Parlayan Şövalyeler bir kez daha dayanmak zorunda. Kadim yeminler en sonunda dillendirildi, sprenler geri döndü. Kayıp olanı arıyor herkes; korkarım ki bu arayış sonları olacak.

Ama büyünün doğasında var bu. Ne de olsa harap ruhların, içine başka bir şeylerin yer edebileceği defoları olur. Bizzat yaradılışın gücü olan Dalgabağlamalar, harap bir ruhu tamir edebilecekleri gibi derinliklerine sızıp yaralarını da genişletebilirler.

Rüzgârkoşucu, intikam ve onurun sınırları arasında dengelenmiş, mahvolmuş bir dünyada kayıp. Yavaş yavaş geçmişi tarafından yok edilmekte olan Işıkören, dönüşmekte olduğu yalanı aramakla meşgul. Kan ve ölümle doğan Bağdökümcü yok edilenleri yeniden var etmeye çabalıyor. İki insanın kaderleri arasında gidip gelen kâşif ise yavaş bir ölüm ve tüm inandıklarına korkunç bir şekilde ihanet etmek arasında bir seçim yapmak zorunda.

Onlar için uyanış zamanı çoktan geldi geçti, çünkü Dinmezfırtma tepelerine binmek üzere.

Ayrıca Beyazlı Suikastçı da geldi.

“Her anlamda tam bir başyapıt. Sanderson, farklı farklı karakterleri ve hikâye ilerledikçe adım adım önümüze serilen muazzam tarihiyle capcanlı ve etkileyici bir dünya yaratmış.”

The Guardian

“Hiç şüphe yok ki, Sanderson da adı Tolkien, Leiber, Moorcock, Jordan ve George R. R. Martin ile birlikte anılacak yazarlardan biri olacak.”

SFFWORLD

www.akilcelenkitaplar.com

Bam

ISBN 978-605-5069-52-0

Brandon Sanderson

Lincoln, Nebraska’da büyüdü. Eşi ve çocuklarıyla Utah’da yaşıyor ve Brigham Young University bünyesinde yaratıcı yazarlık dersleri veriyor. Robert Jordan’m Zaman Çarkı’nı o tamamladı. Çok satanlar listelerinde yer alan pek çok kitabın yazarlığını yaptı. Bu kitaplar arasında Sissoylu üçlemesi, Kralların Yolu ve Elantris sayılabilir. Sanderson, 2013 yılında Hugo Ödülü’nü kazandı. Brandon Sanderson’m yazdığı kitaplar hakkında bilgi almak için brandonsanderson.com adresindeki web sitesini ziyaret edebilirsiniz.

Yıllar önce, Parshendiler tarafından tutulan bir katil, Alethi kralı Gavilar’ı öldürmüş ve böylece Alethkar Yüceprensleri arasında bir intikam Paktı kurulmasına ve Parshendilere savaş açılmasına neden olmuştu. Şimdi Beyazlı Suikastçı yeniden iş başında ve uzun süre önce ortadan kaybolduğu düşünülen güçleri kullanıyor ve pek çokları tarafından Alethi tahtının ardındaki güç olarak görülen Yüceprens Dalinar’ı öldürmeye çalışıyor.

Bir zamanlar, Harap Ovalar’da bir köle ve köprücü olan Kaladin’e kraliyet korumalarının komutanlığı verildi. Kaladin, kralı ve Dalinar’ı türlü tehditlerden korumaya gayret ediyor. Öte yandan, bir şekilde şerefspreni Syl ile bağlantılı olan Rüzgarkoşucu güçlerinde ustalaşmak zorunda.

Shallan ise, akıl hocası Jasnah ile birlikte, efsanevi Yokelçilerin ve uygarlığa son veren Issızlık’m geri dönüşüne mani olmaya çalışmakla meşgul. Bu görevin başarıyla sona ermesi için gereken sır Harap Ovalar’da olsa da, oraya ulaşmak onun asla hayal edemeyeceği kadar zor olabilir.

PARLAYAN

BRANDON SANDERSON

PARLAYAN

• •

SÖZLER

3L T%&esi

. . 4?

El,.

-3?*- '■*-

r'V-.' , ! !■ fTjAKILÇlELEN ^

AKILÇELEN KİTAPLAR

Yuva Mahallesi 3702. Sokak No: 4 Yenimahalle/Ankara

Tel;+90-312 396 01 11 Faks: +90-312 396 01 41

www.akilcelenkitaplar.com

Yayıncı Sertifika No: 12382

Matbaa Sertifika No: 26649

Kitabın Özgün Adı ve Yazarı: WORDS OF RADIANCE, Brandon Sanderson

© 2014, Dragonsteel Entertainment LLC

İç görseller: Dan dos Santos, Ben McSweeney ve Isaâc Steward.

© Türkçe yayım hakları Akılçelen Kitaplar'ındır. Bu kitabın telif hakları Anatolialit Ajansı’nın aracılığıyla JABberwocky Literary Agency’den alınmıştır. Yayıncının yazılı izni olmadan hiçbir biçimde ve hiçbir yolla, bu kitabın içeriğinin bir kısmı ya da tümü yeniden üretilemez, çoğaltılamaz ya da dağıtılamaz.

ISBN: 978-605-5069-52-0 Ankara, 2016

Türkçesi    : Can Sevinç

Redaktör    : Koray Sel, Serdar Tosun

Yayına Hazırlık    : Boğaç Erkan

Sayfa Düzeni    : Belgin Tuna

Baskı    : Bizim Büro Matbaa Dağıtım Basım

Yayıncılık San. ve Tic. Ltd. Şti. Büyük Sanayi, I.Cad., Sedef Sok. No:6/1, İskitler/Ankara

TEŞEKKÜRLER

Sizin de hayal edebileceğiniz gibi, Fırtınaışığı Arşivi gibi bir serinin basılması bile büyük bir teşebbüs. Taslaktan, son revizyona kadar yazılması neredeyse on sekiz ay sürdü ve işin içinde dört farklı sanatçının çizimleri ve bir insan ordusunun editöryal gözleri vardı. Tor’daki; yapım, halkla ilişkiler, pazarlama gibi böylesine büyük bir kitabın başarılı olabilmesi için ihtiyaç duyduğu diğer her şeyle uğraşan ekiplerden ise bahsetmeye bile gerek yok.

Fırtınaışığı Arşivi, yaklaşık yirmi yıllık hayalim, her zaman anlatabilmeyi arzuladığım hikâye. Aşağıda okuyacağınız kişiler bu hayalimi kelimenin tam anlamıyla gerçeğe dönüştürüyorlar ve bu çabaları için teşekkürlerimi kelimelerle ifade edemem. İlk olarak yardımcım ve baş editörüm Peter Ahlstrom, bu kitap üzerinde çok uzun saatler boyunca, kurguya uymayan şeylerin uyduğu yönündeki tekrarlayan ısrarlarıma katlanarak çalıştı. Sonuç olarak da çoğu zaman haksız olduğuma beni ikna etti.

Her zaman olduğu gibi, beni bir yazar olarak keşfetmiş olan adam Moshe Feder kitabın üzerinde mükemmel bir editöryal iş çıkardı. Temsilcim Joshua Bilmes de hem temsilcilik, hem de editörlük yeteneğini sonuna kadar zorladı. Eddie Schneider, Brady “Words of Bradiance” McReynolds, Krystyna Lopez, Sam Morgan ve Christa Atkinson de ajansta ona katıldılar. Tor’dan Tom Doherty, bir öncekinden daha kısa yapacağıma dair söz vermiş olmama rağmen daha da uzun bir kitap teslim etmeme tahammül etti. Terry McGarry, kitabın redaksiyonunu yaptı. Kapaktan sanat yönetmeni irene Gallo, iç tasarımdan Greg Collins, Westchester Basım Hizmetleri’ndeki Brian Lipofsky’nin ekibi mizanpajdan, Meryl Gross ve Kari Gold yapımdan, halkla ilişkilerden ise Patty Garcia ve ekibi sorumluydu. Paul Stevens ne zaman ona ihtiyacımız olsa süperman olarak görevinin başındaydı. Her birinize kocaman teşekkürlerimi sunuyorum.

Bu cildin de, bundan önceki gibi, inanılmaz resimler içerdiğini fark etmiş olabilirsiniz. Benim Fırtınaışığı Arşivi için olan vizyonum, her zaman kendi türündeki kitaplar için genel olarak beklenen görselliğin çok üzerine çıkan bir seri olmasıydı. Bu nedenle de, en sevdiğim çizerlerden olan Michael Whelan’ın projede tekrardan yer alıyor olması bir şereftir. Onun çizdiği kapağın Kaladin’i mükemmel yakalamış olduğunu hissediyorum ve tatmin olmadan önce üç kez daha -kendi ısrarıyla- baştan çizerek harcadığı fazladan zaman için aşırı derecede müteşekkirim. Shallan’ın iç kapak çizimlerine de sahip olmak, benim bu kitap için görmeyi beklediğimden daha fazlasıydı ve sonunda kitabın ne kadar başarılı bir şekilde bir araya gelmiş olduğunu görmek beni gururlandırıyor.

Fırtınaışığı Arşivi’nden ilk kez bahsettiğimde, arada sırada ‘konuk oyuncu’ çizerlere de yer vermeyi düşünmüştüm. Onlardan ilki Dan dos Santos, bu roman (bir diğer kişisel favori sanatçım ve Warbreaker’ın kapağını da yapmış olan kişi) için birkaç iç illüstrasyon yapmayı kabul etti.

Ben McSweeney de nazik bir şekilde bizim için daha fazla muhteşem eskiz defteri sayfaları yapmak için geri döndü ve onunla birlikte çalışmak büyük bir zevkti. Ne istediğimi, ne istediğimden emin olmadığım zamanlarda bile hızla anlıyor ve uyguluyordu. Yeteneğini ve profesyonelliğini Ben gibi birleştirebilen çok az kişiyle karşılaştım. Çizimlerinden daha fazlasını InkThinker.net adresinde bulabilirsiniz.

Uzun bir zaman önce, şimdi neredeyse on yıl oluyor, Isaâc Stewart adındaki bir adamla tanıştım. O bir yazar olma hedefinin yanında, özellikle iş haritalar ve semboller gibi şeylere geldiğinde kusursuz bir çizerdi. İlk kez Sissoylu’da onunla birlikte çalışmaya başladım ve Isaâc bir gün bana Emily Bushman adındaki bir kadınla bir buluşma ayarladı; ki daha sonradan o kadınla evlendim. O yüzden de, Isaac’e epey büyük bir borcumun olduğunu söylemeye gerek bile yok. Onun üzerinde çalıştığı her yeni kitapla birlikte ve yaptığı inanılmaz işleri gördükçe bu borcum daha da artıyor. Bu yıl, katılımım daha resmî hale getirmeye karar verdik ve onu tam zamanlı çizer olması ve idari işlerde de yardım etmesi için kiraladım. O yüzden, eğer onu görürseniz ekibe hoş geldiğini söyleyin. (Ve kendi kitapları üzerinde çalışmaya devam etmesini de söyleyin, çünkü oldukça iyiler.)

Aynı zamanda Dragonsteel Entertainment’a lojistik yöneticisi olarak katılan Isaac’in eşi, Kara Stewart var. (Aslında ilk önce Kara’yı işe almaya çalışmıştım ve Isa-ac araya girerek Karaya vermek istediğim işlerin bazılarını kendisinin de yapabileceğini belirtti. Sonuç olarak ikisini birden işe aldım, epey kârlı bir anlaşma oldu.) Eğer web sitemden tişörtler, posterler ve benzeri şeyler sipariş verecek olursanız muhatap olacağınız kişi Kara’dır ve o tek kelimeyle inanılmazdır.

Bu kitapta birkaç kişinin uzmanlığına başvurduk. Şarkı yazma ve şiir için Matt Bushman gibi. Ellen Asher atlarla ilgili olan sahneler için bazı çok iyi yönlendirmelerde bulundu ve Karen Ahlstrom da bir diğer şiir ve şarkı danışmanıydı. Mi’chelle VValker’m rolü ise Alethi el yazısı üzerineydi. Son olarak, Elise Warren bize kilit bir karakterin psikolojisiyle ilgili bazı çok güzel notlar verdi. Hepinize beyinlerinizi ödünç verdiğiniz için çok teşekkür ediyorum.

Kitabın epey sıkışık bir zaman sınırlaması içinde, geniş çaplı beta okumaları yapıldı ve bu yüzden de katılanlara gönülden bir köprücü selamı gidiyor: Jason Denzel, Mi’chelle Walker, Josh Walker, Eric Lake, David Behrens, Joel Phillips, Jory Phillips, Kristina Kugler, Lyndsey Luther, Kim Garrett, Layne Garrett, Brian Delambre, Bri-an T. Hill, Alice Arneson, Bob Kluttz ve Nathan Goodrich.

Tor’daki profesyonel düzeltmenler Ed Chapman, Brian Connolly ve Norma Hoffman; gönüllü düzeltmenler ise Adam Wilson, Aubree and Bao Pham, Blue Cole, Chris King, Chris Kluwe, Emily Grange, Gary Singer, Jakob Remick, Jared Gerlach, Kelly Neumann, Kendra Wilson, Kerry Morgan, Maren Menke, Matt Hatch, Patrick Mohr, Richard Fife, Rob Harper, Steve Godecke, Steve Karam ve Will Raboin’den oluşuyor.

Okuma grubum, kitabın yaklaşık yarısına kadar gelmeyi başarabildi. Bu da romanın ne kadar uzun olduğu düşünecek olursak epey fazla... Benim için paha biçilemez birer kaynak olan üyeler: Kaylynn ZoBell, Kathleen Dorsey Sanderson, Danielle Ol-sen, E. J. Patten, Alan Layton ve Karen Ahlstrom.

Ve son olarak da, sevgili ve gürültücü aileme teşekkür ediyorum. Joel, Dallin ve küçük Oliver benim her gün alçak gönüllü olmama yardımcı olmak için beni her zaman dayak yiyen kötü adam yapıyorlar. Hoşgörülü eşim Emily, geçen yıl turlar gittikçe uzarken epey bir sıkıntıya katlandı ve ben de onu hak etmek için hâlâ ne yaptığımdan emin değilim. Hepinize dünyamı büyülü yaptığınız için teşekkür ediyorum.

içindekiler -r

17

31

155

199

373

387

.639

679

835

861

1006.

1011

1013

r

i

3Sf!^ . '■

. Soil Not

Teşekkürler Ön Söz: Sorgulamak Birinci Kısım: Tutuşmuş Ar&âöz

İkinci Kısım: Rüzgârlar Yaklaşıyor Ara Söz

Üçüncü Kısıra^ Ölümcül

il§K

Ara Söz'

■ ■ ■ *

Silisi    . tss;; s

Dördüncü Kısim: Yaklaşım

-.İ,X

Ara Söz ***'* *■' + *

•• *!*- *

SCI

KİTAP

PAELAYAH SÖZLER

ALTI YIL ONCE

Jasnah Kholin partinin tadını çıkarıyormuş gibi yapıyor, misafirlerden bir tanesini öldürtme niyetinde olduğuna dair hiçbir ipucu vermiyordu.

Kalabalık ziyafet salonunda dolaşıyor, şarap dilleri gevşetir ve zihinleri karartırken etrafını dinliyordu. Amcası Dalinar iyice kendini kaptırmıştı, yüksek masada ayağa kalkarak Parshendilere davulcularını çağırmaları için haykırdı. Jasnah’nın kardeşi Elhokar, amcalarını susturmak için aceleyle fırladı, gerçi Alethiler kibarca Dalinar’ın bu taşkınlığım görmezden geldiler. Elhokar’ın karısı Aesudan dışındaki herkes; o bir mendilin arkasına saklanmış, kıs kıs gülüyordu.

Jasnah yüksek masaya arkasını döndü ve oda boyunca ilerlemeye devam etti. Bir suikastçıyla randevusu vardı ve havasız, birbirine karışmış parfüm kokularıyla dolmuş salonu terk ediyor olduğu için fazlasıyla memnundu. Dörtlü bir kadın grubu kıpır kıpır yanan şöminenin karşısındaki yükseltilmiş bir platformun üstünde flüt çalıyorlardı ama müzik çok uzun süre önce bıktırıcı hâle gelmişti.

Dalinar’ın aksine, Jasnah bakışları üzerine çekiyordu. Çürümüş ete üşüşen sinekler gibiydi o gözler, sürekli olarak onu takip ediyorlardı. Vızıldayan kanatlar gibi fısıltı sesleri geliyordu. Eğer Alethi sosyetesinin şaraptan daha fazla sevdiği tek bir şey varsa, bu da dedikoduydu. Herkes bir ziyafet sırasında Dalinar’ın şarabı fazla kaçırıp kendini kaybetmesini beklerdi ama kralın kızının kâfir olduğunu itiraf etmesi? İşte bu duyulmuş şey değildi.

Jasnah duygularını tam da bu sebeple açıkça anlatmıştı.

Yüksek masanın yakınında toplanmış, kendi ritmik dillerinde konuşmakta olan Parshendi heyetinin yanından geçti. Her ne kadar bu kutlama onların ve Jasnah’nın babasıyla imzalamış oldukları anlaşmanın şerefine olsa da, onlar neşeli değillerdi, hatta mutlu bile görünmüyorlardı. Gergin görünüyorlardı. Elbette ki, onlar insan değillerdi ve bazı zamanlarda tepki verme şekilleri garip oluyordu.

Jasnah onlarla konuşmak isterdi ama randevusu bekleyemezdi. Görüşmeyi, bu kadar çok kişi sarhoş ya da dikkati dağınık olacağı için özellikle şölenin ortasına gelecek şekilde ayarlamıştı. Jasnah kapdara doğru ilerledi ama sonra olduğu yerde durdu.

Gölgesi yanlış yöne doğru uzanıyordu.

Havasız, karışık, gürültülü oda aniden sessizleşilmiş gibi göründü. Yüceprens Sadeas doğrudan gölgenin içinden yürüyerek geçti. Gölge oldukça belirgin bir şekilde yakınındaki duvarda duran küre şeklindeki lambaya doğru uzanıyordu. Yanındakiyle konuşmaya dalmış olan Sadeas fark etmedi. Jasnah gözlerini gölgeye dikti; ter bastı, midesi kasıldı, kusmak üzere olduğu zamanlarda hissettiği gibi hissediyordu. Yine mi? Başka bir ışık kaynağı aradı. Bir sebep. Başka bir sebep bulabilir miydi? Hayır.

Gölge hiç acele etmeden, yavaşça eriyerek ona doğru geri aktı, yerde ayaklarına dolandı ve sonra da öbür yöne doğru uzanarak yoluna devam etti. Jasnah'nın gerilimi azaldı. Fakat başka kimse görmüş müydü?

Neyse ki, odayı tararken dehşete düşmüş herhangi bir bakışla karşılaşmadı. İnsanların dikkati, yerleşmek için gürültülü bir şekilde kapılardan girmekte olan Parshendi davulcularına yönelmişti. Jasnah onlara yardım etmekte olan bol beyaz giysiler giymiş insan bir hizmetkârı fark ettiği zaman kaşlarını çattı. Shin’den bir adam mı? Bu olağandışıydı.

Jasnah kendisini toparlardı. Bu nöbetler ne anlama geliyordu? Okuduğu batıl inançlı halk hikâyelerinde, gölgelerin bu şekilde yanlış hareket etmesinin ‘lanetlenmiş olduğu' anlamına geldiğinden bahsediliyordu. Jasnah çoğu zaman böyle şeylere saçmalık diyerek görmezden gelirdi ama bazı batıl inançların gerçek bir kaynağı olurdu. Jasnah’nın diğer tecrübeleri de bunu doğruluyordu. Daha derinlemesine bir araştırma yapması gerekecekti.

Sakinlik; âlimlere yakışan soğuk düşünceleri, yapış yapış derisi ve boynunun arkasından aşağı akmakta olan ter damlalarının gerçekliğiyle kıyaslandığı zaman bir yalanmış gibi görünüyordu. Ama mantıklı olmak sadece sakin olduğunda değil, her zaman önemliydi. Kendisini kapılardan dışarı çıkmaya, bunaltıcı salonu terk ederek sessiz koridora girmeye zorladı. Genelde hizmetkârlar tarafından kullanılan arka çıkışı seçmişti. Ne de olsa en kestirme yol buydu.

Burada siyah ve beyaz giysili başhizmetkârlar, berrakbeylerin ve berrakhanımların ayak işleri için koşturuyorlardı. Jasnah bunu bekliyordu ama beklemediği şey babasının hemen ileride durmuş, sessizce Berrakbey Meridas Amaram ile konuşmakta olan görüntüsüydü. Kral burada ne yapıyordu?

Gavilar Kholin, Amaram’dan daha kısa boyluydu ama o, yine de krala eşlik ederken hafifçe öne eğiliyordu. Bu Gavilar’m etrafında sık olan bir şeydi; öyle bir tutkuyla konuşurdu ki, insan kendisini öne eğilerek dinlemek, her kelimeyi ve imayı yakalamayı isterken bulurdu. Kardeşinin aksine yakışıklı bir adamdı, güçlü çenesini örtmek yerine hatlarını belirginleştiren bir sakalı vardı. Jasnah’nın henüz hiçbir biyograficinin aktarmayı başaramadığını hissettiği, bir cazibesi ve gücü vardı.

Kral Muhafızlarının yüzbaşısı Tearim arkalarında bir kule gibi yükseliyordu. Gavilar’ın Parezırhı’nı giymişti; kral son zamanlarda Zırh’ını giymeyi bırakmış, onu dünyanın en büyük düellocularından biri olarak bilinen Tearim’e emanet etmeyi tercih eder olmuştu. Onun yerine Gavilar görkemli, klasik kesimli cüppeler giyiyordu.

Jasnah tekrar şölen salonuna bir göz attı. Babası ne zaman dışarı çıkmıştı? Dikkatsiz diye azarladı kendi kendisini. Dışarı çıkmadan önce onun hâlâ içeride olup olmadığını kontrol etmiş olman gerekirdi.

ileride, babası elini Amaram'm omzuna koydu ve bir parmağını kaldırarak sessizce ama sertçe konuştu, sözleri Jasnah için belirsizdi.

“Baba?” diye sordu.

Gavilar ona bir göz attı. "Ah, Jasnah. Bu kadar erken mi gidiyorsun?”

“Hiç de erken sayılmaz,” dedi Jasnah süzülerek öne çıkarken. Gavilar ve Amaram’ın tartışmaları için mahremiyet bulmak amacıyla dışarı çıkmış oldukları belliydi. “Bu ziyafetin en sıkıcı kısmı, konuşmaların sesinin yükseldiği ama seviyesinin yükselmediği ve etrafındakilerin de sarhoş olduğu kısmı.”

“Pek çok kişi böyle şeyleri eğlenceli buluyor.”

“Pek çok kişi, ne yazık ki, salak.”

Babası gülümsedi. “Bu senin için korkunç bir şey mi?” diye sordu hafifçe. “Geri kalanlarımızla birlikte yaşamak, bizim ortalama zekâlarımıza ve basit düşüncelerimize katlanmak? Dehan içinde bu kadar tekil bir şekilde yapayalnız olmak?”

Jasnah bunu gerçekten de olduğu azarlama şeklinde kabul etti ve kendisini yüzü kızarırken buldu. Annesi Navani bile ona bunu yapamıyordu.

"Belki hoş eşlikçiler bulmuş olsaydın, şölenlerden zevk alabilirdin.” dedi Gavilar. Gözleri Amaram’a doğru döndü, uzun zamandır onu Jasnah için potansiyel bir eş olarak hayal ediyordu.

Bu asla olmayacaktı. Amaram bakışlarına karşılık verdi, sonra da mırıldanarak babasıyla vedalaştı ve aceleyle koridordan aşağı doğru uzaklaşarak gitti.

“Ona ne iş verdin?” diye sordu Jasnah. “Bu gece aklında neler var baba?”

"Anlaşma, elbette ki.”

Anlaşma. Neden bu konuyu bu kadar çok umursuyordu ki? Başkaları Parshen-dileri ya görmezden gelmesini, ya da fethetmesini önermişlerdi. Gavilar ise onlarla uzlaşma konusunda ısrar etmişti.

“Benim kutlamaya geri dönmem lazım,” dedi Gavilar, Tearim’e işaret ederek. İkili koridor boyunca Jasnah’nın çıkmış olduğu kapılara doğru ilerlediler.

“Baba?” dedi Jasnah. “Bana söylemediğin şey ne?”

Gavilar duraklayarak tekrar Jasnah’ya baktı. Solgun yeşil gözleri açıkgöz doğumunun kanıtıydı. Ne kadar zamandır sezgileri bu kadar güçlüydü? Ne? Fırtınalar adına... Jasnah sanki adamı artık hiç tammıyormuş gibi hissediyordu. Bu kadar kısa zamanda ne kadar da çarpıcı bir değişim geçirmişti.

İnceleme şekli yüzünden, neredeyse Gavilar ona güvenmiyormuş gibi görünüyordu. Liss’le olan buluşmasından haberi var mıydı?

Gavilar başka bir şey söylemeden arkasını döndü ve kapıları iterek partiye geri döndü, muhafızı da onu takip etti.

Neler oluyor bu sarayda? diye düşündü Jasnah. Derin bir nefes aldı. Daha fazla kurcalaması gerekecekti. Suikastçdarla görüşüyor olduğunu keşfetmemiş olmasını umuyordu ama eğer keşfetmişse, bu bilgiyi aklında tutarak hareket edecekti. Mutlaka babası Parshedilere olan hayranlığına kendini gitgide daha fazla kaptırırken, bi-rilerinin aileye göz kulak olmasının gerekli olduğunu kabul ederdi. Jasnah döndü ve eğilen bir başhizmetkârın yanından geçerek yoluna devam etti.

Koridorlarda kısa bir süre yürüdükten sonra, Jasnah gölgesinin tekrar garip davranmaya başlamış olduğunu fark etti. Gölge, duvarlardaki üç Fırtınaışığı lambasına doğru uzanırken sinirlenerek içini çekti. Neyse ki, insanların yaşadığı alanlardan uzaklaşmıştı ve burada görecek herhangi bir hizmetkâr da yoktu.

“Pekâlâ,” dedi tersçe. “Bu kadarı yeter.”

Yüksek sesle konuşmak niyetinde değildi. Ancak kelimeler ağzından çıkarken uzaklarda birkaç gölge daha kımıldanarak canlandı, ilerisindeki bir kavşaktan geliyorlardı. Jasnah’nm nefesi kesildi. O gölgeler uzandı, koyulaştı. Siluetlere dönüştü, büyüyor, yükseliyor, ayağa kalkıyorlardı.

Fırtınababa. Deliriyorum.

Bir tanesi gece yarısı siyahlığından oluşmuş bir adam şeklini aldı, gerçi üzerinde belli bir yansıtıcılık etkisi vardı, sanki yağdan oluşmuş gibiydi. Hayır... Dışından bir yağ tabakasıyla kaplanmış olan başka bir tür sıvı; ona karanlık, prizmatik bir hava katıyordu.

Uzun adımlarla yaklaştı ve bir kılıç çekti.

Jasnah’ya soğuk ve kararlı mantık yol gösterdi. Bağırmak yeteri kadar hızlı yardım getirmezdi ve yaratığın mürekkebimsi esnekliği onu fazlasıyla aşacağını garanti eden bir hıza işaret ediyordu.

Olduğu yerde kaldı ve bakışlarını karşılayarak şeyin tereddüt etmesine neden oldu. Arkasındaki karanlığın içinde küçük bir grup yaratık daha oluştu. Geçen aylar boyunca Jasnah o gözleri üzerinde hissetmişti.

Şimdiye kadar koridorun tamamı kararmıştı, sanki suya batmıştı ve yavaş yavaş ışıksız derinliklere doğru gömülüyordu. Kalbi çırpınan, nefesi hızlanan Jasnah elini yanındaki granit duvara doğru uzattı, katı olan bir şeylere dokunmayı istiyordu. Parmakları birazcık duvarın içine battı, sanki duvar çamura dönüşmüş gibiydi.

Ah, fırtınalar. Bir şeyler yapmak zorundaydı. Ne? Yapabileceği ne vardı ki?

Önündeki siluet duvara bir göz attı. Jasnah’ya en yakın olan lamba söndü. Ve sonra...

Sonra saray tuzla buz oldu.

Bütün bina parçalanarak binlerce ve binlerce küçük, boncuğa benzeyen cam küreye dönüştü. Jasnah karanlık bir gökyüzünden geriye doğru düşerken çığlık attı. Artık sarayda değildi, başka bir yerlerdeydi; başka bir diyar, başka bir zaman, başka bir... Bir şey.

Geride sadece yukarısındaki havada asılı duran karanlık, ışıltılı siluetin görüntüsü kalmıştı, kılıcını tekrar kınına sokarken kendisinden memnunmuş gibi görünüyordu.

Jasnah şiddetle bir şeye bindirdi, cam boncuklardan bir okyanustu. Sayısız benzeri etrafına yağıyor, garip denizin içine sanki birer dolu tanesiymiş gibi tıkırtılarla düşüyorlardı. Jasnah daha önce buna benzer bir yer hiç görmemişti, ona ne olduğunu ye ne anlama geldiğini açıklayamıyordu. Bir imkânsızlığa benzeyen şeyin içine doğru gömülürken debelendi. Her tarafında cam boncuklar vardı. Onlardan başka hiçbir şey göremiyordu, sadece bu girdaba, tıkırtılı, boğucu kütlenin içine battığını hissediyordu.

Ölecekti. Çalışmalarını tamamlanmamış bırakacaktı, ailesini korumasız bırakacaktı^1.

Cevapları asla öğrenemeyecekti.

Hayır.

Jasnah karanlığın içinde mücadele etti, boncuklar derisinin üzerinde yuvarlanıyor, giysilerinin içine doluyor, o yüzmeye çalışırken burnundan içeriye giriyorlardı. Bir işe yaramıyordu, bu yığının Jasnah’yı kaldırma kuvveti hiç yoktu. Bir elini ağzının önüne kaldırarak nefes almak için kullanmak üzere bir hava boşluğu yaratmaya çalıştı ve zar zor küçük bir nefesi almayı başardı. Ama boncuklar elinin etrafından dolaşıyor, zorlayarak parmaklarının arasından sızıyorlardı. Jasnah sanki yoğun bir sıvının içindeymiş gibi battı, §imdi daha da yavaşlamıştı.

Ona dokunan her boncuk hafifçe zihninde bir şeylerin imgesini yaratıyordu. Bir kapı. Bir masa. Bir ayakkabı.

Boncuklar ağzından içeri girmeyi başardı. Sanki kendi başlarına hareket ediyormuş gibi görünüyorlardı. Onu boğacak, yok edeceklerdi. Hayır... Hayır, bu sadece ona doğru çekiliyorlarmış gibi oldukları içindi. Zihninde bir imge daha belirdi, belirgin bir düşünce olarak değil de bir his olarak gelmişti. Onlar Jasnah’dan bir şey istiyorlardı.

Bir boncuğu eliyle kaptı; bu bir bardak imgesi yaratıyordu. Jasnah na... Bir şey... Verdi? yakınlarındaki diğer boncuklar da bir araya toplandılar, sanki harç ile tutturulmuş kayalar gibi birleştiler. Bir an sonra, Jasnah ayrı ayrı boncukların arasında değil de, birbirlerine yapışmış büyük boncuk kütlelerinin arasından düşüyordu. Bu kütlelerin şekli...

Bir bardaktı.

Her boncuk bir desen, öbürleri için bir kılavuzdu.

Jasnah tuttuğu boncuğu bıraktı ve etrafındaki boncuklar parçalanarak dağıldılar. Jasnah debelendi, havası tükenirken çaresiz bir şekilde arandı. Kullanabileceği bir şeylere ihtiyacı vardı, yardım edecek bir şeylere, kurtulmak için bir tür yola! Çaresiz bir şekilde kollarını mümkün olduğu kadar çok sayıdaki boncuğa dokunabilmek için savurarak genişçe açtı.

Bir gümüş tabak.

Bir ceket.

Bir heykel.

Bir fener.

Ve sonra ise antik bir şey.

Yavaş düşünceli ve hantal bir şey, ama yine de güçlü olan bir şey. Sarayın kendisi. Jasnah bu küreyi çılgınca kaparak gücünü onun içine akmaya zorladı. Zihni bulanıyordu, bu boncuğa elindeki her şeyi verdi ve sonra da ona yükselmesini emretti.

Boncuklar kaydı.

Boncuklar tıkırdayarak, çıtırdayarak, zangırdayarak birbirleriyle karşılaşırken muazzam bir çatırtı sesi geldi. Sanki kayalara çarpan dalgaların sesi gibiydi. Jasnah kabararak derinliklerden yükseldi, altında hareket eden, emrine uyan katı bir şey vardı. Boncuklar başını, omuzlarını, kollarım dövdü ve en sonunda cam denizinin yüzeyinden bir patlamayla dışan çıktı ve karanlık gökyüzüne doğru boncuklardan bir dalga gönderdi.

Birbirine kilitlenmiş küçük boncuklardan oluşan cam bir platformda dizlerinin üzerinde duruyordu. Elini yan tarafına doğru uzatarak sıkı sıkı tuttuğu kılavuz küreyi kaldırdı. Diğer boncuklar Jasnah'nın etrafından yuvarlanarak, duvarlarında fenerler olan bir koridor şeklini aldılar, ileride bir kavşak vardı. Doğru görünmüyordu elbette ki, bütün şey boncuklardan inşa edilmişti. Ama yeteri kadar yakındı.

Jasnah sarayın tamamını oluşturacak kadar güçlü değildi. Sadece bu koridoru ya-ratabilmişti, tavanı bile yoktu, ama zemin ona destek oluyor, batmasını engelliyordu. Bir inlemeyle ağzını açtı, boncuklar dökülerek çıtırtılarla yere çarptı. Sonra öksürdü, artık nefes alabiliyordu, yüzünün yanlarından akan terler çenesinde toplanıyordu.

İlerisinde, karanlık siluet platformun üzerine çıktı. Tekrar kılıcını kınından çıkardı.

Jasnah ikinci bir boncuğu kaldırdı, daha önceden de hissetmiş olduğu heykeldi. Ona güç verdi ve diğer boncuklar da önünde toplanarak şölen salonunun ön tarafına dizilmiş olan heykellerden bir tanesinin şeklini aldılar; Savaş Elçisi Talenelat’Elin’in heykeliydi. Büyük bir Parekılıcı olan uzun boylu, kaslı bir adamdı.

Canlı değildi ama Jasnah onu hareket ettirdi, boncuklardan oluşmuş kılıcını indirtti. Bu şeyin savaşabileceğinden şüpheliydi. Yuvarlak boncuklar keskin bir kılıç oluşturamazlardı. Ama tehdidi karanlık siluetin tereddüt etmesine neden oldu.

Dişlerini sıkan Jasnah, kendisini ayaklarının üzerinde doğrulttu, boncuklar elbiselerinden dışarı dökülüyordu. Bu şeyin önünde diz çökmeyecekti, her ne idiyse. Adım atarak boncuktan heykelin yanına gelirken ilk kez yukarısındaki garip bulutları fark etti. Sanki kurdele gibi dar bir yol oluşturuyorlardı, uzun ve düzdü, ufka doğru uzayıp gidiyordu.

Jasnah yağdan şeklin bakışına karşılık verdi. Şey bir an için onu izledi, sonra da iki parmağını alnına kaldırarak saygı gösterircesine eğildi, sırtında bir pelerin büyüyerek belirdi. Diğerleri de onun ötesinde toplanmışlardı ve birbirlerine doğru dönerek fısıltılarla konuşuyorlardı.

Boncuklardan dünya soldu ve Jasnah kendisini tekrar sarayın koridorunda buldu. Gerçek olan, taştan yapılmış olanıydı, gerçi kararmıştı. Duvarlardaki lambaların Fır-tınaışığı sönmüştü. Tek aydınlık koridorun çok ilerisinden geliyordu.

Jasnah sırtını duvara yaslayarak derin derin nefes aldı. Benim, diye düşündü, bu tecrübeyi yazmam gerek.

Bunu yapacak ve sonra da inceleyecek ve düşünecekti. Ama sonra. Şu anda bu yerden uzakta olmayı istiyordu. Aceleyle uzaklaştı, yön konusunu hiç düşünmüyor, hâlâ izlediklerini hissettiği gözlerden kaçmaya çalışıyordu.

işe yaramadı.

En sonunda kendisini toparladı ve yüzündeki teri bir mendille sildi. Shadesmar, diye düşündü. Çocuk masallarında buna öyle denirdi. Sprenlerin mitolojik krallığı Shadesmar. Jasnah’nın hiçbir zaman inanmamış olduğu mitoloji. Eğer tarihçeleri yeteri kadar iyi araştırırsa mutlaka bir şeyler bulabilirdi. Gerçekleşen neredeyse her şey, daha önceden de gerçekleşmişti. Tarihin en büyük öğretisi buydu ve...

Fırtınalar adına! Randevusu.

Jasnah kendi kendisine küfrederek aceleyle yoluna devam etti. O tecrübesi, dikkatini dağıtmaya devam ediyordu ama buluşmasına yetişmesi gerekiyordu. O yüzden de iki kat daha aşağı inerek yoluna devam etti, en sonunda Parshendi davullarının en keskin darbelerini duyabiliyordu, sesler gittikçe daha da arkasında kalıyordu.

O müziğin karmaşıklığı Jasnah’yı her zaman şaşırtmıştı, Parshendilerin pek çok kişinin olduklarını düşündüğü gelişmemiş vahşiler olmadığına işaret ediyordu. Bu kadar uzaktan müzik rahatsız edici derecede o karanlık yerdeki birbirlerine çarpan boncukların seslerine benziyordu.

Liss’le olan buluşması için sarayın bu ayak altında olmayan kısmını özellikle seçmişti. Bu misafir odası grubuna kimse hiçbir zaman uğramazdı. Jasnah’nın tanımadığı bir adam burada durmuş, asıl kapının dışında bekliyordu. Bu Jasnah’yı rahatlattı. Adam Liss’in yeni hizmetkârı olacaktı ve onun varlığı da Jasnah’nın gecikmesine rağmen Liss’in gitmemiş olduğuna işaret ediyordu. Kendisini toparlayarak sakalında kızıl tutamlar bulunan Vedenli bir çam yarması olan muhafıza başını salladı ve kapıyı açarak odaya girdi.

Liss küçük odanın içindeki bir masanın yanında ayağa kalktı. Bir hizmetçinin elbisesini giymişti, elbette ki alçak kesimliydi, ve bir Alethi olabilirdi. Ya da bir Veden. Ya da Bavlandlı. Şivesinin hangi kısmına vurgu vermeyi seçtiğine bağlı olurdu. Uzun koyu saçları gevşekçe bağlanmıştı ve dolgun, çekici vücudu onu tam istediği yerlerden dikkat çekici kılıyordu.

“Geç kaldınız Berrakhanım,” dedi Liss.

Jasnah bir cevap vermedi. Burada işveren oydu ve bahane sunması da gerekli değildi. Bunun yerine masanın üstünde Liss’in yanına bir şey koydu. Bitmumu ile mühürlenmiş olan küçük bir zarf.

Jasnah iki parmağım zarfın üstünde tutarak düşündü.

Hayır. Bu fazla acemiceydi. Babasının onun ne yapmakta olduğunun farkında olup olmadığından emin değildi ama değilse bile, bu sarayda çok fazla şey olmaktaydı. Daha emin olana kadar bir suikast emrin vermek istemiyordu.

Neyse ki, yedek bir plan da hazırlamıştı. Kol yeninin içindeki eminkesesinden ikinci bir zarfı çıkardı ve bunu birincisinin yanında masaya koydu. Parmaklarını geri çekerek masanın etrafından dolaştı ve oturdu.

Liss tekrar yerine oturdu ve mektubun elbisesinin dekoltesi içinde kaybolmasını sağladı. "Vatana ihanet için garip bir gece Berrakhanım,” dedi kadın.

“Ben seni sadece izlemen için kiralıyorum.”

“Affedersiniz Berrakhanım. Ama insan bir suikastçıyı sık sık sadece izlemesi için kiralamaz... ”

“Zarfın içinde talimatların var,” dedi Jasnah. “İlk ödemeyle de birlikte. Seni seçtim çünkü sen uzun vadeli gözlemelerde uzmansın. Benim istediğim şey de bu. Şu an için.”

Liss gülümsedi ama başını sallayarak onayladı. "Ama tahtın varisinin karısını gözletmek? Bu şekilde daha pahalı olacak. Onun basitçe ölmesini istemediğinizden emin misiniz?”

Jasnah parmaklarıyla masanın üstünde tempo tutuyordu, sonra da bunu yukarıdan gelen davulların ritmine uydurmakta olduğunun farkına vardı. Müzik o kadar beklenmedik bir şekilde karmaşıktı... Tıpkı Parshendilerin kendileri gibi.

Çok fazla şey oluyor, diye düşündü. Benim çok dikkatli olmam gerekli. Çok incelikli.

“Ben masrafı kabul ediyorum,” diye cevap verdi Jasnah. “Bir hafta içerisinde, yengemin hizmetçilerinden bir tanesinin işten çıkarılmasını sağlayacağım. Sen bu konuma elde etmeyi başarabileceğini varsayıyor olduğum sahte belgeler kullanarak başvuracaksın. İşe alınacaksın.

Oradan sonra, izleyecek ve rapor vereceksin. Eğer başka hizmetlerine de gerek duyulursa sana söylerim. Sen sadece eğer ben söylersem harekete geçeceksin. Anlaşıldı mı?”

“Parayı sen veriyon,” dedi Liss sesinde hafif bir Bavlandlı şivesi duyularak.

Eğer duyuluyorsa, bu sadece bunu kendisi istediği içindi. Liss Jasnah’nın bildiği en yetenekli suikastçıydı.

İnsanlar ona Ağlak diyordu çünkü öldürdüğü hedeflerin gözlerini oyardı. Her ne kadar lakabı kendisi uydurmuş olmasa da, bu onun amaçlarına uygundu, ne de olsa onun da gizlenecek sırları vardı. Bir kere Ağlak’ın bir kadın olduğundan hiç kimsenin haberi yoktu.

Ağlak kurbanlarının açıkgözlü mü, koyugözlü mü olduğunu umursamadığım ilan etmek için gözlerini oyuyor denilirdi. Doğrusu ise bu hareketin ikinci bir sırrı saklamak için olduğuydu; Liss kimsenin onun öldürme tarzının geride gözleri yanmış cesetler bıraktığını bilmesini istemiyordu.

“O zaman görüşmemiz sona erdi,” dedi Liss ayağa kalkarak.

Jasnah dalgınca başıyla onayladı, kafası yine sprenlerle olan acayip etkileşimine takılmıştı. O ışıldayan deri, katran renkli yüzeyin üzerinde dans eden renkler...

Zihnini o andan uzaklaştırmak için zorladı. Jasnah dikkatini şu anki işine odaklaması gerekiyordu. Şu an için bu Liss’ti.

Liss çıkmadan önce kapıda tereddüt etti. “Sizi neden seviyorum biliyor musunuz Berrakhanım?”

"Benim ceplerim ve onların meşhur derinlikleriyle ilgili bir şeyler olduğundan şüpheleniyorum. ”

Liss gülümsedi. “O da var, reddetcek değilim, ama siz öbür açıkgözlerden farklısınız. Başkaları beni kiraladıkları zaman bütün olaya burun kıvırıyorlar. Hepsi de hizmetlerimden faydalanmak için son derece hevesliler ama ellerini kavuşturup dudak büküyorlar, sanki tamamıyla tatsız olan bir şeyi yapmaya zorlanıyor olmaktan nefret edermiş gibi.”

“Suikast tatsız bir şeydir Liss. Lazımlıkları temizlemek de öyledir. Böyle işleri yapmaları için kiralanan kişiye, işin kendisinden hoşlanmadan da saygı duyabilirim.”

Liss sırıttı, sonra da kapıyı araladı.

“Senin o dışarıdaki yeni hizmetkârın,” dedi Jasnah. “Onu bana göstermek istediğini söylememiş miydin?”

“Talak mı?” dedi Liss Vedenli adama bir göz atarak. “Ha, siz öbürünü diyorsunuz. Hayır Berrakhanım, ben onu birkaç hafta önce bir köle tüccarına sattım.” Liss yüzünü buruşturdu.

“Gerçekten mi? Onun hayatta sahip olduğun en iyi hizmetkâr olduğunu söylediğini sanıyordum.”

“Fazlasıyla iyiydi/’ dedi Liss. “Öyle deyip bırakalım. Ürkünç bir herifti o fırtına kapası S hin.” Liss gözle görülür bir şekilde titredi, sonra da kapıdan dışarıya süzüldü.

“İlk anlaşmamızı hatırla,” diye seslendi Jasnah onun arkasından.

“Her zaman aklımın bir köşesinde Berrakhanım.” Liss kapıyı kapattı.

Jasnah sandalyesinde arkaya yaslanarak önünde parmaklarını kavuşturdu. Onların “ilk anlaşması” eğer herhangi birisi Liss’e gelecek ve Jasnah’mn aile üyelerinden bir tanesini hedef almasını isteyecek olursa, Liss’in teklifi verenin adı karşılığında Jasnah’nın parayı karşılamasına izin verecek olmasıydı.

Liss bunu yapardı. Büyük olasılıkla. Jasnah’mn muhatap olduğu bir düzine diğer suikastçı da öyle. Sürekli bir müşteri her zaman tek seferlik bir sözleşmeden daha değerliydi ve Liss gibi bir kadın için, devletin üst kademelerinde bir arkadaşının olması en iyisiydi. Jasnah'nm akrabaları bunlar gibi tiplere karşı güvendeydi.

Eğer suikastçıları kendisi kiralamıyorsa elbette ki.

Jasnah derince içini çekti, sonra da üzerine bastırdığını hissettiği yükten kurtulmaya çalışarak ayağa kalktı.

Dur. Liss eski hizmetkârının bir Shin olduğunu mu söyledi?

Bu büyük olasılıkla bir tesadüftü. Shin halkı Doğu’da bol bulunmazdı ama yine de onları arada bir görürdün. Yine de, Liss’in bir Shin’den bahsetmesi ve Jasnah’nın Parshendilerin arasında bir tane görmesi... Eh, bir kontrol etmekten zarar gelmezdi, bu şölene geri dönmek anlamına geliyor olsa bile. Bu gecede yanlış olan bir şeyler vardı ve sadece onun gölgesi ve o sprenler yüzünden de değildi.

Jasnah sarayın derinliklerindeki odayı terk etti ve uzun adımlarla koridora çıktı. Üst katlara doğru giden merdivenlere doğru döndü. Yukarısında, davullar bir anda kesildi, sanki telleri aniden kesilmiş bir enstrüman gibi.

Parti bu kadar çabuk mu bitiyordu? Dalinar şölencileri gücendirecek bir şey yapmamıştı, değil mi? O adam ve onun şarabı...

Eh, Parshendiler geçmişte onun suçlarını görmezden gelmişlerdi, o yüzden de büyük olasılıkla yine öyle yaparlardı. Doğrusu, Jasnah babasının anlaşma üzerindeki ani odaklanması yüzünden memnundu. Bunun anlamı onun Parshendi âdetlerini ve tarihim uygun olduğu zamanlarında inceleyebilmesi için bir fırsatının olacağıydı.

Acaba âlimler bütün bu yıllar boyunca yanlış harabelerde araştırma yapmış olabilir mi? diye merak etti.

Koridorda kelimeler yankılandı, ileriden geliyorlardı. “Ben Ash için endişeleniyorum.”

“Sen her şey için endişeleniyorsun.”

Jasnah koridorda tereddütle durdu.

“O gittikçe daha da kötüye gidiyor,” diye devam etti ses. “Bizim daha kötüye gidiyor olmamamız gerekiyordu. Ben daha kötüye gidiyor muyum? Sanırım ben daha kötüye gidiyorum.”

“Kes sesini."

“Bundan hoşlanmıyorum. Bizim yaptığımız şey yanlıştı. O yaratık lordumun Kılıç’ım taşıyor. Onun Kılıç’ı elinde tutmasına izin vermememiz gerekirdi. O...”

İkili Jasnah’mn ilerisindeki kavşaktan geçti. Bunlar Batı’dan gelmiş temsilcilerdi; birisi yanağında beyaz doğum izi olan Azish adamdı. Yoksa o bir yara izi miydi? Adamların daha kısa boylu olanı bir Alethi olabilirdi, Jasnah'ı fark ettiği zaman sesi kesildi. Bir ciyaklama ile hızla yoluna devam etti.

Siyah ve gümüş renkli giyinmiş olan Azish adam ise durdu ve Jasnah’yı gözleriyle baştan aşağı inceledi. Kaşlarım çattı.

“Şölen şimdiden bitti mi?” diye sordu Jasnah koridor boyunca seslenerek. Kholi-nar’daki bütün diğer yüksek rütbeli yabancılar gibi, bu ikisini de kardeşi kutlamaya davet etmişti.

“Evet,” dedi adam.

Onun bakışı Jasnah’yı rahatsız ediyordu. Yine de yürüyerek ilerledi. Bu ikisini daha dikkatlice incelemem gerekiyor, diye düşündü. Elbette ki Jasnah ikisinin de geçmişlerini incelemişti ve dikkate değer hiçbir şey bulamamıştı. Az önce bir Parekılıcı hakkında mı konuşuyorlardı?

"Gel haydi!” dedi daha kısa olan adam, geri dönerek ve uzun boylu adamın koluna girerek.

Azish çekilerek götürülmesine izin verdi. Jasnah yürüyerek koridorların kesiştiği yere geldi, sonra da onların gidişlerini izledi.

Bir zamanlar davul seslerinin geldiği yerden bir anda çığlıklar yükseldi.

Olamaz...

Jasnah telaşla döndü, sonra da eteklerini kavradı ve yapabildiği kadar hızla koşmaya başladı

Bir düzine farklı felaket aklında yanıp söndü. Bu uğursuz gecede daha başka ne olabilirdi ki, gölgeler ayağa kalkmış ve babası Jasnah’ya şüpheyle bakmıştı. Sinirleri iyice gerginleşerek merdivenlere ulaştı ve tırmanmaya başladı.

Çok uzun sürdü... Merdivenleri çıkarken çığlıkları duyabiliyordu ve en sonunda bir kargaşanın içine adım attı. Bir yönde ölü bedenler, öbüründe de yıkılmış bir duvar. Nasıl?...

Yıkım babasının odalarına doğru gidiyordu.

Bütün saray sallandı ve o yönden bir çatırtı sesi yankılanarak geldi.

Hayır, hayır, hayır!

Koşarken duvarlardaki Parekılıcı kesiklerinin yanından geçiyordu.

Lütfen.

Yanık gözlü cesetler. Yemek masasında arta kalmış kemikler gibi yerlere saçılmış bedenler.

Bu olmaz.

Kırık bir kapı. Babasının odaları. Jasnah koridorda nefes nefese durdu.

Kendini kontrol et, kontrol...

Edemedi. Şimdi olmadı. Telaşla koşarak odalara daldı, gerçi bir Paredar onu kolaylıkla öldürürdü. Düzgün düşünemiyordu. Gidip yardım edebilecek birilerini getirmesi gerekirdi. Dalinar mı? O sarhoş olacaktı. Sadeas o zaman.

Oda, sanki içinden bir yücefırtına geçmiş gibi görünüyordu. Mobilyalar mahvolmuştu, tahta parçaları her yerdeydi. Balkon kapıları dışarıya doğru kırılmıştı. Birisi yalpalayarak onlara doğru gidiyordu, babasının Parezırhı’m giymiş olan bir adam. Koruması Tearim miydi?

Hayır. Miğferi kırılmıştı. Bu Tearim değil, Gavilar ’dı. Balkondaki birisi bağırdı.

“Baba!” diye bağırdı Jasnah.

Gavilar balkona adımını atarken tereddütle, dönüp ona baktı.

Altındaki balkon yıkıldı.

Jasnah çığlık atarak koşup odanın içinden geçerek çöken balkona ulaştı, kenarda dizlerinin üzerine düştü. O aşağı düşen iki adamı izlerken rüzgâr topuzundan saç tutamlarım kurtardı.

Babası, ve şölendeki beyazlı Shin adam.

Shin adam beyaz bir ışık ile parlıyordu. Duvara doğru düştü. Çarparak yuvarlandı, sonra ise durdu. Ayağa kalktı, her nasılsa sarayın dış duvannın üzerinde duruyor ve yere düşmüyordu. Mantığa meydan okuyordu.

Sonra da döndü ve babasına doğru yürümeye başladı.

Jasnah üşüyerek izledi, suikastçı yürüyerek babasının yanına gelip eğilirken çaresizlik içindeydi.

Gözyaşları çenesinden aşağı düştü ve rüzgâr onları yakaladı. Suikastçı aşağıda ne yapıyordu? Jasnah seçemiyordu.

Suikastçı yürüyerek uzaklaştığı zaman arkasında Jasnah’nın babasının cesedini bırakmıştı. Uzun bir tahta parçasına saplanmış duruyordu. Ölmüştü. Parekılıcı da sahipleri öldüğü zaman hep yaptıkları gibi onun yanında belirdi.

"Ben o kadar uğraştım...” diye fısıldadı Jasnah hissiz bir şekilde. “Bu aileyi korumak için yaptığım her şey...”

Nasıl? Liss. Bunu Liss yapmıştı!

Hayır. Jasnah düzgün düşünmüyordu. O Shin adam... Eğer durum bu olsaydı, Liss adamın eski sahibi olduğunu itiraf etmezdi. Liss onu satmıştı.

“Kaybınız için üzgünüz.”

Jasnah kızarmış gözlerini kırpıştırarak hızla döndü. Klade'i de içeren üç tane Parshendi belirgin giysileri içinde kapının ağzında duruyorlardı. Kadınlar ve erkeklerin ikisi için de bellere sarılmış muntazam dikimli kumaş örtüler, bellerde kuşaklar, kolsuz geniş gömlekler vardı. Üzerlerinde yanları açık olarak asılı duran yelekler parlak renklerle örülmüşlerdi. Giysileri cinsiyeti temel alarak ayırmıyorlardı. Gerçi Jasnah kastlar üzerinden ayrım yaptıklarını düşünüyordu ve...

Kes, diye düşündü kendi kendine. Bir fırtına götüresi günde âlim gibi düşünmeyi bırak!

“Onun ölümü için sorumluluğu kabul ediyoruz,” dedi en öndeki Parshendi. Gangnah dişiydi, gerçi Parshendilerde cinsiyet farkları çok azmış gibi görünüyordu. Giysileri kalçaları ve göğüsleri kapatıyordu ve zaten ikisi de hiçbir zaman fazla belirgin olmuyordu. Neyse ki sakal eksikliği açık bir işaretti. Jasnah’nın gördüğü bütün Parshendi erkeklerinin sakalı vardı ve sakalların içinde bağlanmış olan mücevher parçaları olurdu ve...

KES ŞUNU.

“Ne dedin?” diye hesap sordu Jasnah kendisini zorlayarak ayağa kalkarken. “Bu neden sizin suçunuz olsun Gangnah?”

“Çünkü suikastçıyı biz kiraladık,” dedi Parshendi kadın ağır şiveli, cansız tempolu sesiyle. “Babanı biz öldürdük Jasnah Kholin.”

"Siz..."

Duygulan bir anda soğudu, yükseklerde donan bir nehir gibi. Jasnah Gangnah’dan Klade'e, ondan Varnali’ye baktı. Üçü de yaşhlardı. Parshendi yönetim konseyinin üyeleriydi.

“Neden?" diye fısıldadı Jasnah.

“Çünkü yapılması gerekiyordu,” dedi Gangnah.

“Neden?” diye hesap sordu Jasnah onlara doğru yürüyerek. "O sizin için savaştı! O avcıları uzakta tuttu! Babam barış istiyordu sizi canavarlar? Neden bize ihanet ettiniz, hem de tam şimdi?”

Gangnah dudaklarını sıkarak bir çizgi hâline getirdi. Sesinin şarkısı değişmişti. Neredeyse sanki küçük bir çocuğa çok zor bir şeyi anlatan bir anne gibi görünüyordu. “Çünkü baban çok tehlikeli bir şey yapmak üzereydi.”

“Berrakbey Dalinar’ı çağırtın!” diye bağırdı dışarıdaki koridordan bir ses. “Fırtınalar adına! Emirlerim Elhokar’a ulaştı mı? Veliaht prensin güvenliğinin sağlanması gerek]” Yanında bir asker ekibiyle Yüceprens Sadeas odaya daldı. Soğana benzer, kızıl yüzü terle ıslanmıştı ve üzerinde Gavilar’ın giysileri vardı, resmî kraliyet cüppeleri. “Bu vahşilerin burada ne işi var? Fırtınalar adına! Prenses Jasnah’yı koruyun. Bunu yapan adam onların eşlikçilerinin içindeydi!”

Askerler Parshendilerin etrafını çevirmek için harekete geçti. Jasnah onları görmezden gelerek döndü ve eli duvarda tekrar kırık balkonun ağzına doğru gitti, aşağıdaki kayaların üzerinde yanında Kılıç’la yatmakta olan babasına baktı.

“Savaş olacak," diye fısıldadı. "Ve ben de bunun önünde durmayacağım.”

“Bu biliniyor,” dedi Gangnah arkasından.

“Suikastçı duvarda yürüdü,” dedi Jasnah.

Gangnah hiçbir şey söylemedi.

Jasnah parçalanmakta olan dünyasının bu parçasını yakaladı. O bu gece bir şey görmüştü. Mümkün olmaması gereken bir şey. Bunun da garip sprenlerle bir ilgisi var mıydı? O cam boncuklar ve karanlık gökyüzünün olduğu yerdeki tecrübesiyle?

Bu sorular onun sarıldığı cankurtaran halatına dönüştü. Sadeas Parshendi liderlerinden cevap talep etti. Hiçbir şey alamadı. Jasnah’nın yanına gelerek aşağıdaki yıkıntıyı gördüğü zaman, muhafızlarına bağırarak fırlayıp gitti ve aşağıdaki ölü krala ulaşmak için koşturdu.

Saatler sonra, suikastın ve üç liderin teslim olmasının Parshendilerin çok büyük bir kısmının kaçışının üstünü örtmüş olduğu keşfedildi. Onlar şehirden çabucak kaçmışlardı ve Dalinar’ın arkalarından gönderdiği süvariler yok edilmişti. Her birisi neredeyse paha biçilemez olan yüz tane at, binicileriyle birlikte kaybedilmişti.

Parshendi liderleri başka hiçbir şey söylemedi ve herhangi bir ipucu vermediler; sallandırıldıkları, suçları için asıldıkları zaman bile.

Jasnah bunların hepsini görmezden geldi. Onun yerine, o gördükleri şeyler konusunda hayatta kalan muhafızları sorguladı. Şimdi meşhur olmuş olan suikastçının izini sürdü, Liss'ten bilgi kopardı. Neredeyse hiçbir şey elde edememişti. Liss ona sadece kısa bir süre için sahip olmuştu ve onun garip güçlerinden haberinin olmadığını iddia ediyordu. Jasnah daha önceki sahibini bulamadı.

Daha sonra kitaplar geldi. Dikkatini kaybetmiş olduğu şeyden uzak tutmak için kararlı, çılgın bir çaba.

O gece, Jasnah imkânsızı görmüştü.

Bunun ne anlama geldiğini öğrenecekti.

Tamamıyla dürüst olmak, gerekirse, bu son iki ay boyunca olanların suçlusu benim. Ölümler, yıkım, kayıplar ve acılar benim yüküm. Benim bunun olacağım önceden görmüş olmam gerekirdi. Ve de durdurmuş olmam.

—Navanı Kholın’ın kişisel günlüğünden, Jeseses 1 1 74

Shallan ince kömür kalemini kavradı ve ufuktaki bir küreden yayılmakta olan bir dizi düz çizgi çizdi. O küre tam olarak güneş değildi, aylardan birisi de değildi. Kömürle hatları çizilmiş olan bulutlar sanki ona doğru akıyormuş gibi görünüyorlardı. Ve altlarındaki deniz de... Bir çizim sudan değil, küçük şeffaf cam boncuklarından oluşmuş olan okyanusun acayip doğasını aktaramazdı.

Shallan orayı hatırlayarak titredi. Jasnah orası hakkında çırağına söylemiş olduğundan çok daha fazlasını biliyordu ve Shallan ise nasıl soracağından emin değildi. Shallan’ınki gibi bir ihanetten sonra, insan nasıl cevap talep edebilirdi? O olaydan beri sadece birkaç gün geçmişti ve Shallan hâlâ Jasnah ile ilişkisinin nasıl ilerleyeceğini tam olarak bilmiyordu.

Gemi tiramola atarken güverte sarsıldı, devasa yelkenler yukarısında dalgalanıyordu. Shallan kendini dengelemek için örtülü emineliyle parmaklığı kavramak zorunda kaldı. Kaptan Tozbek demişti ki Longbrow Boğazı için şu ana kadar deniz kötü değildi. Ancak Shallan’ın -eğer dalga ve sallantıların çok daha kötüye gitmesi durumunda- aşağı inmesi gerekebilirdi.

Shallan nefesini verdi ve gemi yerleşirken rahatlamaya çalıştı. Serin bir rüzgâr esti ve görünmez hava akımlarının içindeki rüzgârsprenleri vızır vızır geçtiler. Deniz ne zaman sertleşse Shallan o günü, o yabancı cam boncuklar okyanusunu hatırlıyordu...

Tekrar başını eğerek çizmiş olduğu şeye baktı. O yere sadece bir göz atmıştı ve çizimi de kusursuz değildi. Bu...

Shallan kaşlarını çattı. Kağıdının üzerinde yükselmiş olan bir desen vardı, bir kakma gibiydi. Shallan ne yapmıştı? O desen neredeyse sayfanın kendisi kadar genişti, tekrarlayan ok başı şekilleri ve karmaşık bir sert açılı çizgiler dizişiydi. Bu o Jasnah’nm Shadesmar dediği garip yeri çizmenin bir etkisi miydi? Shallan tereddütlü bir şekilde sayfanın üzerindeki doğal olmayan çıkıntıları yoklamak üzere hürelini uzattı.

Desen hareket etti, bir çarşafın altına saklanmış baltatazısı eniği gibi sayfa boyunca kayıp gidiyordu.

Shallan bir çığlıkla yerinden fırlayarak çizim tahtasını güverteye düşürdü. Başıboş sayfalar tahtaların üzerine saçıldı, rüzgârda dalgalanıyor ve dağılıyorlardı. Yakınlardaki denizciler yardım etmek için koşuşturdu, güverteden aşağı uçmadan önce kâğıtları havada kapıyorlardı. Uzun beyaz kaşlarım kulaklarının üzerinden geriye doğru taramış olan Thaylen adamlardı.

“İyi misiniz genç hanım?” diye sordu Tozbek denizcilerinden biriyle olan konuşmasından bu tarafa doğru dönerek. Kısa boylu, toplu Tozbek başındaki şapkayla uyumlu olan geniş bir kuşak ile altın ve kırmızı bir ceket giyiyordu. O kaşlarını yukarı doğru taramış ve gözlerinin üzerinden yelpaze gibi açılan bir şekilde sivriltmişti.

“iyiyim Kaptan,” dedi Shallan. “Sadece biraz ürktüm.”

Yalb yanına gelerek sayfaları ona sundu. “Donanımınız leydim.”

Shallan bir kaşım kaldırdı. ‘‘Donanımım mı?"

"He,” dedi genç denizci bir sırıtmayla. “Ben süslü laflar öğreniyom. Onlar bi adamın düzgün hatun arkadaşlar bulmasına yardım ediyo. Bilirsiniz, kokusu fazla fena olmıyan ve en az bikaç dişi kalmış türden genç bayanlar.”

"Hoş," dedi Shallan kâğıtları geri alarak. “Eh, en azından kişisel hoşluk tanımına bağlı olarak.” Ona daha fazla sataşmamak için kendisini zorlayarak elindeki kâğıt dizisine şüpheci bir şekilde baktı. Çizdiği Shadesmar resmi en üstteydi, artık garip kabarık çizgiler üzerinde değildi.

“Noldu?” dedi Yalb. “Altından bi kremcik filan mı çıktı?” Çoğunlukla olduğu gibi, önü açık bir yelek ve geniş bir pantolon giyiyordu.

“Bir şey yok,” dedi Shallan hafifçe kâğıtları çantasına koyarken.

Yalb ona ufak bir selam verdi, Shallan’ın onun niye böyle yapmaya başladığı konusunda hiçbir fikri yoktu, ve diğer denizcilerle birlikte palamarları bağlamaya geri döndü. Kısa süre sonra Shallan onun yakınlarındaki adamlardan gelen kahkaha seslerini duydu ve o tarafa göz attığı zaman, Yalb’m başının etrafında şansprenleri dans ediyordu; küçük ışıktan küreler şeklini almışlardı. Görünüşe göre Yalb az önce yaptığı şakayla büyük gurur duyuyordu.

Shallan gülümsedi. Tozbek’in Kharbranth’da gecikmiş olması gerçekten de büyük şanstı. O bu tayfayı seviyordu ve Jasnah’nın da yolculukları için onları seçmiş olmasından memnundu. Shallan tekrar yolculukları sırasında onun denizin keyfini çıkarabilmesi için Kaptan Tozbek’in emriyle parmaklıklara bağlanmış olan kutunun üzerine oturdu. Sıçrayan sulara dikkat etmesi gerekiyordu, onlar çizimleri için hiç iyi değillerdi, ama denizler sert olmadığı sürece dalgaları izleme fırsatı zahmete değerdi.

Halatların tepesindeki gözcü haykırdı. Shallan onun işaret ettiği yöne doğru baktı. Uzaklardaki anakaranın görüş mesafesindeydiler, kıyıya paralel olarak yelken açmışlardı. Hatta dün gece esmiş olan yücefırtmadan korunmak için bir limana sığınmışlardı. Denize açıldığın zaman her zaman bir limanın yakınlarında olmayı isterdin, bir yücefırtınanın seni pusuya düşürebileceği açık denizlere çtkmak intihardı.

Kuzeylerindeki karanlık leke Buzdiyar’dı; Roshar’ın alt kenarı boyunca giden, büyük ölçüde sahipsiz bölge. Shallan arada bir güneylerinde daha yüksek tepeleri zar zor görebiliyordu. Büyük ada krallığı Thaylenah orada bir diğer kıyı daha oluşturuyordu. Boğaz ikisinin arasından geçiyordu.

Gözcü, geminin hemen kuzeyindeki dalgaların içinde bir şeyi fark etmişti, ilk başta büyük bir kütükmüş gibi görünen, yükselip alçalan bir şekildi. Hayır, bu ondan çok daha büyük ve genişti. Shallan yaklaşırlarken ayağa kalkarak gözlerini kıstı. Cismin kubbeli kahverengi-yeşil bir kabuk olduğu ortaya çıktı, yaklaşık üç tane birbirine bağlanmış sandal büyüklüğündeydi. Yanından geçerlerken kabuk geminin yanına geldi ve her nasılsa onlara ayak uydurmayı başardı, sudan belki altı ya da sekiz ayak dışarıya çıkıyordu.

Bir santhid! Shallan parmaklığın üzerinden eğilerek, denizciler heyecanlı bir şekilde çene çalarken aşağı baktı, birkaç tanesi de yaratığı görmek için Shallan’a katılmıştı. Santhidler o kadar çekingendi ki, kitaplarından bazıları onların soyunun tükenmiş olduğunu ve onlarla ilgili bütün modem raporların güvenilmez olduğunu iddia ediyordu.

“Sen harbiden de şans getiriyon, genç hanimi” dedi Yalb bir iple yanından geçerken ona bir kahkahayla. "Biz yıllardır santhid görmediydik.”

“Hâlâ görmüyorsunuz,” dedi Shallan. “Bu sadece kabuğunun tepesi.” Sular Shallan’ı hayal kırıklığına uğratarak, derinliklerdeki aşağı doğru uzanan uzun kollar olabilecek bir şeylerin gölgelerinin dışında her şeyi saklıyordu. Hikâyeler yaratıkların gemileri bazen günlerce takip ettiğini, gemi limana girdiği zaman denizde bekleyip, limandan çıktıktan sonra ise tekrar onları takip ettiklerini iddia ediyordu.

“Kabuktan başka bi şey zaten hiç görünmez,” dedi Yalb. “Tutkular aşkına! Bu iyi bi işaret!”

Shallan çantasını sıkı sıkı kavramıştı. Gözlerini kapatıp, yaratığın aşağıda geminin yanındaki görüntüsünü kafasının içinde sabitleyerek bir Hatıra aldı ki, sonra net bir şekilde çizebilsin.

Neyi çizeceğim gerçi? diye düşündü. Suyun içindeki bir çıkıntıyı mi?

Akimın içinde bir fikir oluşmaya başladı. Aklı başına gelemeden önce yüksek sesle söyledi. "Bana o ipi getir,” dedi Yalb’a doğru dönerek.

"Berrakhanım?” diye sordu Yalb yerinde durarak.

“Bir ucunu halka yap,” dedi Shallan aceleyle çantasını kutusunun üzerine yerleştirirken. “Benim santhide iyi bir bakış atmam gerek. Ben daha önce hiç başımı okyanus suyunun altına sokmadım. Tuz görmeyi zorlaştırıyor mu?”

“Suyun altı mı?” dedi Yalb sesi tizleşerek.

“İpi bağlamıyorsun.”

“Çünkü ben fırtına kapası bi salak diilim! Eğer bi şey olursa Kaptan benim...”

“Bir arkadaşını getir,” dedi Shallan onu duymazdan gelerek ve ipi bir ucunu ufak bir halka şeklinde bağlamak için aldı. “Sen beni yan taraftan sarkıtacaksın ve ben de kabuğun altında ne olduğuna bir göz atacağım. Sen canlı bir santhidin resmini hiç kimsenin elde edemediğini biliyor musun? Kıyılara vuranların hepsi son derece çürümüş hâldeydi. Ve denizciler de bu hayvanları avlamanın kötü şans getireceğini düşündüğü için...”

“Getiriri” dedi Yalb sesi daha da fazla tizleşerek. “Kimse bi santhidi öldürmez.”

Shallan halkayı bağlamayı bitirdi ve aceleyle geminin yan tarafına doğru gitti, parmaklıktan eğilerek aşağı bakarken kızıl saçları yüzünün etrafında savruluyordu. Santhid hâlâ oradaydı. Gemiye nasıl ayak uy durabiliyordu? Shallan herhangi bir yüzgeç göremiyordu.

ipi tutmuş sırıtmakta olan Yalb’a doğru tekrar baktı. “Ah, Berrakhanım. Bu benim Beznk’e sizin arkanız için dediğim şeyin intikamı mı? O sade şakaydı ama siz beni iyi ürküttünüz! Ben de..." Shallan’ın gözlerine bakarken sesi azalarak kesildi. “Fırtınalar. Sen ciddisin."

“Benim bir daha böyle bir fırsatım olmayacak. Naladan bu şeyleri hayatının büyük bir kısmı boyunca kovaladı ve hiçbir tanesine iyi bir bakış atmayı başaramadı.”

“Bu mayyaklık!”

“Hayır, bu âlimlik! Suyun içinden ne kadar net görebilirim bilmiyorum ama denemem gerek.”

Yalb içini çekti. “Bizim maskemiz var. Kaplumbağa kabuğundan yapılmış, önünde camlı oyuklarlan kenarlarda su sokmıyan mesaneler var. Onlan kafanı suyun altına sokarsan görebilirsin. Biz onları limanda gövdeyi kontrol etmek için kullanıyoz.”

“Harika!”

“Tabii benim gidip Kaptan’dan bi tanesini izinlen almam gerek...”

Shallan kollarım kavuşturdu. “Kurnaz çıktın. Eh, git sor bakalım.” Shallan’ın bunu kaptanın haberi olmadan yapabilmesinin pek bir yolu yoktu.

Yalb sırıttı. “Sana Kharbranth’da noldu? Sen bizimlen ilk yolculuğunda o kadar ürkektin ki, sanki sadece evinden uzaklaşma düşüncesinden bile bayılcak gibi görü-nüyodun!”

Shallan tereddüt etti, sonra da kendisini kızarırken buldu. “Bu biraz gözükara, değil mi?"

“Hareket eden gemiden sarkıp kafanı suyun altına sokmak mı?” dedi Yalb. “He. Az biraz.”

“Sence... Biz gemiyi durdurabilir miyiz?”

Yalb güldü ama kaptanla konuşmak için hızla uzaklaştı, Shallan’ın sorusunu hâlâ planını uygulamakta kararlı olduğunun bir işareti olarak almıştı. Ve öyleydi de.

Bana ne oldu? diye merak etti Shallan.

Cevap basitti. O her şeyi kaybetmişti. Jasnah Kholin’den, dünyadaki en güçlü kadınların birinden, çalmış ve bunu yapmakla sadece her zaman hayalini kurduğu şekilde çalışmalar yapabilme fırsatını kaybetmemiş, ayrıca evinin ve kardeşlerinin kaderini de mühürlemişti. Tam anlamıyla ve sefil bir hâlde başarısızlığa uğramıştı.

Ve yakasını kurtarmıştı.

Hasar görmemiş değildi. Jasnah’nın gözünde olan güvenilirliği ağır yaralanmıştı ve ailesini de neredeyse tamamen terk etmiş gibi hissediyordu. Ancak Jasnah’nın Ruhdökümcüsü’nü çalmak (gerçi o zaten sahte çıkmıştı), sonra da ona âşık olduğunu düşündüğü bir adam tarafından neredeyse öldürülmek...

Eh, Shallan'ın artık işlerin ne kadar kötüye gidebileceği konusunda daha net bir fikri vardı. Bu sanki... Bir zamanlar karanlıktan korkardı ama şimdi karanlığın içine adım atmış gibiydi. Orada onu bekleyen dehşetlerin bazıları hakkında tecrübe edinmişti. Ne kadar korkunç olurlarsa olsunlar, en azından artık biliyordu.

Sen her zaman biliyordun, diye fısıldadı içinin çok derinlerinden bir ses. Sen dehşetlerle birlikte büyüdün Shallan. Sadece kendine onlan hatırlama iznini vermiyorsun.

“Ne oluyor?” diye sordu Tozbek yanında karısı Ashlv ile birlikte yaklaşırken. Ufak tefek kadın fazla konuşmazdı; parlak sarı bir etek ve bluz giymişti, bütün saçlarını kapatan bir baş örtüsü takıyordu, sadece yanaklarının yanından aşağı doğru buklelemiş olduğu iki beyaz kaşı açıktaydı.

“Genç hanım, yüzmeye gitmek mi istiyorsunuz?” dedi Tozbek. “Biz limana varana kadar bekleyemez misiniz? Ben suyun hiç de bu kadar soğuk olmadığı bazı güzel bölgeler biliyorum."

“Yüzmeyeceğim," dedi Shallan daha da fazla kızararak. Etrafta erkekler varken yüzmeye giderken ne giyilirdi ki? İnsanlar bunu gerçekten de yapıyor muydu? “Yol arkadaşımıza daha yakından bir bakış atmam gerekiyor.” Deniz yaratığına doğru eliyle işaret etti.

“Genç hanım, benim böyle tehlikeli bir şeye izin veremeyeceğimi siz de biliyorsunuz. Gemiyi durdursak bile, ya hayvan size zarar verirse?”

“Onların zararsız olduğu söylenir.”

“Onlar o kadar ender bulunuyor ki, kim kesin olarak bilebilir? Dahası, bu denizlerde size zarar verebilecek daha başka hayvanlar da var. Kızılsular kesinlikle bu bölgede avlanıyorlar ve biz khornaklardan endişe etmemizi gerektirecek kadar sığ sularda da olabiliriz.” Tozbek başını olumsuzca salladı. "Üzgünüm, buna izin veremem.”

Shallan dudağını ısırdı ve kalbinin hain bir şekilde küt küt atmakta olduğunu fark etti. Daha da fazla ısrar etmek istiyordu ama Tozbek’in gözlerindeki o kararlı bakış Shallan’ın cesaretini kırdı. “Pekâlâ.”

Tozbek geniş bir şekilde gülümsedi. “Amydlatn limanında mola verdiğimiz zaman sizi oradaki bazı kabukları görmeye götüreceğim genç hanım. Onların epey büyük bir kolleksiyonu var! ”

Shallan bunun neresi olduğunu bilmiyordu ama bir kelimenin içine sıkışmaya zorlanmış olan sessiz harflere bakılacak olursa, Thaylen tarafında olacağını varsaydı. Bu kadar güneyde şehirlerin çoğu o taraftaydı. Thaylenah neredeyse Buzdiyar kadar donuk olsa da, insanlar orada yaşamaktan memnunmuş gibi görünüyordu.

Elbette, Thaylenlerin hepsi biraz acayipti. Yalb ve diğerlerinin havanın soğuğuna rağmen gömlek giymiyor olmaları başka nasıl tarif edilebilirdi ki?

Okyanusa bir dalış yapmayı planlayan onlar değillerdi, diye hatırlattı Shallan kendine. Tekrar geminin yan tarafından aşağı bakarak, dalgaların nazik santhidin kabuğunda kırılmalarını izledi. Neydi o? Harap Ovalar’ın uçurumşeytanları gibi koca-kabuklu bir hayvan mı? Kabuğun altında daha çok balık gibi miydi, yoksa kaplumbağa gibi mi? Santhidler o kadar ender ve âlimlerin onları kişisel olarak gördükleri seferler o kadar azdı ki, bütün teoriler birbirleriyle çelişiyordu.

İçini çekti ve çantasını açtı, sonra da kâğıtlarını düzenlemeye koyuldu, pek çoğu çeşitli pozlardaki denizcilerdi, yukarılarındaki devasa yelkenleri rüzgâra karşı hareket ettirerek tiramola atmak için çalışıyorlardı. Babası asla bir gününü oturarak ve bir avuç gömleksiz koyugözlüyü izleyerek geçirmesine izin vermezdi. Bu kadar kısa bir zamanda hayatı ne kadar da çok değişmişti.

Jasnah güverteye çıktığı zaman, Shallan santhidin kabuğunun bir çizimi üzerinde çalışıyordu.

Shallan gibi, Jasnah da bir havah giyiyordu, bu özgün bir tasarımı olan bir Vorin elbisesiydi. Etek ucu ayaklarına kadar uzanıyordu ve yaka hattı da neredeyse çene-sindeydi. Thaylenlerin bazıları, onun dinlemediğini düşündükleri zamanlarda, elbisesinden tutucu olarak bahsediyorlardı. Shallan onlara katılmıyordu; havah tutucu değil, gıktı. Gerçekten de, ipek vücudunu sıkıca sarmalıyordu, özellikle de göğüs kısmım ve denizcilerin Jasnah’ya aval aval bakma şekilleri onların da elbiseyi nahoş bulmadıklarım işaret ediyordu.

Jasnah çok güzeldi. Vücudu biçimli, derisi bronzdu. Kaşları kusursuz, dudakları derin bir kırmızıya boyalı, saçları zarif bir örgüyle topluydu. Her ne kadar Jasnah’nın yaşı Shallan’ınkinin iki katı olsa da, onun olgun güzelliği takdir edilecek, hatta kıskanılacak bir şeydi. Neden bu kadın bu kadar mükemmel olmak zorundaydı?

Jasnah denizcilerin bakışlarını görmezden geldi. Erkekleri fark etmiyor olduğundan değildi. Jasnah her şeyi ve herkesi fark ederdi. O sadece erkeklerin kendisini şu ya da bu şekilde nasıl gördüğünü umursamıyormuş gibi görünüyordu.

Hayır, bu doğru değil, diye düşündü Shallan Jasnah yürüyerek yaklaşırken. Eğer nasıl görüldüğü umurunda olmasaydı, saçını örmek ya da makyaj yapmak için zaman harcıyor olmazdı. Bu konuda Jasnah bir bulmacaydı. Bir taraftan, araştırmalarından başka hiçbir şeyi umursamayan bir âlimmiş gibi görünüyordu. Öbür taraftan, bir kralın kızının özgüvenini ve saygınlığını taşıyor ve, zaman zaman, onu bir sopa gibi kullanıyordu.

“Ve işte buradasın,” dedi Jasnah Shallan’ın yanına gelerek. Geminin yan tarafından bir su püskürtüsü uçarak üzerine çiselemek için tam da o anı seçmişti. İpek elbiselerinin üzerinde toplanan su boncuklarına bakarak kaşlarını çattı, sonra da tekrar Shallan’a doğru dönerek bir kaşını kaldırdı. “Geminin, sen de fark etmiş olabilirsin ki, hiç de küçük sayılmayacak bir masraf yaparak kiralamış olduğum iki tane son derece düzgün kamarası var.”

"Evet ama onlar içeride.”

“Odaların genellikle olduğu gibi.”

“Hayatımın büyük kısmını içeride geçirdim.”

“Çok daha fazlasını da öyle geçireceksin, eğer bir âlim olmayı istiyorsan."

Shallan dudağını ısırarak aşağı inme emrini bekledi. İlginç bir şekilde, bu gelmedi. Jasnah Kaptan Tozbek’e yaklaşmasını işaret etti ve o da şapkası elinde yaltaklanarak yanlarına geldi.

“Evet Berrakhanım?” diye sordu.

“Ben de bu...Taburelerden bir tane istiyorum,” dedi Jasnah Shallan’ın kutusuna bakarak.

Tozbek çabucak adamlarından bir tanesine ikinci bir kutuyu parmaklığa bağlattı. Yerinin hazırlanmasını beklerken, Jasnah Shallan'a çizimlerini vermesi için elini salladı. Jasnah santhidin çizimini inceledi, sonra da geminin yan tarafından aşağı baktı. “Denizcilerin o kadar patırtı yapmasına şaşmamak gerek.”

“Şans Berrakhanıml" dedi denizcilerden bir tanesi. “Bu sizin yolculuğunuz için iyi bir işaret, sizce de öyle değil mi?”

“Ben, bana önerilen her türlü şansı kabul edeceğim, Nanhel Eltorv,” dedi. “Tabure için de teşekkür ederim.”

Denizci çekilmeden önce beceriksizce eğildi.

“Siz onların batıl inançlı aptallar olduklarını düşünüyorsunuz,” dedi Shallan hafifçe, denizcinin uzaklaşmasını izlerken.

“Gözlemlediğim kadarıyla, bu denizciler hayatta bir amaç bulmuş olan adamlar ve şimdi de basitçe zevkini çıkarıyorlar,” dedi Jasnah. Bir sonraki çizime baktı. “Pek çok insan hayattan pek az şey elde edebiliyor. Kaptan Tozbek’in iyi bir mürettebatı var. Dikkatimi ona çekmekle akıllıca davrandın.”

Shallan gülümsedi. “Soruma cevap vermediniz.”

“Bir soru sormadın ki,” dedi Jasnah. “Bunlar; çizimler, karakteristik açıdan ustaca Shallan, ama senin okuyor olman gerekmiyor muydu?”

“Ben... Konsantre olmakta zorluk çekiyordum.”

“O yüzden de güverteye çıkarak gömleksiz genç adamların resimlerini çizdin,” dedi Jasnah. “Sen bunun konsantrasyonuna fayda sağlayacağını mı düşünmüştün?” Shallan destenin içindeki bir kağıda geldiğinde dururken Shallan kızardı. Sabırlı bir şekilde bekledi, babası bu konuda onu epey iyi eğitmişti, ta ki Jasnah kağıdı ona doğru çevirene kadar. Shadesmar’ın resmiydi elbette.

“Bu âleme tekrar bakmama konusundaki emrime saygı gösterdin mi?” diye sordu Jasnah.

“Evet Berrakhanım. O resim ilk... Hatamdaki bir hatıram ile çizildi.”

Jasnah sayfayı indirdi. Shallan kadının yüz ifadesinde bir şeyler yakaladığını düşündü. Jasnah onun sözüne güvenip güvenemeyeceğini mi merak ediyordu?

“Seni rahatsız eden şeyin bu olduğunu varsayıyorum?” diye sordu Jasnah.

“Evet Berrakhanım.”

“O zaman sanırım bunu açıklamam gerekecek demektir.”

“Gerçekten mi? Bunu yapacak mısınız?”

“Bu kadar da şaşırmana gerek yok.”

“Bu önemli bir bilgiymiş gibi görünüyor,” dedi Shallan. “Beni men etme şekliniz... Bu yerin bilgisinin gizli olduğunu ya da en azından benim yaşımdaki birisine güvenilemeyeceğini düşünmüştüm.”

Jasnah burnunu çekti. “Gençlere sırları açıklamayı reddetmenin başlarını belaya daha az değil, daha çok sokmaya meyilli hâle getirdiğini görmüşümdür. Deneyimlerin zaten seni bütün bunların içine kafa üstü düşürmüş; bir zamanlar aynısını benim de yapmış olduğum gibi, bilgin olsun. Ben acı tecrübeler sayesinde Shadesmar’ın ne kadar tehlikeli olabileceğini biliyorum. Eğer seni cehalet içinde bırakırsam, sen eğer kendini orada öldürtecek olursan suçlanması gereken kişi ben olurum.”

“Yâni eğer bunu daha önce sormuş olsaydım da açıklar mıydınız?”

“Büyük ihtimalle hayır,” diye itiraf etti Jasnah. “Bu sefer bana itaat etmeye ne kadar gönüllü olduğunu görmek zorundaydım.”

Shallan’ın boynu büküldü, çalışkan ve itaatkâr bir öğrenci olduğu zamanlarda dahi, Jasnah'nın hiç de şu anda yaptığı kadar çok sırrı açıklamadığına işaret etme dürtüsünü bastırdı. “Peki nedir o? O... Yer.”

“O gerçek anlamda bir yer değil,” dedi Jasnah. "Bizim çoğu zaman düşündüğümüz şekliyle değil. Shadesmar burası, şu anda her tarafımızda. Her şey bir biçimde orada var olur, her şeyin burada var oldukları gibi.”

Shallan kaşlarını çattı. “Ben bunun...”

Jasnah onu susturmak için bir parmağını kaldırdı. “Her şeyin üç bileşeni vardır: Ruh, vücut ve zihin. Gördüğün o yer, Shadesmar, bizim Bilinçsel Alem dediğimiz şey; zihnin mekânı.

“Etrafımızda gördüğün şey fiziksel dünyaya ait. Ona dokunabilir, görebilir, duyabilirsin. Fiziksel vücudunun dünyayı tecrübe etme şekli bu. Shadesmar ise bilinçsel Yarlığının dünyayı tecrübe etme şeklidir. O âleme dokunan gizli duyularının sayesinde, mantıkta sezgisel sıçramalar yapabiliyor ve olasılıklar oluşturuyorsun. Çizim yapabiliyor olmanın da o fazladan duyular sayesinde olması mümkün Shallan.”

Gemi bir dalganın üzerinden aşarken sular geminin burnuna sıçradı. Shallan yanağından bir damla tuzlu suyu sildi, Jasnah’nın az önce söylemiş olduğu şeyler üzerinde düşünmeye çalışıyordu. “Bu neredeyse bana hiç anlam ifade etmedi Berrakhanım.” “Umarım ki etmemiştir,” dedi Jasnah. “Ben Shadesmar’ı araştırarak altı yıl harcadım ve hâlâ ondan ne anlam çıkarabilirim, zar zor anlayabiliyorum. Sen oranın gerçek önemini biraz olsun bile anlamadan önce, sen giderken birkaç seferliğine eşlik etmem gerekecek.”

Jasnah bu düşünceyle yüzünü buruşturdu. Shallan onda gözle görülür bir duygu gördüğü zamanlarda hep şaşırıyordu. Duygu anlaşılabilir, insani bir şeydi ve Shallan’ın zihnindeki Jasnah Kholin imgesi neredeyse ilahi bir kişiye aitti. Bu, biraz düşünüldüğü zaman, azimli bir ateisti hayal etmenin garip bir yoluydu.

“Beni bir dinle,” dedi Jasnah. “Benim kendi sözlerim cehaletimi açığa vuruyor. Sana Shadesmar’ın bir yer olmadığını söyledim ama yine de bir sonraki nefesimde ona bir yer diyorum. Onu ziyaret etmekten bahsediyorum, her ne kadar zaten her tarafımızda olsa da. Basitçe ondan bahsetmeye yetecek bir terminolojimiz yok. Başka bir taktik deneyeyim.”

Jasnah ayağa kalktı ve Shallan da takip etmek için acele etti. Güvertenin ayaklarının altında sallandığını hissederek geminin parmaklığı boyunca yürüdüler. Denizciler hızla eğilerek Jasnah'ya yol açıyorlardı. Ona bir krala yapacakları kadar büyük bir hürmetle bakıyorlardı. Bunu nasıl yapıyordu? O hiçbir şey yapmıyormuş gibi göründüğü hâlde nasıl çevresi üzerinde hâkimiyet kurabiliyordu?

“Sulara bak,” dedi Jasnah buruna ulaştıkları zaman. “Ne görüyorsun?”

Shallan parmaklığın yanında durdu ve geminin burnu tarafından yarılırken köpür-mekte olan aşağısındaki mavi sulara baktı. Burada burunda durunca, Shallan dalgalarda bir derinlik olduğunu görebiliyordu. Sadece etrafa doğru değil, aşağıya doğru da uzanmakta olan kavranamaz bir enginlikti.

“Sonsuzluğu görüyorum," dedi Shallan.

“Tam bir sanatçı lafı,” dedi Jasnah. “Bu gemi bilemeyeceğimiz derinlikler boyunca yelken açmış gidiyor. Bu dalgaların altında telaşlı, hummalı, görülmez bir dünya var.” Jasnah öne doğru eğilerek biri açık, birisi eminel yeninin içinde peçelenmiş ellerle parmaklığı kavradı. Uzaklara doğru bakıyordu. Derinliklere değil ve hem kuzey, hem

de güney ufukları boyunca uzaktan onlara bakan karaya da değil. Doğuya doğru bakıyordu. Fırtınalara doğru.

“Orada bütün bir dünya var Shallan,” dedi Jasnah. “Zihinlerimizin sadece yüzeyini sıyırdığı bir dünya. Derin, engin düşüncelerin dünyası. Derin, engin düşünceler tarafından yaratılmış bir dünya. Shadesmar’ı gördüğün zaman bu derinliklere girersin. Bu bazı açılardan bizim için yabancı bir yer ama aynı zamanda onu biz yarattık. Biraz yardım alarak.”

“Ne yaptık?”

"Spren nedir?” diye sordu Jasnah.

Soru Shallan’ı gafil avladı ama şimdiye kadar o Jasnah’dan gelen zorlayıcı sorulara alışmıştı. Cevabım düşünmek ve gözden geçirmek için zaman harcadı.

“Sprenlerin ne olduğunu kimse bilmiyor,” dedi Shallan. “Gerçi pek çok filozofun bu konuda çeşitli görüşleri...”

“Hayır,” dedi Jasnah. “Onlar ne?"

"Ee...” Shallan başını kaldırarak yukarılarındaki havada hızla dönen bir çift rüzgârsprenine baktı. Minik ışıktan kurdelelere benziyorlardı, hafifçe parlıyor, birbirlerinin etrafında dans ediyorlardı. “Onlar canlı fikirler.”

Jasnah aniden ona doğru döndü.

"Ne?” dedi Shallan sıçrayarak. “Yanıldım mı?”

“Hayır,” dedi Jasnah. “Haklısın." Kadın gözlerini kıstı. "Benim en iyi tahminime göre, sprenler Bilinçsel Alem’in fiziksel dünyaya sızmış olan unsurları. Onlar, belki de insan müdahalesi yüzünden, bir bilinç kırıntısı kazanmış olan kavramlar.

Sık sık öfkelenen bir adam düşün. Nasıl onun ailesinin ve arkadaşlarının o öfkeye bir yaratık, adamı eline geçiren bir şey, bambaşka bir varlık olarak bahsetmeye başlayabileceklerini düşün. İnsanlar kişileştirir. Biz rüzgârdan sanki kendi iradesi varmış gibi bahsederiz.

Sprenler o fikirlerin, insanların ortak tecrübelerinin, bir şekilde canlanmış hâlidir. Shadesmar bunun ilk gerçekleştiği yer ve bu onların yeri. Her ne kadar onu biz yaratmış olsak da, onlar şekillendirdi. Orada yaşıyorlar; kendi şehirlerinin içinde, kendi kendilerini yönetiyorlar.”

“Şehirleri mi?"

“Evet,” dedi Jasnah tekrar okyanusa doğru bakarak. Sıkıntılıymış gibi görünüyordu. “Sprenlerin çeşitliliği müthiştir. Bazıları insanlar kadar zekidir ve şehirler inşa ederler. Öbürleri balıklar gibidir ve sadece akıntılarda yüzerler.”

Shallan başını salladı. Gerçi bunların herhangi birisini anlamakta zorlanıyordu ama Jasnah’mn konuşmayı kesmesini de istemiyordu. Shallan’m ihtiyacı olan türdeki bilgi buydu, açlığını duyduğu. “Bunun keşfettiklerinle bir ilgisi var mı? Parshmenler-le, Yokelçilerle?”

“Daha bunu belirlemeyi başaramadım. Sprenler her zaman konuşkan olmuyor. Bazı durumlarda, bilmiyorlar. Diğer durumlarda, antik ihanetimiz yüzünden bana güvenmiyorlar.”

Shallan kaşlarını çatarak hocasına baktı. “Ne ihaneti?”

“Bana bundan bahsettiler ama ne olduğunu da söylemiyorlar. Biz bir yemini bozduk ve bunu yapmakla onları son derecede incittik. Sanırım onların bazıları ölmüş olabilir, gerçi bir kavram nasıl ölebilir onu bilmiyorum.” Jasnah yüzünde ciddi bir ifadeyle Shallan’a doğru döndü. "Bunların aşırı olduğunun farkındayım. Eğer bana yardim edeceksen, senin de bunları öğrenmen gerekecek, hepsini. Buna hâlâ gönüllü müsün?”

“Bir seçeneğim var mı?”

Bir gülümseme Jasnah’nm dudaklarının kenarlarını çekiştirdi. “Sanmıyorum. Kendi başına Ruhdöktün, bir fabrialın yardımı olmadan. Sen de benim gibisin.”

Shallan gözlerini sulara doğru dikti. Jasnah gibi. Bunun anlamı neydi? Neden...

Donakalarak gözlerini kırpıştırdı. Bir an için daha önceki deseni gördüğünü düşündü, kâğıt sayfasındaki çıkıntıları yaratmış olan o deseni. Bu sefer suyun içindeydi, imkânsız bir şekilde bir dalganın yüzeyi üzerinde oluşmuştu.

“Berrakhanım...” dedi parmaklarını Jasnah’nın kolunun üzerine koyarak. “Biraz önce suyun içinde bir şey gördüğümü sandım. Sert çizgilerden bir desen, bir labirent gibi.”

“Nerede olduğunu göster.”

“Dalgalardan bir tanesinin üzerindeydi ve şimdi onu geçtik. Ama sanırım onu daha önce de gördüm, sayfalarımdan bir tanesinin üzerinde. Bunun bir anlamı var mı?”

“Kesin olarak var. İtiraf etmem gerekir ki, Shallan, Şüpheli bir şekilde, karşılaşmamızdaki tesadüflerin hayret verici olduğunu düşünüyorum..”

“Berrakhanım?”

“Onların bunda parmağı var,” dedi Jasnah. “Seni bana onlar getirdi ve görünüşe göre seni hâlâ izliyorlar. O yüzden hayır, Shallan, artık bir seçeneğin yok. Eski yöntemler geri dönüyor ve bunu umut verici bir işaret olarak görmüyorum. Bu kendini koruma amaçlı bir hareket. Sprenler tehlikenin çok yakında olduğunu hissediyorlar ve o yüzden de bize geri dönüyorlar. Artık biz de dikkatimizi de Harap Ovalar’a ve Urithiru’nun kalıntılarına çevrilmek zorundayız. Sen vatanına geri dönemeden önce uzun, çok uzun bir zaman geçecek.”

Shallan dilsiz bir şekilde başıyla onayladı.

“Bu seni endişelendiriyor,” dedi Jasnah.

“Evet Berrakhanım. Ailem...”

Shallan para için kendisine bel bağlamış olan ahilerini terk ettiği için bir hain gibi hissediyordu. Onlara yazmış ve, fazla ayrıntıya girmeden, çaldığı Ruhdökümcü’yü geri vermek zorunda kaldığını ve şimdi ise Jasnah’ya işlerinde yardım etmesinin zorunlu olduğunu anlatmıştı.

Balat’ın cevabı olumluydu, belli bir açıdan. Demişti ki en azından içlerinden bir tanesinin evlerinin üzerine çökmekte olan kaderden kurtulmasından memnundu. Balat geride kalanların, Shallan’ın üç abisi ve Balat’ın nişanlısının, mahvolacağını düşünüyordu.

Haklı olabilirdi. Sadece babasının borçları onları ezmeyecekti, bir de kırık Ruh-dökümcüsü meselesi vardı. Bunu babalarına vermiş olan grup şimdi geri istiyordu.

Ne yazık ki, Shallan, Jasnah’nın amacının çok daha büyük öneme sahip olduğuna ikna olmuş durumdaydı. Yokelçiler yakında geri döneceklerdi; gerçekten de onlar hikâyelerdeki uzak bir tehdit değillerdi. Onlar insanların arasındaydı ve yüzlerce yıldır da orada yaşıyorlardı. Mükemmel hizmetkârlar ve köleler olarak çalışan nazik, sessiz parshmenler gerçekten de antik düşmanlarıydı.

Yokelçilerin geri dönüşünün getireceği felaketi durdurmak, kardeşlerini korumaktan bile daha büyük bir görevdi. Bunu itiraf etmesi hâlâ acı veriyordu.

Jasnah onu inceliyordu. “Ailen konusunda, Shallan, ben ufak çaplı harekete geçtim.”

“Hareket?” dedi Shallan daha uzun kadının kolunu kavrayarak. “Siz kardeşlerime yardım mı ettiniz?”

“Bir açıdan,” dedi Jasnah. “Şüphem o ki, para bu sorunu gerçek anlamda çözemeyecektir, gerçi ben ufak bir hediyenin gönderilmesini ayarladım. Senin anlattıklarına göre, ailenin sorunları asıl olarak iki konudan kaynaklanıyor. Birincisi; Hayaletkanlar’ın sizin kırdığınız Ruhdökümcü’lerinin geri verilmesini istemeleri. İkincisi de; evinin müttefiksiz ve derin borçlar içinde olması.”

Jasnah bir kâğıt sayfası uzattı. “Bu benim bu sabah annemle uzakalem üzerinden yaptığım bir konuşmadan,” diye devam etti.

Shallan bunu gözleriyle tarayarak Jasnah’nın kırık Ruhdökümcü’yü tarif edişini ve yardım isteyişini gördü.

Bu tahmin edeceğinden daha sık oluyor, diye cevap vermişti Navani. Bozukluk büyük olasılıkla mücevher haznelerinin hizalanmasıyla ilgilidir. Aleti bana getir, bakarız.

"Annem tanınmış bir artifabriandır,” dedi Jasnah. “Şeninkini tekrar çalıştırabileceğini tahmin ediyorum. Bunu kardeşlerine gönderebiliriz, onlar da sahibine geri verebilirler.”

“Bunu yapmama izin verir misiniz?” diye sordu Shallan. Yolculuk sırasında Shallan, babasını ve onun hedeflerini anlamayı umut ederek, dikkatli bir şekilde grup hakkında daha fazla bilgi edinmeye çalışmıştı. Jasnah onlar hakkında, onun araştırmalarını istedikleri ve bunun için cinayete hazır oldukları dışında çok az şey bildiğini iddia ediyordu.

“Ben onların böylesine değerli bir alete sahip olmalarını özellikle istemiyorum,” dedi Jasnah. “Ama şu anda senin aileni doğrudan korumak için zamanım yok. Bu işe yarar bir çözüm, eğer ahilerinin onları bir süre daha oyalamayı başardığını varsayarsak. Eğer çok mecburlarsa onlara gerçeği söylet; senin benim bir âlim olduğumu bilerek bana gelip benden Ruhdökümcü’yü tamir etmemi istediğini. Belki bu, şu an için onları tatmin eder.”

“Teşekkür ederim Berrakhanım.” Fırtınalar adına. Eğer en başından, himayesine kabul edildikten sonra basitçe Jasnah’ya gidip konuşsaydı her şey ne kadar daha kolay olurdu? Shallan kağıda bakarak konuşmanın devam ettiğini fark etti.

Öbür konuya gelince, diye yazmıştı Navani, bu öneriyi çok beğendim. İnanıyorum ki, oğlanı en azından bunu bir düşünmeye ikna edebilirim, çünkü en son ilişkisi bu haftanın başlarında oldukça ani bir şekilde bitti, sık sık olduğu gibi.

“Bu ikinci kısım ne?” diye sordu Shallan kâğıttan başını kaldırarak.

“Sadece Hayaletkanları yatıştırmak senin evini kurtarmayacak,” dedi Jasnah. “Borçlarınız fazla büyük, özellikle de babanın o kadar çok kişiyi düşman eden hareketleri düşünüldüğü zaman. Ben de bu yüzden senin evin için güçlü bir ittifak hazırladım.”

“İttifak mı? Nasıl?”

Jasnah derin bir nefes aldı. Açıklama yapmaya gönülsüzmüş gibi görünüyordu. “Kuzenlerimden bir tanesiyle nişanlanman için ilk adımları attım, amcam Dalinar Kholin’in oğlu. Oğlanın adı Adolin. Yakışıklıdır ve hoşsohbetlik konusunda da beceriklidir. ”

“Nişan?” dedi Shallan. “ Ona benimle evleneceği sözünü mü verdiniz?”

“Ben süreci başlattım,” dedi Jasnah alışılmadık bir endişeyle konuşarak. “Her ne kadar bazı zamanlarda sağduyu eksikliği olsa da, Adolin’in iyi bir kalbi vardır; baba-sınınki kadar iyidir, ki o benim hayatımda tanıdığım en iyi adam. Adolin Alethkar’ın en seçkin oğlu olarak kabul ediliyor ve annem de uzun zamandır onun evlenmesini istiyordu.”

“Nişan,” diye tekrar etti Shallan.

‘‘Evet. Bu sıkıntı verici mi?”

“Bu muhteşem!” diye haykırdı Shallan Jasnah’mn kolunu daha da sıkıca kavrayarak. "Ne kolay. Eğer ben o kadar güçlü birisiyle evlenecek olursam... Fırtınalar adına! Jah Keved’de hiç kimse bize dokunmaya cesaret edemez. Bu sorunlarımızın pek çoğunu çözer. Berrakhanım Jasnah, siz bir dâhisiniz!”

Jasnah gözle görülür bir şekilde rahatlamıştı. “Evet, ee, bu işe yarar bir çözüm gibi görünmüştü. Ancak ben sen gücenir misin diye merak etmiştim.”

“Ben ne diye gücenecekmişim?”

“Bir evliliğin ima ettiği özgürlük sınırlandırılması yüzünden,” dedi Jasnah. “Ve bu yüzden değilse de, önerinin sana danışılmadan yapılmış olması yüzünden. İlk önce böyle bir ihtimalin var olup olmadığını kontrol etmem gerekiyordu. Olay benim beklediğimden çok daha ileriye gitti çünkü annem fikrin üzerine atladı. Navani’nin... Baskın olma gibi bir özelliği vardır.”

Shallan herhangi bir kişinin Jasnah’ya baskın çıkabileceğini hayal bile etmekte zorlanıyordu. “Fırtınababa! Siz benim gücenmemden mi endişe ettiniz? Berrakha-mm, ben bütün hayatımı babamın malikânesinde kilit altında geçirdim; kocamı onun seçeceği varsayımıyla büyüdüm.”

“Ama şimdi sen onun baskısı altında değilsin.”

"Evet, ve ben de kendi başıma ilişki arayışında ne kadar kusursuz bir bilgelik sergiledim,” dedi Shallan. “Seçtiğim ilk adam sadece bir ardent değildi, üstüne bir de suikastçıydı.”

“Bu seni hiç mi rahatsız etmiyor?” dedi Jasnah. “Başka birisine bağımlı olmak, özellikle de bir erkeğe?”

“Köle olarak satılıyor değilim ya,” dedi Shallan bir kahkahayla.

“Hayır. Sanırım öyle.” Jasnah silkindi, sükuneti geri dönüyordu. “Eh, ben Navani’e senin nişana olumlu yaklaştığın haberini vereceğim ve gün içinde şartnameyi hazırlatmış oluruz.”

Bir şartname; Vorin deyimiyle bir şartlı nişan olacaktı. Shallan bütün açılardan nişanlanmış sayılacaktı ama resmî bir nişan ardentler tarafından imzalanarak onaylanana kadar hiçbir yasal dayanağı olmayacaktı.

“Oğlanın babası Adolin’i hiçbir şeye zorlamayacağını söyledi,” diye açıklama yaptı Jasnah. “Gerçi oğlan kısa süre önce bir diğer genç hanımı daha rencide etmeyi başararak yalnız kalmış. Ne olursa olsun, Dalinar daha bağlayıcı olan herhangi bir şeye karar verilmeden önce ikinizin görüşmenizi tercih ediyor. Harap Ovalar’ın politik durumunda... Kaymalar olmuş. Amcamın ordusu için büyük bir yenilgi. Bizim Ovalar’a bir an önce gitmemiz için bir diğer sebep.”

“Adolin Kholin, ” dedi Shallan yarım kulakla dinleyerek. “Bir düellocu. Muhteşem bir tane hem de. Hatta bir de Paredar.”

“Ah, demek babam ve ailem hakkındaki okuduklarına dikkat göstermişsin.”

“Evet ama ailenizden ondan önce de haberim vardı. Alethiler yüksek sosyetenin merkezidir. Kırsal evlerin kızları bile Alethi prenslerinin adlarını bilir.” Ve gençliğinde bir tanesiyle tanışmanın hayalini kurduğunu kabul etmezse yalan söylemiş olurdu. "Ama Berrakhanım, siz bu eşleşmenin akıllıca olduğundan emin misiniz? Yâni, ben hiç de önemli bir insan değilim.”

“Eh, evet. Diğer bir yüceprensin kızı Adolin için daha tercih edilir olabilirdi. Ancak görünüşe göre o, o mertebedeki kadınların her birini gücendirmeyi başarmış. Oğlan, diyebiliriz ki, ilişkiler konusunda biraz fazla hevesli. Gerçi eminim senin baş edemeyeceğin bir şey değildir.”

"Fırtınababa,” dedi Shallan bacaklarının titrediğini hissederek. “O bir prensliğin veliahdı! O Alethkar tahtının kendisi için bile sırada!”

“Üçüncü sırada,” dedi Jasnah. “Kardeşimin bebek oğlu ve amcam Dalinar’dan sonra.”

“Berrakhanım, sormam gerek. Neden Adolin? Neden küçük oğul değil? Benim... Benim Adolin’e ya da evine önerecek hiçbir şeyim yok.”

“Tam aksine,” dedi Jasnah, “Eğer sen gerçekten de olduğunu düşündüğüm şeysen, o zaman ona başka hiç kimsenin öneremeyeceği bir şeyi verebilirsin. Zenginlikten daha önemli bir şey.”

“Benim olduğumu düşündüğünüz şey nedir?” diye fısıldadı Shallan kadının gözlerinin içine bakarak, en sonunda cesaret edemediği soruyu sormuştu.

"Şu anda, sen sadece bir vaatsin/’ dedi Jasnah. “içinde ihtişam potansiyeli taşıyan bir koza. Bir zamanlar insanlar ve sprenler bağ kurdukları zaman, sonucu gökyüzünde dans eden kadınlar ve dokunuşlarıyla taşları yok edebilen adamlar olurdu.”

“Kayıp Parlayanlar! insanoğluna ihanet edenler!” Hazmetmesi için çok fazlaydı. Nişan, Shadesmar, spren ve gizemli kaderi. Bunu önceden de biliyordu. Ama dile getirmesi...

Shallan elbisesinin güvertede ıslanacak olmasına aldırış etmeden çöktü ve sırtını küpeşteye dayayarak oturdu. Jasnah onun kendisini toparlamasına izin verdikten sonra, inanılmaz bir şekilde, kendisi de yere oturdu. O bunu çok daha ağırbaşlılıkla yapmıştı, yanlamasına otururken elbisesini bacaklarının altında toplamıştı. İkisi de denizcilerin bakışlarını çektiler.

“Beni yiyip bitirecekler,” dedi Shallan. "Alethi sarayı. O Roshar’daki en yırtıcı saray.”

Jasnah burun kıvırdı. “Bu fırtınadan çok rüzgâr Shallan. Ben seni eğiteceğim.” “Ben asla sizin gibi olamayacağım Berrakhanım. Sizin gücünüz, otoriteniz, zenginliğiniz var. Bunun için denizcilerin size nasd tepki verdiklerine bakmak yeterli.” “Şu anda bu adı geçen gücü, otoriteyi ya da zenginliği özel olarak kullanıyor muyum?”

"Bu yolculuğun parasını siz verdiniz.”

“Sen de bu gemide birkaç yolculuk için para vermedin mi?” diye sordu Jasnah. "Sana da aynı şekilde davranmadılar mı?”

“Hayır. Ha, beni seviyorlar. Ama bende senin ağırlığın yok.”

“Ben bunun ölçülerimle ilgili bir ima olmadığını varsayacağım,” dedi Jasnah bir gülümsemenin ipucuyla. “Senin argümanını anlıyorum Shallan. Ancak bu ölümüne yanlış.”

Shallan ona doğru döndü. Jasnah geminin güvertesinin üzerinde sanki bu bir tahtmış gibi oturuyordu, sırtı dikti, başı yukarıdaydı, buyurgandı. Shallan ise bacaklarını göğsüne çekmiş, kollarını da dizlerinin altından bacaklarına dolamış oturuyordu. Oturma tarzları bile farklıydı. Shallan’ın bu kadınla hiç ilgisi yoktu.

“Öğrenmen gereken bir sır var çocuğum,” dedi Jasnah. “Shadesmar ve sprenlerle ilgili olanlardan bile daha önemli bir sır. Güç, bir algı illüzyonudur.”

Shallan yüzünü astı.

“Beni yanlış anlama,” diye devam etti Jasnah. “Bazı güç türleri gerçektir; ordulara komuta etme gücü, Ruhdökme gücü. Bunlar düşündüğünden çok daha ender olarak işe yararlar. Bireysel bir temelde, çoğu etkileşim için, bizim güç dediğimiz, otorite dediğimiz bu şey sadece algılandığı ölçüde vardır.

Benim zenginliğim olduğunu söylüyorsun. Bu doğru ama benim bunu sık sık kullanmadığımı da gördün. Benim bir kralın kız kardeşi olarak otoritem olduğunu söylüyorsun. Var. Ama öte yandan bu geminin mürettebatı, eğer onları bir kralın kız kardeşi olduğuma ikna etmiş olan bir dilenci olsaydım da bana tam olarak aynı şekilde muamele ederdi. O durumda, otoritem gerçek bir şey olmaz. Sadece buhardan ibarettir, bir illüzyondur. Onlar için bu illüzyonu yaratabilirim, sen de yaratabilirsin.” “İkna olmadım Berrakhanım.”

"Biliyorum. Eğer olsaydın zaten yapıyor olurdun.” Jasnah ayağa kalkarak eteğinin tozunu silkti. “Eğer o deseni, dalgaların üzerinde belireni tekrar görecek olursan bana haber verecek misin?”

“Evet Berrakhanım,” dedi Shallan aklı başka yerde.

“O zaman bugünün geri kalanında çizimlerin için izinlisin. Seni Shadesmar konusunda en iyi şekilde nasıl eğitebileceğimi düşünmem gerek.” Jasnah uzaklaştı, geçerken eğilen denizcileri başıyla selamlıyordu ve güverteden aşağı indi.

Shallan ayağa kalktı, sonra da dönüp parmaklığı kavradı, elleri cıvadranın iki yanındaydı. Okyanus önünde uzanıp gidiyordu, dalgalar gemiye çarpıyordu, havada serin bir tazelik kokusu vardı. Gemileri dalgaları yarıp geçerken ritmik gürleme sesleri geliyordu.

Jasnah’nm sözleri aklının içinde sadece tek bir fare yakalayabilmiş olan gökyılan-ları gibi boğuşuyordu. Sprenler şehirler mi kuruyordu? Shadesmar burada olan ama görülemeyen bir âlem miydi? Bir anda Shallan dünyanın en arzulanır bekar erkeğiyle mi nişanlanmıştı?

Burnu terk ederek geminin yan tarafı boyunca yürüdü, hüreli parmaklığın üzerindeydi. Denizciler ona nasıl bakıyordu? Gülümsüyorlardı, el sallıyorlardı. Onu seviyorlardı. Yakınlardaki halatlardan tembelce asılı durmakta olan Yalb ona seslenerek, sonraki limanda Shallan’ın muhakkak görmesi gereken bir heykel olduğunu anlattı. “Bu böyle kocaman bi ayak genç hanım. Sırf ayak! Rüzgâr alası heykeli bitirememiş-ler...”

Shallan ona gülümsedi ve yoluna devam etti. Onların kendisine de Jasnah’ya baktıkları gibi bakmalarını mı istiyordu? Her zaman ürkek, her zaman yanlış bir şeyler yapacaklarından korkarak mı? Güç bu muydu?

Vedenar’dan ilk yelken açtığımız zaman, kaptan eve dönmem için ısrar edip durmuştu, diye düşündü kutusunun bağlanmış olduğu yere ulaşırken. Hedefimi boş bir iş olarak görüyordu.

Tozbek onu Jasnah’nın peşinden götürürken sanki her zaman Shallan’a büyük bir lütuf gösteriyormuş gibi davranmıştı. Shallan’ın bütün o zamanı sanki kaptana ve mürettebatına zahmet veriyormuş gibi hissederek geçirmek zorunda mıydı? Evet, geçmişte babasıyla yaptıkları işler yüzünden Shallan’a bir indirim önermiş olabilirdi; ama yine de Shallan onun işvereniydi.

Tozbek’in ona gösterdiği muamele büyük olasılıkla Thaylen tüccarlığıyla ilgili bir şeydi. Eğer bir kaptan ona zahmet oluyormuşsun gibi hissetmeni sağlayabilirse, daha iyi para verirdin. Shallan kaptanı seviyordu ama aralarındaki ilişki en iyiden oldukça uzaktı. Jasnah asla böyle bir şekilde muamele görmeyi kabul etmezdi.

O santhid hâlâ yanlarından yüzmeye devam ediyordu. Sanki minik, hareketli bir ada gibiydi, üstü deniz yosunlarıyla kaplanmıştı, kabuğundan dışarıya çıkıntı yapan küçük kristaller vardı.

Shallan döndü ve Kaptan Tozbek’in adamlarından birisiyle rünlerle kaplı bir haritaya işaret ederek konuşmakta olduğu kıça doğru yürüdü. Yaklaşırken Shallan’a başını salladı. “Ufak bir uyarı, genç hanım,” dedi. “Kısa süre sonra limanlar daha az dost canlısı hâle gelecekler. Longbrow Boğazı ndan çıkacağız ve kıtanın doğu kıyısına, Yeni Natanan’a doğru döneceğiz. Buradan Sığ Mezarlar’a kadar değeri olan hiçbir şey yok, ve orası da çok görülesi bir yer değil. Ben orada kıyıya muhafızlar olmadan kardeşimi bile göndermezdim ve o var ya çıplak elleriyle on yedi adam öldürdü. ”

“Anlıyorum Kaptan,” dedi Shallan. “Ve teşekkür ederim. Daha önceki kararımı değiştirdim. Gemiyi durdurmanı ve yanımızda yüzen örneği incelememe yardım etmeni istiyorum.”

Tozbek içini çekti ve uzanarak parmaklarını, adamların bıyıklarını sıvazlamasına benzer bir şekilde, dikenli kaşları boyunca gezdirdi. “Berrakhanım, bu olacak şey değil. Fırtınababa! Eğer sizi okyanusa sokacak olursam...”

“O zaman ıslanmış olurum,” dedi Shallan. "Bu hayatım boyunca bir ya da iki sefer tecrübe etmiş olduğum bir durum."

“Hayır, buna izin veremem. Dediğim gibi, Amydlatn’a vardığımız zaman sizi...”

“İzin mi veremezsin?” diye sözünü kesti Shallan. Onu yüzünde bir şaşkınlık bakışı olduğunu umduğu bir şekilde süzdü, yanlarındaki kapalı ellerini ne kadar çok sıktığını görmemesini umuyordu. Fırtınalar adına, ama yüzleşmelerden nefret ediyordu. “Ben senin izin verme ya da reddetme gücüne sahip olduğun bir talepte bulunmuş olduğumun farkında değildim Kaptan. Gemiyi durdurun. Beni suya indirin. Emirleriniz bunlar. ” Shallan bunu Jasnah’nm yapacağı kadar zorlayıcı bir şekilde söylemeye çalışmıştı. O kadın, kendisine itiraz etmenin bir yücefırtınaya direnmekten daha zormuş gibi görünmesini sağlayabiliyordu.

Tozbek bir an için ağzını açıp kapattı, hiç sesi çıkmıyordu, sanki vücudu daha önceki itirazına devam etmeye çalışıyordu ama aklının başka işi çıkmıştı. “Bu benim gemim...” dedi en sonunda.

"Gemine bir şey olmayacak,” dedi Shallan. “Haydi çabuk olalım Kaptan. Ben de bu geceki limana varışımızı çok fazla geciktirmek istemiyorum.”

Shallan ondan ayrılarak kutusuna doğru geri yürüdü, kalbi küt küt atıyor, elleri titriyordu. Oturdu, kısmen kendisini sakinleştirmek içindi.

Sesi son derece huzursuz olmuş gibi gelen Tozbek emirler yağdırmaya başladı. Yelkenler indirildi, gemi yavaşladı. Shallan kendisini bir aptal gibi hissederek nefesini bıraktı.

Ama öte yandan, Jasnah’mn dediği işe yaramıştı. Shallan'ın davranış tarzı Toz-bek’in gözlerinde bir şeyler yaratmıştı. Bir illüzyon mu? Sprenlerin kendileri gibi mi belki de? Bir şekilde canlanmış olan, insan beklentisinin kırıntıları?

Santhid de onlarla birlikte yavaşladı. Shallan ayağa kalktı, denizciler halatla yaklaşırken gergindi. Gönülsüz bir şekilde halatın ucunu ayağını koyabileceği bir halka olarak bağladılar, sonra da ona aşağı indirilirken halata sıkı sıkı tutunması gerektiğini anlattılar. Daha küçük ikinci bir halatı belinin etrafına sağlam bir şekilde bağladılar, onu ıslak ve küçük düşmüş bir şekilde güverteye geri çekmek için kullanılacaktı. Bu onların gözünde kaçınılmazdı.

Shallan ayakkabılarını çıkardı, sonra da söylenildiği gibi parmaklığın üzerine tırmandı. Daha önce de bu kadar rüzgârlı mıydı? Çoraplı ayak parmakları minik kenarı kavramış, elbisesi akan rüzgârlarla savruluyordu, parmaklığın ötesinde ayakta dururken bir anlık baş dönmesi hissetti. Bir rüzgârspreni hızla yanına geldi, sonra da arkasında bulutlar olan bir yüz şekline girdi. Shallan’ın başına bela olmasa iyi olurdu. Rüzgârsprenlerine muziplik dürtüsünü vermiş olan şey de insanın hayalgücü müydü?

Denizciler halatı yanından aşağıya sarkıtırlarken sakar bir şekilde ayağını halkanın içine geçirdi, sonra da Yalb bahsetmiş olduğu maskeyi ona verdi.

Jasnah güvertenin altından belirerek şaşırmış bir şekilde etrafına bakındı. Shallan’ın geminin yan tarafının dışında ayakta durduğunu gördü ve sonra da bir kaşını kaldırdı.

Shallan omzunu silkti, sonra da adamlara kendisini indirmelerini işaret etti.

Sulara ve dalgaların üstünde inip çıkan münzevi hayvana doğru gıdım gıdım alçalırken kendisine sersem gibi hissetme iznini vermeyi reddetti. Adamlar onu suyun bir ya da iki ayak yukarısında durdurdular ve Shallan kayışlarla tutulan maskeyi taktı, burnu da dâhil yüzünün büyük bir kısmını kaplıyordu.

“Daha aşağı!” diye bağırdı yukarısındaki denizcilere.

Shallan halatın şevksiz indirilme şeklinden onların gönülsüzlüğünü hissedebildiğini düşündü. Ayağı suya dokundu ve keskin bir soğuk bacağından yukarıya doğru atıldı. Fırtınababa^1. Ama onları durdurmadı. Bacakları dondurucu suyun altında kalana kadar daha da indirmelerini bekledi. Eteği son derece sinir bozucu bir şekilde balon gibi şişerek açıldı ve en sonunda belinden yukarıya yükselip, o suyun altına inerken suyun yüzeyinde kalmasın diye bir ucuna halkanın içinden basmak zorunda kaldı.

Bir an için kumaşla boğuştu, yukarıdaki adamlar kızarışını göremedikleri için memnundu. Bir kere iyice ıslandıktan sonra baş etmesi daha kolay oldu gerçi. En sonunda çömelmeyi başarabildi, hâlâ halatı sıkıca tutuyordu ve beline kadar suyun içine girmişti.

Sonra da başım suyun altına soktu.

Işık, yüzeyden aşağıya pırıldayan, ışıltılı sütunlar hâlinde akıyordu. Burada hayat vardı, hummalı, inanılmaz hayat. Minik balıklar bir o yöne, bir bu yöne kaçışıyor, görkemli bir yaratığı gölgelemekte olan kabuğun alt tarafını kemiriyorlardı. Antik bir ağaç gibi yumrulu, dalgalı ve kıvrımlı bir derisi olan santhidin gerçek şekli uzun, sarkık mavi dokunaçları olan bir hayvandı; bir denizanasınınkilere benziyordu ama çok daha kalınlardı. Bunlar hayvanı arkasından açılı olarak takip ediyor, derinliklere doğru uzanarak kayboluyorlardı.

Hayvanın kendisi kabuğun altında budaklı, mavi-gri bir yığındı. Yaşlı görünen kıvrımları Shallan’ın yanındaki büyük bir gözü çevreliyordu; tahminen ikizi de öbür tarafta olacaktı. Santhid ağır ancak görkemli görünüyordu, güçlü yüzgeçleri kayıkçılar gibi hareket ediyordu. Bir grup ok gibi şekilli garip spren burada, hayvanın etrafındaki suyun içinde hareket ediyorlardı.

Balık sürüleri etraflarında yüzüyordu. Her ne kadar derinlikler boş gibi görünse de, santhidin hemen etrafındaki bölge yaşamla dolup taşıyordu, geminin altındaki bölge de öyleydi. Minicik balıklar teknenin altını kemiriyorlardı. Santhid ile geminin arasında, bazen yalnız başlarına, bazen de dalgalar hâlinde gidip geliyorlardı. Yaratık bu yüzden mi gemilerin yanma gelip yüzüyordu? Balıklarla ve onların kendisiyle olan ilişkisiyle bağlantılı bir şey yüzünden mi?

Shallan başını kaldırarak yaratığa baktı ve onun kendi kafası kadar büyük olan gözü de ona doğru dönerek odaklandı, Shallan’ı gördü. O anda Shallan soğuğu hissedemedi. Utanmış hissedemedi. Shallan, bildiği kadarıyla, daha önce hiçbir âlimin ziyaret etmemiş olduğu bir dünyanın içine bakıyordu.

Daha sonra çizmek için gözlerini kırparak yaratığın bir Hatıra’sını aldı.

ilk ipucumuz Parshendilerdi. Mücevherkalpleri kovalamayı bırakmalarından önceki haftalarda bile onların savaşma biçimleri değişmişti. Savaşlardan sonra platolarda oyalanıyorlardı, sanki bir şeyleri bekler gibiydiler.

—Navani Kholın’ın kişisel günlüğünden, Jeseses 1 1 74

Nefes.

Bir adamın nefesi onun hayatıydı. Verilir, azar azar dünyaya geri gönderilirdi. Kaladin derince nefes aldı, gözleri kapalıydı, ve bir süre için duyabildiği tek şey bu oldu. Hayatı. Göğsünün içindeki gök gürültüsünün ritmine uyarak, içeriye, dışarıya.

Nefes. Onun küçük fırtınası.

Dışarıda yağmur durmuştu. Kaladin karanlıkta oturmaya devam etti. Krallar ve zengin açıkgözler öldükleri zaman, onların cesetleri sıradan insanlarınkiler gibi ya-kılmazdı. Onun yerine, taş ya da metalden heykellere Ruhdökülür, sonsuza kadar donup kalırlardı.

Koyugözlerin cesetleri yakılırdı. Onlar dumana dönüşür, gökyüzüne ve orada bekleyen şey her ne ise ona doğru yükselirlerdi, yakılmış bir dua gibi.

Nefes. Bir açıkgözün nefesinin, bir koyugözün nefesinden hiçbir farkı yoktu. Daha tatlı da değildi, daha özgür de değildi. Krallarla kölelerin nefesleri birbirlerine karışır, tekrar ve tekrar insanlar tarafından alınırdı.

Kaladin ayağa kalktı ve gözlerini açtı. Yücefırtınayı bu Köprü Dört un yeni kışlasının yanındaki küçük odanın karanlığı içinde geçirmişti. Tek başına. Kapıya doğru yürüdü ama durdu. Parmaklarım oradaki bir kancada asılı durmakta olduğunu bildiği pelerininin üstüne koydu. Karanlıkta ne onun koyu mavi rengini, ne de arkasındaki Dalinar'ın mührü olan Kholin rününü seçemiyordu.

Sanki hayatındaki her değişim bir fırtına tarafından işaretlenirmiş gibi görünüyordu. Bu seferki büyük bir taneydi. Kapıyı iterek açtı ve ışığın içine özgür bir adam olarak yürüdü.

Pelerini bırakmıştı, şimdilik.

Çıkarken Köprü Dört ona tezahürat yaptı. Adetleri olduğu gibi, yıkanmak ve tıraş olmak için fırtına sonrasında hemen dışarı çıkmışlardı. Sıra neredeyse bitmişti, Kaya her adamı sırayla tıraş etmişti, iri Boynuzyiyenli usturasıyla Drehy’nin kelleşmekte olan kafası üzerinde çalışırken kendi kendine mırıldanıyordu. Hava yağmur yüzünden ıslak kokuyordu ve yakınlardaki suyla dolmuş ateş çukuru, grubun önceki gece paylaşmış olduğu güveçten geriye kalan tek izdi.

Pek çok açıdan, bu yer de adamlarının yakın zamanda kaçmış oldukları kereste deposundan o kadar da farklı değildi. Elle inşa edilmek yerine Ruhdökülmüş olan uzun, dikdörtgen şekilli taştan kışlalar neredeyse aynıydı, devasa taştan kütüklere benziyorlardı. Ancak bunların hepsinin yan taraflarında çavuşlar için olan birer çift daha küçük oda vardı, dışarıya açılan kendi kapıları vardı. Üzerlerine bunları daha önceden kullanan müfrezelerin sembolleri boyanmıştı, Kaladin’in adamları da onların üzerini boyamak zorunda kalacaktı.

"Moash," diye seslendi Kaladin. “Skar, Teft.”

Üçü koşarak ona doğru geldiler, fırtınanın geride bıraktığı su birikintilerinden şapırtılarla geçiyorlardı. Köprücülerin kıyafetini giymişlerdi; dizlerden kesilmiş sıradan pantolonlar ve çıplak sırtlarında deri yelekler. Skar ayağındaki yaraya rağmen ayakta ve hareketliydi. Topallamamak için epey gözle görülür bir şekilde uğraşıyordu. Şu an için Kaladin ona yatak istirahati emri vermemişti. Yara çok kötü değildi ve Kaladin’in de adama ihtiyacı vardı.

“Elimizde ne var bir bakmak istiyorum,” dedi Kaladin onları kışladan uzağa doğru götürerek. Elli adam ile yarım düzine çavuşu barındırabilirdi. iki yanında da durmakta olan başka kışlalar vardı. Kaladin’e eski köprücülerden oluşmuş yeni taburunu yerleştirmesi için kışlalardan koca bir dizi verilmişti, tam yirmi bina.

Yirmi bina. Dalinar’ın köprücüler için yirmi binadan oluşmuş bir alanı bu kadar kolaylıkla bulabilmesi çok korkunç bir gerçeği gösteriyordu; Sadeas’ın ihanetinin bedelini. Binlerce adam ölmüştü. Kışlaların bazılarının yakınlarında çalışan kadın kâtiplerin nezaretinde parshmenler giysi ve diğer kişisel eşya yığınlarını taşıyorlardı. Ölülerin mallan.

O kâtiplerin de çoğu kırmızı gözler ve bitkin ifadelerle bakıyordu. Sadeas Dalinar’m kampında binlerce yeni dul ve büyük olasılıkla en az bir o kadar da yetim yaratmıştı. Eğer Kaladin’in heriften nefret etmek için başka bir sebebe daha ihtiyacı vardıysa, onu da burada, kocaları savaş meydanındayken ona güvenmiş olanların bariz ıstırabında buldu.

Kaladin’in gözünde, insanın savaşta müttefiklerine ihanet etmesinden daha büyük hiçbir günah yoktu. Belki ancak insanın kendi adamlarına ihanet etmesi olabilirdi; seni korumak için hayatlarını tehlike attıktan sonra onları katletmek. Amaram ve onun yaptıklarını düşünce Kaladin bir öfke alevi hissetti. Alnındaki köle damgası yine yamyormuş gibi geldi.

Amaram ve Sadeas. Kaladin’in hayatında karşılaştığı, yaptıkları şeylerin bedelini bir noktada ödemeleri gerekecek olan iki adam. Tercihen, bu ödeme ağır faizle birlikte olacaktı.

Kaladin Teft, Moash ve Skar ile birlikte yürümeye devam etti. Yavaş yavaş kişisel eşyalardan arındırılmakta olan bu kışlalar da köprücülerle doluydu. Onlar da Köprü Dört’ün adamlarına epey benziyorlardı; aynı yelekler ve diz boyu pantolonlar. Ancak, diğer açılardan, Köprü Dört’ün adamlarına daha az benzemeleri mümkün olamazdı. Kabarık saçlar ile aylardır kesilmemiş sakallar, yeteri kadar sık kırpmıyormuş gibi görünmeyen boş bakışlı gözler. Kambur sırtlar. İfadesiz yüzler.

Her adam yalnız başına oturuyormuş gibi görünüyordu, etrafı yoldaşlarıyla çevrili olduğu zaman bile.

“Ben o hissi hatırlıyorum,” dedi Skar yumuşakça. Kısa, zayıf adamın sert yüz hatları ve otuzlarının başlarında olmasına rağmen şakaklardan grileşmekte olan saçları vardı. “Hatırlamak istemiyorum ama hatırlıyorum.”

“Bunları mı bir orduya dönüştüreceğiz?” dedi Moash.

"Kaladin bunu Köprü Dört’e yaptı, değil mi?” diye sordu Teft Moash’a bir parmağını sallayarak. “Yine yapacak.”

“Birkaç düzine adamı değiştirmek, aynısını yüzlercesine yapmaktan farklı,” dedi Moash yücefırtınadan devrilmiş bir dalı bir kenara tekmelerken. Uzun ve yapılı Moash’ın çenesinde bir yara izi vardı ama alnında köle damgası yoktu. Sırtı dik ve çenesi yukarıda yürüyordu. O koyu kahverengi gözleri de olmasa, subay zannedile-bilirdi.

Kaladin hızlı bir sayım yaparak üçlüyü peş peşe kışlaların yanından geçirdi. Neredeyse bin adam vardı ve, her ne kadar onlara artık özgür olduklarını ve eğer arzu ederlerse eski hayatlarına geri dönebileceklerini söylemiş olsa da, çok azı oturmaya devam etmekten başka bir şey yapmayı istermiş gibi görünmüştü. Her ne kadar ilk başta kırk köprü ekibi olsa da, pek çoğu en son saldırı sırasında katledilmişti ve diğerleri de adam eksikliği çekiyordu.

“Onları her biri yaklaşık ellişerlik yirmi tane ekip hâlinde birleştireceğiz,” dedi Kaladin. Syl bir ışık kurdelesi şeklinde yukarısından aşağı indi ve Kaladin’in etrafında uçuştu. Adamlar onu gördüklerine dair herhangi bir işaret vermediler, Syl onlara görünmez olacaktı. “Bu binin her birisini tek tek eğitemeyiz, ilk baştan olmaz. Biz onların arasındaki daha hevesli olanları alıp eğitmek istiyoruz, ondan sonra da onları kendi ekiplerini eğitmeleri ve önderlik etmeleri için geri göndereceğiz.”

“Sanırım olur,” dedi Teft çenesini kaşıyarak. Köprücülerin en yaşlısı olan Teft hâlâ sakalı olan çok azından biriydi. Diğerlerinin pek çoğu bir gurur işareti, Köprü Dört un adamlarını sıradan kölelerden ayıracak bir şey olarak sakallarını kesmişlerdi. Teft de aynı nedenden dolayı kendi sakalını düzgün kesimli tutuyordu. Grileşmemiş yerleri açık kahverengiydi ve neredeyse bir ardentinki gibi kısa ve kare şekilliydi.

Moash yüzünü buruşturarak köprücülere baktı. “Onların bazılarının ‘daha hevesli’ olacağını varsayıyorsun Kaladin. Hepsi bana aynı düzeyde umarsız görünüyor.”

“Bazılarının içinde hâlâ direnç kalmış olacak,” dedi Kaladin Köprü Dört’e doğru geri dönmeye devam ederlerken. “Dün gece ateşin başında bize katılanlar, başlangıç olacak. Teft, diğerlerini senin seçmeni istiyorum. Ekipleri organize et ve birleştir, sonra ilk önce eğitilmeleri için kırk adam seç, her ekipten ikişer tane. O eğitimin komutası sende olacak. Diğerlerine yardım etmek için kullanacağımız tohum o kırk adam olacak.”

“Sanırım ben bunu yapabilirim.”

“İyi. Sana yardım etmeleri için birkaç adam vereceğim.”

"Birkaç mı?” diye sordu Teft. "Birkaçtan daha fazlası olsa işime gelirdi...”

“Birkaç ile idare etmek zorunda kalacaksın,” dedi Kaladin patikanın üzerinde durup batıya, kamp duvarının ötesindeki kralın yerleşkesine doğru dönerek. Savaş kamplarının geri kalanına yukarıdan bakacak şekilde bir tepenin üzerinde yükseliyordu. “Bizim büyük bir kısmımıza Dalinar Kholin’i hayatta tutmak için ihtiyaç olacak.” Moash ve diğerleri de onun yanında durdu. Kaladin gözlerini kısarak saraya baktı. Kesinlikle hiç de bir kralı barındıracak kadar muhteşemmiş gibi görünmüyordu, buralarda her şey sadece taş ve daha fazla taştı.

“Sen Dalinar'a güvenmeye gönüllü müsün?” diye sordu Moash.

“O bizim için Parekılıcı’nı verdi,” dedi Kaladin.

“Bize borcu vardı,” dedi Skar bir homurdanmayla. "Biz onun fırtına kapası hayatım kurtardık.”

“Bu sadece numara olabilir,” dedi Moash kollarını kavuşturarak. “Politik oyunlar, onun ve Sadeas’ın birbirlerini manipüle etmeye çalışması.”

Syl Kaladin’in omzunun üzerinde ışıldayarak genç bir kadının şekline büründü, tamamen mavi-beyaz olan dökümlü, ince bir elbisesi vardı. Dalinar Kholin’in plan yapmak için gitmiş olduğu kralın yerleşkesine doğru bakarken ellerini kavuşturmuştu.

O Kaladin’e pek çok insanı kızdıracak bir şey yapmaya gittiğini söylemişti. Onların oyuncaklarım ellerinden alacağım...

"Bizim o adamı hayatta tutmamız gerek,” dedi Kaladin diğerlerine geri bakarak. “Ona güveniyor muyum bilmem, ama o bu Ovalar’da köprücüler için merhametin bir kırıntısını bile göstermiş olan tek kişi. Eğer o ölürse, ardılının bizi Sadeas’a geri satmasının ne kadar süreceğini tahmin etmek ister misiniz?”

Skar homurdandı. “Başımızda bir Parlayan Şövalye varken denesinler de göreyim.”

"Ben bir Parlayan değilim."

“İyi, her neyse,” dedi Skar. “Her neysen, bizi senden almaları zor olacak.” “Benim hepsiyle birden dövüşebileceğimi mi düşünüyorsun Skar?” diye sordu Kaladin adamın gözlerinin içine bakarak. “Düzinelerce Paredarla mı? On binlerce askerle mi? Sen bir adamın bunu yapabileceğini mi düşünüyorsun?”

“Bir adam değil,” dedi Skar inatla. “Sen.”

“Ben bir tanrı değilim Skar,” dedi Kaladin. “Ben on ordunun ağırlığına göğüs ge-remem.” Diğer ikisine doğru döndü. “Biz burada Harap Ovalar’da kalmaya karar verdik. Neden?”

"Kaçmanın ne faydası olacaktı?” diye sordu Teft omzunu silkerek. “Özgür adamlar olarak bile, o tepelere çıkacak olursak yakalanıp ya o, ya da bu orduya alınırız. Veya en sonunda açlıktan ölürüz.”

Moash başım sallayarak onayladı. “Özgür olduğumuz sürece, burası da herhangi bir başka yer kadar iyi.”

“Dalinar Kholin bizim gerçek bir hayat için en iyi umudumuz,” dedi Kaladin. “Orduya alınmış adamlar değil, korumalar olarak. Özgür adamlar olarak, alnımızdaki damgalara rağmen. Başka hiç kimse bize bunu vermeyecek. Eğer özgürlük istiyorsak, Dalinar Kholin’i hayatta tutmamız gerekiyor.”

“Peki ya Beyazlı Suikastçı?” diye sordu Skar hafifçe.

Hepsi o adamın dünyanın her tarafında yaptıklarım, bütün ulusların krallarını ve yüceprenslerini kırıp geçirdiğini duymuşlardı. Uzakalemle raporlar damla damla gelmeye başladığından beri, haberler savaş kamplarının her tarafında uğulduyordu. Azır imparatoru ölmüştü. Jah Keved kargaşa içindeydi. Yarım düzine diğer ülkenin başında kimse kalmamıştı.

“O bizim kralımızı zaten öldürdü,” dedi Kaladin. "Gavilar suikastçının ilk cinayetiydi. Bizim tek yapabileceğimiz şey onun buradaki işini bitirmiş olmasını umut etmek. Ne olursa olsun, bizim Dalinar’ı korumamız gerek. Bedeli ne olursa olsun.” Birer birer başlarını sallayarak onayladılar, gerçi bu onaylamalar gönülsüzdü. Kaladin onları suçlamıyordu. Açıkgözlere güvenmek onları herhangi bir yere getirmemişti; bir zamanlar Dalinar’dan iyi bir şekilde bahseden Moash bile artık ona karşı olan sevgisini kaybetmiş gibi görünüyordu. Ya da herhangi bir açıkgöze.

Aslına bakılırsa, Kaladin de kendisine ve hissettiği güvene biraz şaşırıyordu. Ama, fırtına kapsın, Syl Dalinar’i sevmişti. Bunun ağırlığı vardı.

“Şu anda zayıfız,” dedi Kaladin sesini alçaltarak. “Ama eğer bir süre için buna razı olup Kholin’i korursak, çok iyi ücret alacağız. Ben de sizleri askerler ve subaylar olarak eğitebileceğim, gerçek anlamında eğitebileceğim. Onun da ötesinde, biz diğerlerini de eğitebileceğiz.

İki düzine eski köprücü olarak kendi başımıza hayatta hiçbir yere varamazdık. Ama ya onun yerine bin adamlık, savaş kamplarındaki en kaliteli teçhizata sahip olan, yüksek derecede yetenekli bir paralı asker kuvveti olsaydık? Eğer iş en kötüsüne varır da kampları terk etmek zorunda kalırsak, ben bunu uyumlu bir birlik hâlinde, antrenmanlı ve görmezden gelinmesi imkânsız bir kuvvet olarak yapmayı tercih ederim. Bana bu bin adamın yanında bir yıl verin ve bu işi kıvırabilirim.”

“Bak işte bu beğeneceğim bir plan/’ dedi Moash. “Ben kılıç kullanmayı öğrenecek miyim?”

“Biz hâlâ koyugözüz Moash.”

“Sen değilsin,” dedi Skar öbür tarafından. “Savaş sırasında senin gözlerini...” “Sus!” dedi Kaladin. Derin bir nefes aldı. “Bırak. Artık ondan bahsetmeyin.”

Skar sessizleşti.

“Sizleri subay ilan edeceğim,” dedi Kaladin onlara. “Siz üçünüz ve Sigzil ile Kaya. Sizler teğmen olacaksınız.”

"Koyugözlü teğmenler mi?” dedi Skar. Bu rütbe sık sık tamamen açıkgözlerden oluşmuş bölüklerdeki çavuş eşdeğerleri için kullanılırdı.

“Dalinar beni bir yüzbaşı yaptı,” dedi Kaladin. “Bir koyugöze vermeye cesaret edebileceği en yüksek rütbe olduğunu söyledi. Eh, benim de bin tane adam için tam işlevsel bir emir komuta zinciri oluşturmam gerek ve bizim çavuş ile yüzbaşının arasında bir şeylere ihtiyacımız olacak. Bu da siz beşinizi teğmen olarak atamak anlamına geliyor. Sanırım Dalinar bunun yanıma kalmasına izin verir. Eğer bir diğer rütbeye daha ihtiyaç duyarsak başçavuş da atarız.

Kaya bin askerin yemeğinden sorumlu levazım subayı olacak. Lopen’i onun yardımcısı olarak atayacağım. Teft, sen eğitimden sorumlu olacaksın. Sigzil bizim yazıcımız olacak. Rünleri okuyabilen tek kişi o. Moash ve Skar...”

İki adama doğru bir göz attı. Biri kısa, öbürü uzun; ikisi de aynı şekilde yürüyorlardı, hafif adımlarla, tetikte, mızrakları her zaman omuzlarında. Onlar asla elleri boş gezmiyorlardı. Köprü Dört’te eğittiği bütün adamların arasında sadece bu ikisi içgüdüsel olarak anlamışlardı. Onlar katildi.

Kaladin’in kendisi gibi.

"Biz üçümüz Dalinar Kholin’i izlemeye odaklanacağız,” dedi Kaladin onlara. “Ne zaman mümkün olursa, ben üçümüzden birinin onu kişisel olarak korumasını istiyorum. Çoğu zaman diğer ikimizden bir tanesi onun oğullarını izleyecek ama şunu unutmayın, bizim hayatta tutacağımız adam Karadiken. Bedeli ne olursa olsun. O Köprü Dört için sahip olduğumuz tek özgürlük garantisi.”

Diğerleri başlarım sallayarak onayladılar.
“Evet.”
Syl’in yüzü ciddileşti. “Ah.”
Bazı zamanlarda cam gibi yüzeyin hemen altında sak
Ateş ışığına doğru eğilerek Tvlakv’m daha da yakın
BEŞ BUÇUK YIL ONCE
- Dinleyici Tarihçeler Şarkısı, 127. kıta
“Bir şartnameye girmişken elde edilemez olmak zor
İKİNCİ KISMIN SONU
landt
“Bana komutanım dememelisin,” diye fısıldadı Kalad
ÜÇ BUÇUK YIL ÖNCE
ÜÇ YIL ÖNCE
Fırtınalar! Yücebey Amaram'ın, modaya uygun ya da
Adolin geriye döndü ve ona gününün nasıl geçtiğini
ÜÇÜNCÜ KISMIN SONU
“O fırtınadan kaçıyordu,” dedi Kaladin alçak sesle
İyatil cevap vermedi.
Adolin genç Veden kadına, yakın zamanlardaki başka
“Pekâlâ,” dedi Kaladin. “Şöyle. Ben dünyanın senin
“Evet...”
“Nasıl?” diye tısladı Amaram Dalinar’m elindeki Kı
“Ve Sebarial?"
945345342451949543263265291842966104231655631420348626529 181942181962032652934470425326229104529204103456531202610 702620295129212429561029534616213425293295
O zaman bir son.
FIRTINAIŞIĞI ARŞİVİ İKİNCİ CİLDİN SONU

Diğerleri başlarım sallayarak onayladılar.

“Güzel,” dedi Kaladin. “Haydi gidip adamların kalanlarını da alalım. Dünyanın da sizleri benim gördüğüm gibi görmesinin zamanı geldi.”

♦

♦ ♦

Ortak anlaşmayla, ilk dövmesini yaptırmak için oturan Hobber oldu. Aralık dişli adam Kaladin’e ilk inanmış olanlardan birisiydi. Kaladin o günü hatırlıyordu; bir köprü turundan sonra tükenmiş, sadece sırt üstü yatıp boş boş bakmak istiyordu. Bunun yerine, Hobber’ı ölüme terk etmektense kurtarmayı seçmişti. Kaladin o gün kendisini de kurtarmıştı.

Köprü Dört'ün geri kalan kısmı çadırın içinde Hobber’ın etrafında duruyor, döv-mecinin dikkatlice onun alnındaki köle damgası izinin üstünü Kaladin’in getirdiği rünlerle kapatarak çalışmasını sessizce izliyorlardı. Hobber arada bir dövmenin acısı yüzünden irkiliyor olsa da, suratındaki sırıtışı hiç bozulmuyordu.

Kaladin yara izlerinin üzerini bir dövmeyle kapatabileceğini duymuştu ve bunun oldukça başarılı olduğu ortaya çıktı. Bir kere dövme mürekkebi yerine yerleştikten sonra, rünler gözü üzerlerine çekiyordu ve altındaki derinin üzerinde yara izleri olduğunu zar zor seçebiliyordun.

İşi bittiği zaman, dövmeci Hobber’a bakması için bir ayna getirdi. Köprücü almna tereddütlü bir şekilde dokundu. Derisi iğneler yüzünden kızarmıştı ama koyu renkli dövme köle damgasını mükemmel bir şekilde örtüyordu.

“Ne diyor?” diye sordu Hobber gözlerinde yaşlarla hafifçe.

“Özgürlük,” dedi Sigzil Kaladin cevap veremeden önce. “Rünün anlamı özgürlük.”

“Daha üstteki küçük olanlar özgür bırakıldığın tarihi ve seni özgür bırakan kişiyi söylüyor," dedi Kaladin. “Azat fermanım kaybetsen bile, seni kaçak diye hapse atmaya çalışan herkes olmadığının kanıtım kolaylıkla bulabilir. Senin fermanının bir nüshasını saklayan Dalinar Kholin’in kâtiplerine gidebilirler.”

Hobber başını sallayarak onayladı. “Bu iyi ama yeterli değil. Buna ‘Köprü Dört’ de ekleyin. Özgürlük, Köprü Dört.”

“Köprü Dört’ten azat edildiğini ima etmek için mi?"

“Hayır komutanım. Ben Köprü Dört’ten azat edilmedim. Köprü Dört beni azat etti. Ben orada geçen zamanımı hiçbir şeyle değişmem."

Bu deli saçmasıydı. Köprü Dört ölüm demekti, o lanetli köprüyü taşırken düzinelerce adam katledilmişti. Kaladin adamlarını kurtarmaya karar verdikten sonra bile, çok fazlasını kaybetmişti. Hobber kurtulmak için her türlü fırsatı değerlendirmezse aptallık etmiş olurdu.

Ama yine de, Kaladin, bir köprüyü kendi başına taşıyabilirmiş gibi görünen sakin, yapılı bir koyugöz kadın olan dövmeci için onun istediği rünleri çizene kadar inatçı bir şekilde yerinde bekledi. Dövmeci taburesine oturdu ve iki rünü Hobber'ın alnına, özgürlük rününün hemen altına eklemeye başladı. Çalışırken, nasıl dövmenin günler boyunca acıyacağını ve Hobber’ın ona dikkat etmesi gerekeceğini anlattı, bir kere daha.

Yeni dövmeleri yüzünde bir sırıtmayla kabullendi. Saf aptallıktı bu ama diğerleri de onaylamayla başlarını salladılar ve Hobber’ın omzunu sıvazladılar. Hobber’ın işi bittikten sonra hızla Skar oturdu, hevesliydi, o da dövmelerin ayndarından istedi.

Kaladin başını iki yana salladı ve geriye çekilerek kollarını kavuşturdu. Çadırın dışında hareketli bir pazar yeri uzanıyordu. Savaş kampı aslında gerçekten de bir şehirdi, bir tür devasa kaya oluşumunun kratere benzeyen iç kısmında inşa edilmişti. Harap Ovalar’daki uzatmalı savaş her türden tüccarı çekmişti. Onlarla birlikte zanaatkarlar, sanatçılar ve hatta çocuklu aileler bile vardı.

Moash yakınlarda durmuş, sıkıntılı bir yüzle dövmeciyi izliyordu. Köprü ekibinde köle damgası olmayan tek kişi o değildi. Teft’in de yoktu. Onlar teknik açıdan köle olmadıkları hâlde köprücü yapılmışlardı. Bu köprü taşımanın her türlü suç için ceza olarak verilebildiği Sadeas’m kampında sık sık oluyordu.

“Eğer bir köle damganız yoksa, dövmeyi yaptırmanıza gerek yok,” dedi Kaladin yüksek sesle adamlara. “Sizler hâlâ bizden biri olacaksınız.”

“Hayır,” dedi Kaya. “Ben alacağım bu şeyi.” O bir köle damgası olmamasına rağmen Skar'dan sonra oturarak dövmeyi tam alnına yaptırmakta ısrar etti. Gerçekten de, Beld ve Teft de dâhil, köle damgası olmayan adamların hepsi oturup alınlarma dövmeyi yaptırdılar.

Sadece Moash gönüllü olmamıştı ve o, dövmeyi pazısına yaptırdı. İyi. Diğer adamlarının aksine, o bir zamanlar köle olduğu alnında yazar hâlde yaşamak zorunda kalmayacaktı.

Moash sandalyeden kalktı ve yerine başka biri geçti. Siyah ve kırmızı derisi mermer gibi desenler oluşturan bir adamdı. Köprü Dört’te epey bir çeşitlilik vardı ama Shen kendi başına ayrı bir sınıftı... Bir parshmendi.

“Ona dövme yapamam," dedi dövmeci. “O eşya.”

Kaladin itiraz etmek için ağzını açtı ama diğer köprücüler ondan önce atıldı.

“O da bizim gibi azat edildi," dedi Teft.

“Ekipten biri,” dedi Hobber. “Ona da dövmeyi yap yoksa tek birimizden bile bir küre göremezsin.” Bunu dedikten sonra kızararak 'Kaladin’e bir göz attı, bunların hepsinin ücretini Dalinar Kholin tarafından bağışlanmış olan küreleri kullanarak o ödeyecekti.

Diğer köprücüler de itiraz ettiler ve dövmeci en sonunda içini çekerek teslim oldu. Taburesini çekti ve Shen’in alnına dövme yapmaya başladı.

“Doğru düzgün göremeyeceksiniz bile/’ diye homurdandı, gerçi Sigzil’in derisi de neredeyse Shen’inki kadar koyu renkliydi ve dövme onda gayet iyi görünüyordu.

En sonunda Shen aynaya baktı, sonra da ayağa kalktı. Kaladin’e bir göz attı, sonra da başını salladı. Shen pek konuşmuyordu ve Kaladin de ne anlam vereceğinden emin değildi. Aslında onu unutması oldukça kolaydı, çoğu zaman köprücü grubunun arka tarafından sessizce takip ediyordu. Görünmezdi. Parshmenler çoğu zaman öyle olurdu.

Shen’in de işi bitince sadece Kaladin’in kendisi kalmıştı. O da oturdu ve gözlerini kapattı, iğnelerin acısı onun beklediğinden çok daha keskindi.

Kısa bir süre sonra dövmeci sessizce küfretmeye başladı.

Kaladin o alnını bir bezle silerken gözlerini açtı. “Ne oldu?” diye sordu.

“Mürekkep tutmuyor!” dedi dövmeci. "Daha önce hiç böyle bir şey görmemiştim. Alnını sildiğim zaman bütün mürekkep direkt akıveriyor! Dövme yerine oturmuyor.”

Kaladin içini çekerek damarlarında köpürmekte olan bir parça Fırtınaışığı olduğunu fark etti... İçine çektiğini fark etmemişti bile ama gittikçe tutmakta daha da iyiye gidiyordu. Bu günlerde etrafta dolaşırken sık sık birazcık içine çekiyordu. Fır-tınaışığı tutmak bir şarap tulumunu doldurmak gibiydi; iyice şişene kadar doldurur ve ağzını açarsan, hızla dışarıya fışkırır, sonra da azalarak damlamaya dönüşürdü. Işık da aynıydı.

Dövmecinin nefesini verdiği zaman küçük bir parlayan bulut çıktığını fark etmemesini umarak Fırtınaışığını bıraktı. “Bir daha dene,” dedi dövmeci yeni mürekkep çıkarırken.

Bu sefer dövme tuttu. Kaladin acıya karşı dişlerini sıkarak dövme yapılırken oturdu, sonra da dövmeci aynayı ona tutarken baktı. Kaladin’in bakışına karşılık vermekte olan yüz yabancı gibi görünüyordu. Temiz tıraşlı, saçları dövme yaptırırken yüzünden arkaya toplanmıştı, köle damgalarının üzeri kapanmış ve, şu an için, unutulmuşlardı.

Tekrar bu adam olabilir miyim? diye düşündü uzanarak yanağına dokunurken. Bu adam öldü, değil mi?

Syl omzuna konarak aynaya bakarken ona katıldı. “Ölümden önce yaşam Kaladin,” diye fısıldadı.

Bilinçsiz bir şekilde içine Fırtınaışığı çekti. Sadece biraz, bir kürenin içindekinin sadece bir kesiri. Bir basınç dalgası gibi damarlarının içinden aktı, küçük bir kapalı alana hapsolmuş rüzgârlar gibi.

Alnındaki dövme eridi. Vücudu mürekkebi dışarı itti ve mürekkep de yüzünden aşağıya doğru damlamaya başladı. Dövmeci tekrar küfretti ve bezini kavradı.

Kaladin’in elinde ise o rünlerin eriyişinin görüntüsü kalmıştı. Özgürlük akıp gitti ve altında ise damgalanmış bir rünün hâkim olduğu esaretin vahşi yara izleri vardı.

Shash. Tehlikeli.

Kadın Kaladin’in yüzünü sildi 'Bu niye oluyor bilmiyorum! Bu sefer durur diye düşünmüştüm. Ben...”

“Önemli değil,” dedi Kaladin ayağa kalkarken bezi alarak, silinmeyi bitirdi. Öbürleriyle, şimdi asker olmuş köprücülerle yüzleşmek için döndü. “Yara izlerinin daha benimle işi bitmemiş gibi görünüyor. Başka bir zaman tekrar deneyeceğim."

Köprücüler başlarıyla onayladılar. Daha sonra onlara neler olduğunu açıklaması gerekecekti, güçlerini onlar da biliyordu.

“Haydi gidelim,” dedi Kaladin dövmeciye küçük bir küre kesesi atarken, sonra da çadır girişinin yanından mızrağını aldı. Diğerleri de mızrakları omuzlarında onlara katıldı. Kampta oldukları sürece silahlı olmalarına gerek yoktu ama Kaladin onların artık silah taşımakta özgür oldukları fikrine alışmalarını istiyordu.

Dışarıdaki pazar yeri kalabalık ve canlıydı. Çadırlar elbette ki dün geceki yüce-fırtma sırasında indirilip saklanmış olacaklardı ama şimdiden geri kurulmuşlardı bile. Belki de Shen'i düşünüyor olduğu için, parshmenlerin farkına vardı. Öylesine bir bakış atarak düzinelercesini seçebiliyordu, son birkaç çadırın kurulmasına yardım ediyorlar, açıkgözler için torbalarını taşıyorlar, dükkân sahiplerinin mallarım dizmelerine yardım ediyorlardı.

Onlar bu Harap Ovalar üzerindeki savaş hakkında ne düşünüyor? diye merak etti Kaladin. Dünyadaki özgür tek parshmenleri yenmek, belki de boyunduruk altına almak için olan bu savaş?

Keşke Shen’den bunun gibi sorular için bir cevap alabiliyor olsaydı. Görünüşe göre parshmenlerden alabildiği tek cevap omuz silkmeydi.

Kaladin adamlarına Sadeas’m kampındakinden çok daha dost canlısı görünen pazar boyunca önderlik etti. Her ne kadar insanlar köprücülere gözlerini dikiyor olsalar da, hiç kimse alay etmiyordu ve yakınlarındaki tezgâhlardaki pazarlıklar, her ne kadar enerjik olsa da, bağrışmalara dönmüyordu. Hatta dilenci ve sokak çocuğu sayısı bile daha azmış gibi görünüyordu.

Sen sadece buna inanmayı istiyorsun, diye düşündü Kaladin. Sen Dalinar’ın herkesin onun söylediği adam olduğuna inanmayı istiyorsun. Hikâyelerdeki şerefli açıkgöz. Ama herkes Amaram için de aynı şeyleri söylüyordu.

Yürürlerken bazı askerlerin yanından geçtiler. Sayıları fazlasıyla azdı. Diğerlerinin Sadeas’ın Dalinar’a ihanet ettiği feci savaşa gittiği sırada kampta görev başında olan askerlerdi. Pazarda devriye gezmekte olan bir grubun yanından geçerlerken, Kaladin öndeki iki adamın bileklerini çaprazlayarak ellerini önlerinde kaldırmasını yakaladı.

Onlar Köprü Dört un eski selamını nereden ve nasıl bu kadar hızla öğrenmişlerdi? Bu askerler bunu tam olarak bir selamlama şeklinde yapmıyordu, sadece ufak bir hareketti ama Kaladin ve adamlarına yanlarından geçerlerken başlarını salladılar. Bir anda pazar yerinin daha sakin doğası Kaladin için yeni bir hava kazandı. Belki de bu sadece Dalinar’ın ordusunun düzenli ve tertipli olmasından değildi.

Bu savaş kampının üzerinde sessiz bir dehşet havası vardı. Sadeas’ın ihanetinde binler yok olmuştu. Buradaki herkes büyük olasılıkla o platolarda ölmüş olan en az bir adamı tanıyordu. Ve herkes büyük olasılıkla iki yüceprensin arasındaki çatışmanın daha da tırmanıp tırmanmayacağını merak ediyordu.

“Bir kahraman olarak görülmek güzel, değil mi?” diye sordu Sigzil Kaladin’in yanında yürürken bir diğer a jker grubunun daha yanlarından geçmesini izleyerek.

“İtibarının ne kadar dayanacağını düşünüyorsun?” diye sordu Moash. “Onlar bize de kin gütmeye başlayana kadar ne kadar zaman geçecek?”

“Ha!” Moash’ın arkasında kule gibi yükselmekte olan Kaya eliyle onun omzuna vurdu. “Şikâyet etmek yok bugün! Sen bu şeyi çok fazla yapıyorsun. Bana seni tekmeletme. Ben sevmiyorum tekmelemeyi. Ayak parmaklarımı acıtıyor.”

“Sen mi beni tekmeleyeceksin?” homurdandı Moash. “Sen bir mızrak bile taşımıyorsun Kaya.”

“Mızmızları tekmelemek için değildir mızraklar. Ama benimkiler gibi büyük Un-kalaki ayaklan, onlar yapılmıştır bunun için! Ha! Bu şey belli, evet?”

Kaladin adamlarını pazar yerinden çıkardı ve kışlaların yakınındaki büyük dikdörtgen şekilli bir binaya doğru götürdü. Bu Ruhdökülmüş kayadan değildi, çok daha esnek bir tasarıma izin verecek şekilde işlenmiş taştan inşa edilmişti. Böyle binalar gittikçe daha fazla inşaat işçisi geldikçe, savaş kamplarında daha sık bulunmaya başlamıştı.

Ruhdöküm daha hızlıydı ama daha pahalı ve daha az esnekti. Kaladin bu konular hakkında fazla bir şey bilmiyordu, sadece Ruhdökümcülerin yapabildikleri şeylerin sınırlı olduğunu biliyordu. Kışlaların hepsi bu yüzden neredeyse birbirinin aynısıydı.

Kaladin adamlarını yüksek binadan içeri sokarak, göbeği gelecek haftaya kadar uzanan kır saçlı bir adamın olduğu tezgâhın yanma getirdi. Mavi kumaş yığınlarını dizmekte olan birkaç parshmene nezaret ediyordu. Kaladin önceki geceden Kholin baş levazım subayı olan Rind’e talimatlarını göndermişti. Rind açıkgözdü ama ‘onluk’ diye bilinenlerden birisiydi, koyugözden birazcık yüksek olan düşük bir mertebeydi.

“Hah!” dedi Rind göbeğiyle uyuşmayan tiz bir sesle konuşarak. “Sonunda geldiniz! Sizin için hepsini çıkarttırdım Yüzbaşı. Elimde kalanların hepsi.”

“Kalanlar mı?” diye sordu Moash.

“Kobalt Muhafızlar’ın üniformaları! Yenilerini de sipariş ettim ama elimizde kalan stok bu.” Rind’in boynu büküldü. “Bu kadar fazlasına bu kadar kısa zamanda ihtiyaç olacağını beklememiştik.” Moash’a aşağı yukarı bir baktı, sonra da bir üniforma vererek giyinmesi için bir kabine doğru işaret etti.

Moash üniformayı aldı. “Deri yeleklerimizi bunların üzerine mi giyeceğiz?”

“Hah!” dedi Rind. "Üzerlerinde sizin ziyafet günündeki bir Batılı kurukafacı gibi görüneceğiniz kadar çok kemik bağlanmış olanlar mı? Onu duydum. Ama hayır, Berrakbey Dalinar sizlerin her birinizin göğüs zırhları, çelik başlıklar ve yeni mızraklarla donatılacağınızı söylüyor. Savaş meydanı için de zincir zırhlar, eğer ihtiyacınız olursa.”

“Şu an için üniformalar yeter,” dedi Kaladin.

“Ben bunun içinde sersem görünürüm gibi geliyor,” diye homurdandı Moash ama üstünü değiştirmek için ilerledi. Rind adamlara üniformaları dağıttı. Shen’e garip bir bakış attı ama herhangi bir itiraz etmeden parshmene de bir üniforma verdi.

Köprücüler hevesli bir yığın hâlinde toplandılar, üniformalarını açarlarken heyecanlı heyecanlı çene- çalıyorlardı. Herhangi bir tanesinin köprücü derileri ya da köle paçavraları dışında bir şeyler giymesinden bu yana uzun bir zaman geçmişti. Moash kabinden dışarı çıktığı zaman konuşmayı kestiler.

Bunlar daha yeni üniformalardı, Kaladin’in daha önceki ordusunda giydiklerinden daha modern bir tarzdaydılar. Katı mavi pantolon ve ışıldayana kadar parlatılmış siyah çizmeler. Sadece yakasının uçları ve kol ağızları ceketin dışından görünen düğ-

“Hal” Moash’ın arkasında kule gibi yükselmekte olan Kaya eliyle onun omzuna vurdu. “Şikâyet etmek yok bugün^1. Sen bu şeyi çok fazla yapıyorsun. Bana seni tekmeletme. Ben sevmiyorum tekmelemeyi. Ayak parmaklarımı acıtıyor.”

“Sen mi beni tekmeleyeceksin?” homurdandı Moash. “Sen bir mızrak bile taşımıyorsun Kaya.”

“Mızmızları tekmelemek için değildir mızraklar. Ama benimkiler gibi büyük Un-kalaki ayakları, onlar yapılmıştır bunun için! Ha! Bu şey belli, evet?”

Kaladin adamlarım pazar yerinden çıkardı ve kışlaların yakınındaki büyük dikdörtgen şekilli bir binaya doğru götürdü. Bu Ruhdökülmüş kayadan değildi, çok daha esnek bir tasarıma izin verecek şekilde işlenmiş taştan inşa edilmişti. Böyle binalar gittikçe daha fazla inşaat işçisi geldikçe, savaş kamplarında daha sık bulunmaya başlamıştı.

Ruhdöküm daha hızlıydı ama daha pahalı ve daha az esnekti. Kaladin bu konular hakkında fazla bir şey bilmiyordu, sadece Ruhdökümcülerin yapabildikleri şeylerin sınırlı olduğunu biliyordu. Kışlaların hepsi bu yüzden neredeyse birbirinin aynısıydı.

Kaladin adamlarım yüksek binadan içeri sokarak, göbeği gelecek haftaya kadar uzanan kır saçlı bir adamın olduğu tezgâhın yanına getirdi. Mavi kumaş yığınlarını dizmekte olan birkaç parshmene nezaret ediyordu. Kaladin önceki geceden Kholin baş levazım subayı olan Rind’e talimatlarını göndermişti. Rind açıkgözdü ama ‘onluk’ diye bilinenlerden birisiydi, koyugözden birazcık yüksek olan düşük bir mertebeydi.

"Hah!” dedi Rind göbeğiyle uyuşmayan tiz bir sesle konuşarak. “Sonunda geldiniz! Sizin için hepsini çıkarttırdım Yüzbaşı. Elimde kalanların hepsi.”

“Kalanlar mı?” diye sordu Moash.

“Kobalt Muhafızlar’ın üniformaları! Yenilerini de sipariş ettim ama elimizde kalan stok bu.” Rind’in boynu büküldü. “Bu kadar fazlasına bu kadar kısa zamanda ihtiyaç olacağını beklememiştik.” Moash’a aşağı yukarı bir baktı, sonra da bir üniforma vererek giyinmesi için bir kabine doğru işaret etti.

Moash üniformayı aldı. “Deri yeleklerimizi bunların üzerine mi giyeceğiz?”

“Hah!” dedi Rind. “Üzerlerinde sizin ziyafet günündeki bir Batılı kurukafacı gibi görüneceğiniz kadar çok kemik bağlanmış olanlar mı? Onu duydum. Ama hayır, Ber-rakbey Dalinar sizlerin her birinizin göğüs zırhları, çelik başlıklar ve yeni mızraklarla donatılacağınızı söylüyor. Savaş meydanı için de zincir zırhlar, eğer ihtiyacınız olursa.”

“Şu an için üniformalar yeter,” dedi Kaladin.

“Ben bunun içinde sersem görünürüm gibi geliyor,” diye homurdandı Moash ama üstünü değiştirmek için ilerledi. Rind adamlara üniformaları dağıttı. Shen’e garip bir bakış attı ama herhangi bir itiraz etmeden parshmene de bir üniforma verdi.

Köprücüler hevesli bir yığın hâlinde toplandılar, üniformalarını açarlarken heyecanlı heyecanlı çenf.■ çalıyorlardı. Herhangi bir tanesinin köprücü derileri ya da köle paçavraları dışında bir şeyler giymesinden bu yana uzun bir zaman geçmişti. Moash kabinden dışarı çıktığı zaman konuşmayı kestiler.

Bunlar daha yeni üniformalardı, Kaladin’in daha önceki ordusunda giydiklerinden daha modern bir tarzdaydılar. Katı mavi pantolon ve ışıldayana kadar parlatılmış siyah çizmeler. Sadece yakasının uçları ve kol ağızlan ceketin dışından görünen düğmeli beyaz bir gömlek, bele kadar inen ve kemerin hemen aşağısından iliklenerek kapanan ceket.

“Bak işte bu bir asker!” dedi levazım subayı bir kahkahayla. “Hâlâ sersem göründüğünü mü düşünüyorsun?” Moash’a yansımasını incelemesi için duvardaki bir aynayı eliyle işaret etti.

Moash kol ağızlarını düzeltti ve ciddi ciddi kızardı. Kaladin adamı bu kadar keyfi kaçmış nadiren görmüştü. “Hayır/’ dedi Moash. “Düşünmüyorum.”

Öbürleri de hevesle harekete geçtiler ve üzerlerini değiştirmeye başladılar. Bazıları yan taraftaki kabinlere doğru gitti ama pek çoğunun umurunda olmamıştı. Onlar köprücü ve köleydiler; hayatlarının son kısmını üzerlerinde peştamal ya da daha azı varken dünyaya teşhir edilmekle geçirmişlerdi.

Teft diğer herkesten önce giyinmişti ve düğmeleri de doğru yerlerden iliklemeyi biliyordu. “Uzun zaman oldu," diye fısıldadı kemerini sıkarken. “Ben böyle bir şeyi tekrar giymeyi hak ediyor muyum bilmem.”

“Sen işte busun Teft,” dedi Kaladin. “Kölenin seni kontrol etmesine izin verme.” Teft hançerini kemerindeki yerine yerleştirirken homurdandı. “Ya sen evlat? Sen ne zaman olduğun şeyi itiraf edeceksin?”

“Ettim.”

“Bize. Diğer herkese değil.”

“Buna yine başlama.”

“Her ne fırtına istiyorsam başlatırım,” diye tersledi Teft. Yaklaşarak hafifçe konuştu. “En azından sen bana gerçek bir cevap verene kadar. Sen bir Dalgabağlayan'sın. Daha bir Parlayan değilsin ama bu rüzgârlar dindikten sonra olacaksın. Diğerleri seni zorlamakta haklılar. Sen neden şu Dalinar denen arkadaşın yanına gidip biraz Fırtına-ışığı emmiyor, sonra da seni bir açıkgöz olarak tanımasını sağlamıyorsun?”

Kaladin üniformalarını giymeye çalışarak karmaşık bir yığın hâlinde toplanmış olan adamlara bir göz attı, çileden çıkmış Rind onlara ceketlerin nasıl ilikleneceğini anlatıyordu.

, “Teft, hayatta sahip olduğum her şeyi açıkgözler benden aldı,” diye fısıldadı Kaladin. “Ailemi, kardeşimi, arkadaşlarımı. Daha fazlasını. Hayal edemeyeceğin kadar fazlasını. Onlar benim sahip olduğum şeyleri görüyorlar ve elimden alıyorlar.” Elini kaldırdı ve, neye bakması gerektiğini bildiği için, derisinden hafifçe yükselmekte olan birkaç parlayan duman ipliğini zar zor seçebildi. “Bunu da alacaklar. Eğer benim ne yapabildiğimi öğrenirlerse, elimden alacaklar.”

“Şimdi, Kelek’in nefesi adına, bunu nasıl yapacaklar?”

“Bilmiyorum,” dedi Kaladin. "Bilmiyorum Teft, ama bunu düşündüğüm zaman paniğe kapılmadan edemiyorum. Onların bunu, onu ya da sizleri de almalarına izin veremem. Yapabildiğim şeyler konusunda sessiz kalacağız. Bunlardan daha fazla bahsedilmeyecek. ”

Öbür adamlar en sonunda giyinmeyi bitirirken Teft homurdandı; gerçi boş kol yeninin içini dışına çıkararak, aşağıya sarkmaması için içeriye doğru ittirmiş olan tek kollu Lopen, omzundaki armayı dürtüklüyordu. “Bu ne?”

“O Kobalt Muhafızlar’ın nişanı,” dedi Kaladin. “Dalinar Kholin’in kişisel korumalarının.”

“Onlar öldü gancho,” dedi Lopen. “Biz onlar değiliz.”

“Evet,” diyerek ona katıldı Skar. Rind’i dehşete düşürerek bıçağını çekti ve armayı kesip çıkardı. “Biz Köprü Dört’üz.”

“Köprü Dört sizin hapishanenizdi, ” diye itiraz etti Kaladin.

“Fark etmez,” dedi Skar. “Biz Köprü Dört’üz.” Diğerleri de ona katılarak armaları kestiler ve yere attılar.

Teft de başını sallayarak onayladı ve öyle yaptı. "Bizler Karadiken’i koruyacağız ama daha önceden sahip olduğu şeyin yerine geçmeyeceğiz. Biz kendimize' aitiz.” Kaladin alnını ovuşturdu ama onları bir araya getirerek, uyum içindeki bir birliğe dönüştürerek elde etmiş olduğu şey buydu. “Kullanman için bir rünçifti arma çizeceğim,” dedi Rind’e. “Yeni armalar sipariş etmen gerekecek.”

Şişman adam atılmış armalan toplarken içini çekti. “Sanırım öyle. Sizin üniformanızı oraya koydum Yüzbaşı. Koyügözlü bir yüzbaşı] Kimin aklına gelirdi? Siz orduda tek olacaksınız. Gelmiş geçmiş tek, bildiğim kadarıyla!”

Rind bunu yakışıksız buluyormuş gibi görünmüyordu. Her ne kadar savaş kamplarında çok sık bulunsalar da, Kaladin’in Rind gibi düşük Dan açıkgözlerle çok az tecrübesi olmuştu. Onun kasabasında sadece üst-orta Dan’dan olan Şehirbeyi’nin ailesi ve koyugözler vardı. Amaram’m ordusuna varana kadar Kaladin açıkgözlerin de bütün bir yelpazesinin olduğunu, pek çoğunun tıpkı gerçek insanlar gibi sıradan işlerde çalışarak, para kazanmak için mücadele ettiğini fark etmemişti bile.

Kaladin tezgâhın üzerindeki son tomara doğru yürüdü. Onun üniforması farklıydı. Bunun mavi bir yeleği ve beyaz astarlı kruvaze bir mavi paltosu vardı, düğmeleri gümüş renkliydi. İki tarafındaki düğme sıralarına rağmen, palto önü açık duracak şekilde tasarlanmıştı.

Kaladin böyle üniformaları sık sık görmüştü. Açıkgözlerin üzerinde.

"Köprü Dört,” dedi Kobalt Muhafızlar armasını omzundan keserek tezgâhın üzerindeki diğerlerinin yanına atarken.

Askerler uzaklardan rahatsız edecek kadar çok sayıda Parshendi gözcüsü tarafından izlenmekte olduklarını rapor etmişlerdi. Ondan sonra ise biz onların geceleri kampların iyice yakınlarına kadar sızdığı Ve sonra da hızla geri çekildiği yeni bir hareketliliğe başladıklarını fark ettik• Ben sadece daha o zamandan bile düşmanlarımızın bu savaşı bitirmek için olan stratejilerini hazırlamakta olduklarını varsayabiliyorum.

—Navani Kholin’ın kişisel günlüğünden, Jeseses 1 1 74

Hiyerokrasi öncesi zamanları araştırması yıldırıcı derecede zordur, diye yazıyordu kitapta. Hiyerokrasi’nin iktidarı sırasında, Vorin Kilisesi’nin doğu Roshar üzerinde neredeyse mutlak bir kontrolü vardı. Ortaya attıkları, ve sonra da mutlak gerçek diye idame ettirdikleri uydurmalar, toplumun bilinçaltına yerleşti. Daha da rahatsız edici bir şekilde, antik metinlerin değiştirilmiş nüshaları türetilerek tarih Hiyerokratik dogmaya uyduruldu.

Shallan kamarasında bir kadeh kürenin ışıltısıyla okumaktaydı, üzerinde geceliği vardı. Sıkışık odasında gerçek bir lomboz yoktu ve sadece dış duvarın yukarısı boyunca giden dar bir yarıktan ibaret olan bir pencere vardı. Duyabildiği tek ses gemiyi yal lyan dalgaların sesiydi. Bu gece, geminin sığınacak bir limanı yoktu.

Bu çağın kilisesi Parlayan Şövalyeler'den şüphe duyuyordu, diye okudu kitabı. Ancak Vorinizm'e Elçiler tarafından bahşedilmiş olan otoriteyi temel alıyordu. Bu Hıyanet'in ve şövalyelerin ihanetinin üstüne fazla fazla basıldığı ama aynı zamanda antik şövalyelerin, gölgegünlerde Elçiler’in yanında yaşamış olanların, övüldüğü bir ikilik yarattı.

Bu da Parlayanlar'm ve Shadesmar denilen yerin araştırılmasını özellikle zor bir hâle getiriyor. Gerçek ne? Kilise, geçmişi kendi algıladığı çelişkilerden temizlemek adına saptırıcı çabası sırasında, hangi kayıtları istedikleri hikâyeye uyacakları şekilde yeniden yazdı? O devirden, orijinal parşömenlerden modem yazmalara geçirilirken Vorin ellerinden geçmeden bugünlere gelebilmiş olan çok az belge var.

Shallan kitabının tepesinden yukarıya doğru baktı. Bu cilt Jasnah’nın gerçek bir âlim olarak ilk yayınlamış olduğu eserlerinden birisiydi. Bunu okumasını Shallan’a o söylememişti. Hatta o, Shallan bir nüshasını istediği zaman tereddüt etmişti ve bunu geminin ambarında tuttuğu çok sayıdaki kitaplarla dolu sandığın bir tanesinin içinden arayıp bulması gerekmişti.

Bu kitap tam olarak Shallan’m araştırmakta olduğu şeylerle ilgili olduğu hâlde, Jasnah neden o kadar tereddüt etmişti? Jasnah’nın bunu en başından ona vermiş olması gerekmez miydi? Bu...

Desen geri dönmüştü.

Shallan onu hemen solunda, ranzasının yanındaki kamara duvarında gördüğü zaman nefesi boğazında düğümlendi. Dikkatli bir şekilde gözlerini önündeki sayfaya geri çevirdi. Desen daha önce gördüğünün aynısıydı, çizim tahtasının üzerinde belirmiş olan şekildi.

O zamandan beri, Shallan onu gözünün ucuyla görüyordu; tahtaların yüzeyinde, bir denizcinin gömleğinin sırtındaki kumaşta, suyun ışıldamasında. Her seferinde, Shallan ona doğrudan baktığı zaman desen kaybolmuştu. Jasnah bunun büyük olasılıkla zararsız olduğunu belirtmekten başka bir şey söylemiyordu.

Shallan sayfayı çevirdi ve nefes alışını düzenledi. Buna benzer bir şeyi daha önce çizimlerinin içinde davetsizce beliren garip sembol kafalı yaratıklarla da yaşamıştı. Gözlerini sayfanın üzerinden kaydırdı ve duvara doğru baktı, doğrudan desene değil, ama yan tarafına, sanki onu fark etmemiş gibi.

Evet, oradaydı. Bir kakma gibi kabarıktı, rahatsız edici bir simetrisi olan karmaşık bir deseni vardı. Minik çizgileri çarpılarak kendi içinden geçerken dönüyor, her nasılsa tahtanın yüzeyini kaldırıyordu, sanki gergin bir masa örtüsünün altındaki demir süsleme gibiydi.

Bu o şeylerden birisiydi. Sembol kafalardan. Bu desen de onların garip kafalarına benziyordu. Shallan tekrar sayfaya baktı ama okumadı. Gemi sallanıyor ve kadehindeki parlayan beyaz küreler de kımıldanırken çınlıyordu. Shallan derin bir nefes aldı.

Sonra da doğrudan desene baktı.

Anında çıkıntıları inmeye başladı, soluyordu. Ama daha önce Shallan ona iyi bir bakış attı ve bir Hatıra aldı.

“Bu sefer değil,” diye mırıldandı şekil yok olurken. “Bu sefer seni yakaladım.” Kitabını bir kenara fırlatıp, kömür kalemini ve bir çizim kağıdını çıkarmak için debelendi. Işığının yanına sokuldu, kırmızı saçları omuzlarından aşağı dökülüyordu.

Hummalı bir şekilde çalıştı, bu çizimi bitirmesi gerekiyordu. Parmakları kendi başlarına hareket etti, çıplak emineli çizim tahtasını kağıdın üzerine ışık parçaları serpiştirmekte olan kadehe doğru tutuyordu.

Kalemi bir kenara fırlattı. Daha canlı, daha keskin çizgiler çekebilen bir şeylere ihtiyacı vardı. Mürekkep. Kömür kalem hayatın yumuşak tonlarını çizmek için harikaydı ama çizdiği bu şey hayata ait değildi. Başka bir şeydi, gerçek dışı bir şey. Malzemelerinin arasından bir mürekkep hokkası ve divit çıkardı, sonra da çizimine geri döndü, minik, karmaşık çizgileri kopyalıyordu.

Çizerken düşünmedi. Sanat onu yutmuştu ve her tarafında yaratımsprenleri yoktan var oldu. Kısa süre sonra düzinelerce minik şekil, Shallan’ın yatağının yanındaki küçük masayı ve çömelmiş olduğu yerin etrafında kamaranın zeminini kaplamışlardı. Sprenler dönüyor ve değişiyor, yakın zamanlarda karşılaştıkları şekillere giriyorlardı, hiçbiri bir kaşığın ucundan daha büyük değildi. Shallan onları büyük ölçüde görmezden geldi, gerçi daha önce hiç bu kadar çoğunu bir arada görmemişti.

O çizdikçe gittikçe daha da hızlı şekillerini değiştirdiler, dikkat kesilmişlerdi. Deseni yakalaması imkânsızmış gibi görünüyordu. Karmaşık tekrarlamaları çarpılarak sonsuza doğru uzanıyordu. Hayır, bir kalem bu şeyi asla kusursuz bir şekilde yakalayamazdı ama yaklaşmıştı. Shallan onu bir merkez noktadan sarmallanarak yayılır şekilde çizdi, sonra merkezden çıkan minik çizgilerden oluşmuş kendi girdabı olan her dalı da tekrardan yarattı. Bu sanki tutsağını delirtmek için yaratılmış bir labirent gibiydi.

En son çizgiyi de bitirdiği zaman kendisini derin derin nefes alırken buldu, sanki çok büyük bir mesafeyi koşmuştu. Gözlerini kırpıştırarak etrafındaki yaratımspren-lerini bir kez daha fark etti, yüzlercesi vardı. Birer birer solup gitmeden önce biraz durdular. Shallan divitini gemi sallanırken kaymasın diye mumla masanın üzerine yapıştırmış olduğu mürekkep şişeciğinin yanına koydu. Son mürekkep çizgilerinin de kurumasını beklerken sayfayı eline aldı ve kendisini çok anlamlı bir şey yapmış gibi hissetti, gerçi ne olduğunu bilmiyordu.

En son çizgi de kururken, desen önünde yükseldi. Shallan sanki rahatlamış gibi kâğıttan gelen belirgin bir iç çekme sesi duydu.

İrkilerek kağıdı düşürdü ve yatağının üzerine sıçradı. Kakma daha önceki seferlerin aksine kaybolmadı ama kağıdı terk etti, Shallan’ın eşleşen çiziminden kopmuştu ve hareket ederek zemine geçti.

Bunu başka hiçbir şekilde tarif edemiyordu. Desen her nasılsa kâğıttan zemine geçmişti. Yatağının bacağına geldi ve etrafına dolandı, yukarıya doğru tırmanarak battaniyenin üzerine çıktı. Battaniyenin altında hareket eden bir şeymiş gibi görünmüyordu, bu sadece kabaca bir benzetmeydi. Çizgiler bunun için fazlasıyla keskindi ve hiç gerilme yoktu. Battaniyenin altındaki bir şey sadece belirsiz bir çıkıntı olurdu ama bu netti.    x

Yakınma geldi. Tehlikeli gibi görünmüyordu ama Shallan yine de kendıSini titrerken buldu. Bu desen çizimlerindeki sembol kafalardan farklıydı ama her nasılsa aynıydı da. Düzleşmiş bir hâliydi, gövdesi ya da uzuvları olmadan. Bu onlardan bir tanesinin soyutlamasıydı, tıpkı bir sayfanın üzerinde sadece bir daire ile birkaç çizginin bir insanın yüzünü temsil edebilmesi gibi.

O şeyler Shallan’ı dehşete düşürmüş, rüyalarına girmiş, delirmekte olduğundan endişe etmesine neden olmuşlardı. O yüzden de, bu yaklaşırken Shallan fırlayarak yatağından kaçtı ve küçük kamaranın içinde ondan olabildiği kadar uzağa gitti. Sonra kalbi göğsünün içinde küt küt atarak Jasnah'ya gitmek için kapıyı çekip açtı.

Jasnah’nın kendisini hemen dışarıda, kapı koluna uzanırken buldu, sol elini önünde açmıştı. Avcunun içinde ayakta durmakta olan mürekkepsi siyahlıktan oluşmuş küçük bir şekil vardı; şekli şık, modaya uygun bir uzun ceketli bir takım elbise giymiş olan bir adama benziyordu. Shallan’ı görürken eriyerek gölgeye dönüştü. Jasnah

Shallan’a baktı, sonra da desenin tahtaları geçmekte olduğu kamaranın zeminine doğru bir göz attı.

“Üzerine bir şeyler giy çocuk,” dedi Jasnah. “Tartışmamız gereken meseleler var.”

♦

♦ ♦

“Ben ilk önce ikimizin de aynı tür sprenimizin olmasını ummuştum,” dedi Jasnah, Shallan’ın kamarasında bir taburede oturuyordu. Desen zeminde onunla, yatağında yatmakta olan Shallan’ın arasında duruyordu, şimdi geceliğin üzerinde bir cüppe ve sol elinde de ince beyaz bir eldivenle düzgün bir şekilde giyinmişti. “Ama elbette öylesi fazla kolay olurdu. Ben Kharbranth’dan beri bizim farklı tarikatlardan olacağımızdan şüpheleniyordum.”

“Tarikatlar mı, Berrakhanım?” diye sordu Shallan, elindeki kalem ile deseni ürkekçe dürtüklüyordu. Desen sanki dürtüklenmiş bir hayvan gibi geri çekildi. Desenin yerin yüzeyini kaldırma şekli Shallan’ı büyülüyordu, gerçi bir parçası onunla ve onun doğadışı, gözü burkan geometrisiyle hiçbir ilişkisinin olmamasını da istiyordu.

“Evet,” dedi Jasnah. Önceden onun yanında olan mürekkebe benzer spren tekrar belirmemişti. “Her tarikatın aralarında ortak bağ olan Dalgalardan iki tanesine erişimi olduğu söylenir. Biz bu güçlere Dalgabağlama diyoruz. Ruhdöküm de onlardan bir tanesiydi ve bizim paylaştığımız da o, ama bizim tarikatlarımız farklı.”

Shallan başını sallayarak onayladı. Dalgabağlama. Ruhdöküm. Bunlar Kayıp Parlayanlar’ın becerileriydi; güya sadece efsane olan, hangi raporları okuduğuna bağlı olarak onların laneti ya da nimeti olan güçler. Ya da en azından, Shallan’ın Jasnah’nın ona yolculukları sırasında okuması için verdiği kitaplardan öğrenmiş olduğu şey buydu.

"Ben Parlayanlar’dan birisi değilim,” dedi Shallan.

“Elbette ki değilsin,” dedi Jasnah. “Ben de değilim. Şövalye tarikatları bir kurguydu, tıpkı bütün toplumun da insan tarafından tanımlamak ve açıklamak için kullandığı bir kurgu olması gibi. Mızrak tutan her adam bir asker değildir ve ekmek yapan her kadın da fırıncı değildir. Ancak yine c'e silahlar, ya da ekmek, bazı mesleklerin damgası hâline gelmiştir.”

“Yâni diyorsunuz ki bizim yapabildiğimiz şeyler...”

“Bir zamanlar kişinin Parlayan Şövalyeler’den birisi sayılmasını sağlayan özellikler,” dedi Jasnah.

“Ama biz kadınız!”

“Evet,” dedi Jasnah önemsemez gibi. “Sprenler insan toplumunun önyargılarından muzdarip değil. Memnunluk verici, sence de öyle değil mi?”

Shallan desen sprenini dürtüklemekten başını kaldırdı. “Parlayan Şövalyeler’in içinde kadınlar mı vardı?”

“istatistiksel olarak uygun bir sayıda,” dedi Jasnah. “Ama yakında kendini kılıç sallarken bulacağından korkun olmasın çocuk. Savaş meydanındaki Parlayan imajı bir abartı. Okuduklarıma göre, gerçi kayıtlar ne yazık ki güvenilir değiller, savaşa odaklanmış olan her bir Parlayan için, zamanlarını diplomasi, âlimlik ya da topluma faydalı olmanın diğer yollarında harcayan üç tane vardı.”

"Hı.” Neden Shallan bu yüzden hayal kırıklığı hissetmişti ki?

Aptal. Bir hatıra istenmeden yüzeye çıktı. Gümüşsü bir kılıç. Işıktan bir desen. Yüzleşemeyeceği gerçekler. Shallan bunları kovalayarak gözlerini sıkı sıkı kapattı.

On kalp atışı.

“Bahsettiğin sprenleri araştırıyordum,” dedi Jasnah. “Sembol kafalı yaratıkları.” Shallan derin bir nefes aldı ve gözlerini açtı. “Bu onlardan birisi,” dedi kalemiyle desene doğru işaret ederek, Shallan’m sandığına yaklaşmış ve kenarına çıkıp çıkıp geri iniyordu; kanepenin üzerinde zıplayan bir çocuk gibiydi. Tehditkar yerine masum, hatta oyuncu gibi görünüyordu ve hiç de zeki değildi. Shallan bu şeyden mi korkmuştu?

“Evet, ben de öyle olduğunu düşünüyorum,” dedi Jasnah. “Çoğu spren burada Shadesmar’da olduklarından daha farklı şekilde ortaya çıkar. Daha önceden çizdiğin şey onların oradaki şekliydi.”

“Bu pek fazla etkileyici değil.”

"Evet. Ben de hayal kırıklığına uğramış olduğumu itiraf etmeliyim. Bizim burada önemli bir şeyi kaçırdığımızı hissediyorum Shallan, ve bunu sinir bozucu buluyorum. Muğlakların korku verici bir ünü var ama bu, benim gördüğüm türünün ilk örneği, sanki...”

Duvardan yukarıya tırmandı, sonra aşağıya kaydı, sonra yukarıya tırmandı, sonra yine aşağıya kaydı.

“Özürlü gibi mi?” diye sordu Shallan.

“Belki de onun sadece daha fazla zamana ihtiyacı vardır,” dedi Jasnah. “Ben Ivory’yle ilk bağlandığım zaman...” Aniden sustu.

“Berrakhanım?” dedi Shallan.

“Affedersin. Ondan bahsetmemden hoşlanmıyor. Bu onu endişelendiriyor. Şövalyelerin yeminlerini bozmaları sprenler için çok acılı olmuştu. Pek çok spren öldü, bundan eminim. Her ne kadar Ivory bundan bahsetmese de, buraya gelmesinin türünün diğerleri tarafındi n bir tür ihanet olarak görüldüğü sonucuna vardım.”

“Ama...”

“Konu kapanmıştır,” dedi Jasnah. “Üzgünüm.”

"Peki. Muğlaklar demiştiniz?”

“Evet,” dedi Jasnah eminelini örten kol yeninin içine doğru uzanarak ve katlanmış bir kâğıt sayfasını çıkardı, Shallan’ın çizdiği sembol kafa resimlerinden birisiydi. “Bu onların kendileri için kullandıkları ad, gerçi biz olsak onlara büyük ihtimalle yalanspreni derdik. Onlar bu terimden hoşlanmıyorlar. Her neyse, Muğlaklar Shadesmar’daki daha büyük şehirlerden bir tanesine hâkimler. Onları Bilinçsel Âlem’in açıkgözleri olarak düşün.”

“Yâni bu şey," dedi Shallan kamaranın ortasında kendi kendine dönmekte olan desene doğru başıyla işaret ederek, “onların tarafında bir... Prens gibi bir şey mi?” “Öyle bir şey. Onlarla şerefsprenlerinin arasında karmaşık bir tür çatışma var. Spren politikaları benim fazla zaman ayırmayı başarabildiğim bir şey değil. Bu spren senin yoldaşın olacak ve, diğer şeylerin de yanında, sana Ruhdökme becerisini verecek.”

“Diğer şeyler mi?”

“Göreceğiz,” dedi Jasnah. "Bu sprenin. doğasına dayanıyor. Araştırmaların ne sonuca vardı?”

Jasnah ile her şey bir âlimlik testiymiş gibi görünürdü. Shallan çekişini bastırdı. Eve geri dönmek yerine Jasnah’yla birlikte gelmesinin sebebi buydu zaten. Yine de, bazı zamanlarda Jasnah’nm onu cevaplan bulmak için bu kadar ağır çalıştırmak yerine sadece söylemesini diliyordu. "Alai diyor ki, sprenler yaratılışın güçlerinin parçaları. Okuduğum pek çok âlim de ona katılıyor. ”

“Bu da bir görüş. Peki ne anlama geliyor?”

Shallan yerdeki sprenin dikkatini dağıtmasına izin vermemek için kendisini zorladı. “Dünyanın işleyişini sağlayan on tane temel Dalga var; yani kuvvetler. Yerçekimi, basınç, dönüşüm. O türden şeyler. Siz bana sprenlerin bir şekilde insan ilgisi yüzünden şuur kazanmış olan Bilinçsel Âlem parçaları olduğunu söylemiştiniz. Ee, ondan önce başka bir şey olmaları da mantıklı. Tıpkı... Tıpkı bir tablonun hayat verilmeden önce bir tuval olması gibi. ”

“Hayat?” diye sordu Jasnah bir kaşını kaldırarak.

“Tabii, ” dedi Shallan. Tablolar canlıydı. Bir insan ya da bir spren gibi yaşamıyorlardı ama... Eh, bu en azından Shallan’a bariz görünüyordu. “Yâni, sprenler canlanmadan önce başka bir şeylerdi. Güç. Enerji. Vath-kızı-Zen bazen ağır cisimlerin etrafında gördüğü minik sprenleri çizmiş. Yerçekimisprenleri, bizim düşmemize neden olan gücün ya da kuvvetin parçaları. Her sprenin bir spren olmasından önce bir güç olması mantıklı. Gerçekten de, sprenleri iki genel gruba ayırabiliriz. Duygulara karşılık verenler ve ateş ya da rüzgâr basıncı gibi kuvvetlere karşılık verenler.”

“O zaman sen Namar’ın spren sınıflandırması teorisine mi inanıyorsun?”

"Evet.”

“Güzel,” dedi Jasnah. “Ben de öyle. Şahsi düşüncem, bu spren gruplarının insanoğlunun ilkel çağlarda edindiği ‘tanrı’ fikirlerinin kaynağı olduğundan şüpheleniyorum; duygu sprenlerine karşı doğa sprenleri. Vorinizm’in Yaradan’ına dönüşen Şeref, duygu sprenlerini gördükleri zaman ideal insan duygularının bir temsilini isteyen insanoğlu tarafından yaratıldı. Batı’da tapınılan Terbiye, doğanın ve doğa sprenlerinin cisimlenmiş hâli olan dişi bir tanrı. Çeşitli Yoksprenleri ile adı hangi kültürden bahsettiğimize bağlı olarak değişen görülmez efendileri, bir düşman ya da rakibi çağrıştırıyor. Fırtın?.baba da, elbette ki, bunun garip bir yan kolu, Vorinizm’in hangi devrinin konuştuğuna bağlı olarak doğası değişen...”

Sesi azalarak sustu. Shallan kızardı, bakışlarını kaçırmış ve Jasnah’nın sözlerindeki kötülüğe karşı korunmak için battaniyesinin üzerine bir ründuası çizmeye başlamış olduğunun farkına vardı.

“Bunun konuyla bir ilgisi yok,” dedi Jasnah. “Özür dilerim.”

“Onun gerçek olmadığından ne kadar eminsiniz,” dedi Shallan. “Yaradan’ın.” “Benim elimde onun Thaylen Tutkuları, Safgöl’ün Nu Ralik’i ya da herhangi bir diğer dinden daha fazla gerçek olduğuna dair herhangi bir kanıt yok.”

“Peki ya Elçiler? Siz onların da mı var olmadıklarını düşünüyorsunuz?” “Bilmiyorum,” dedi Jasnah. “Bu dünyada benim anlamadığım pek çok şey var. Örneğin, hem Fırtınababa’nm, hem de Yaradan’ın gerçek yaratıklar olduğuna işaret eden bazı çok ufak kanıtlar var; sadece Gecegözcüsü gibi güçlü sprenler. ”

“O zaman o var demektir.”

“Ben olmadığını asla iddia etmedim,” dedi Jasnah. “Sadece onu Tanrı olarak kabul etmediğimi ya da ona tapınmak için herhangi bir dürtü hissetmediğimi söylüyorum. Ama bunun yine konuyla bir ilgisi yok.” Jasnah ayağa kalktı. “Diğer bütün çalışmalarından izinlisin. Önümüzdeki birkaç gün için, âlimliğinin sadece tek bir odağı olacak.” Zemine doğru işaret etti.

“Spren mi?” diye sordu Shallan.

“Sen yüzyıllardır bir Muğlak ile etkileşim kurma şansına sahip olan ilk insansın,” dedi Jasnah. "Onu incele ve tecrübelerini kaydet, ayrıntılı olarak. Bu büyük olasılıkla senin ilk önemli yazılı eserin olacak ve geleceğimiz açısından çok büyük bir önem taşıyor olabilir.”

Shallan yaklaşmış ve ayağına toslamış olan desene baktı, onu sadece hafifçe hissedebiliyordu, ve şimdi de tekrar ve tekrar toslamaya devam ediyordu.

“Müthiş,” dedi Shallan.

Sonraki ipucu duvarlarda belirdi. Bu işareti görmezden gelmedim ama gerçek anlamlarını da kavrayabilmiş değildim.

—Navani Kholin’in günlüğünden, Jeseses 1174

Suyun içinde koşuyorum/’ dedi Dalinar kendine gelerek. Hareket hâlindeydi, koşarak ilerliyordu.

Görü çevresiyle bütünleşti. Ilık su bacaklarını ıslatıyordu. İki tarafında mızraklı ve çekiçli bir düzine adam ile sığ suyun içinde koşuyordu. Her adımda bacaklarını yükseğe kaldırarak ayaklarını geriye çekiyor, sanki geçit töreninde yürürmüş gibi uyluklarını suyun yüzeyine paralel olana kadar kaldırıyorlardı. Ancak hiçbir geçit töreninde böyle çılgınca bir koşturmaca olmazdı. Belli ki bu şekilde koşmak onların sıvı içinde hareket etmelerine yardımcı oluyordu. Dalinar da garip koşuyu taklit etmeye çalıştı.

“Ben Safgöl’deyim, sanırım,” dedi kendi kendine sessizce. “Sadece dizlere kadar gelen ılık su, hiçbir yerde karadan bir iz yok. Gerçi alacakaranlıktayız, o yüzden pek fazla göremiyorum.

Benimle birlikte koşan insanlar var. Bir şeye doğru mu koşuyoruz yoksa bir şeyden kaçıyor muyuz bilmiyorum. Omzumun üzerinden görebildiğim hiçbir şey yok. Bu insanların asker oldukları belli, gerçi üniformaları çok eski. Deri etekler, tunç miğferler ve göğüs zırhları. Kollar ve bacaklar çıplak." Başını eğerek kendisine baktı. “Ben de aynısını giyiyorum.”

Alethkar ve Jah Keved’de bazı yücebeyler hâlâ bunlara benzer üniformalar kullanıyordu, o yüzden de Dalinar çağı kesin olarak tahmin edemiyordu... Modern kullanımların hepsi, klasik bir görüntünün adamlarına esin kaynağı olmasını uman gelenekçi komutanlar tarafından yapılan taktiksel manevralardı. Ancak onların durumunda, antika üniformaların yanında modern çelik ekipmanlar kullanılırdı ve Dalinar burada öyle şeylerden hiç göremiyordu.

Dalinar soru sormadı. Bu görülerde rolünü oynamaya devam etmenin, ona durup cevaplar talep etmekten daha fazla şey öğrettiğini keşfetmişti.

Suyun içinden koşması zordu. Her ne kadar grubun önlerinde başlamış olsa da, şimdi arkada kalıyordu. Grup ileride alacakaranlıkla gölgelenmiş olan bir tür büyük kayalık tepeye doğru koşuyordu. Belki de burası Safgöl değildi. Orada buna benzer kaya oluşumları...

Bu bir kayalık tepe değildi. Bu bir hisardı. Dalinar durup başını kaldırarak sakin göl sularından dümdüz yükselmekte olan siperli, kaleye benzer binaya baktı. Daha önce hiç bunun benzerini görmemişti. Kara kehribar siyahı taştandı. Obsidyen miydi? Belki de bina Ruhdökülerek yapılmıştı.

“İleride bir hisar var,” dedi ilerlemeye devam ederek. “Hâlâ var olması mümkün değil; eğer olsaydı meşhur olurdu. Tamamıyla obsidyenden yapılmış gibi görünüyor. Yüzgece benzer yanları, yukarıdaki siperli uçlara doğru yükseliyor, kuleler ok başları gibi... Fırtınababa. Görkemli bir şey bu.”

Suyun içinde durmakta olan bir diğer asker grubuna doğru yaklaşıyoruz, mızraklarım her yöne doğru çevirmişler. Belki onlardan bir düzine var, ben de bir diğer düzinenin yanındayım. Ve... Evet, onların ortasında biri var. Paredar. Işıldayan zırhlı.”

Sadece bir Paredar değildi. Parlayan’dı. Göz kamaştırıcı Parezırhı içindeki bir şövalyeydi, eklem yerleri ve bazı işaretleri koyu bir kırmızıyla ışıldıyordu. Zırh gölgegünlerde böyle yapardı. Bu görü Hıyanet’in öncesindeydi.

Tüm Parezırhları gibi, bu zırh da kendine hastı. O zincir örmeli eteği, o pürüzsüz eklemleri ve tam şu şekilde geriye doğru uzanan kolçaklarıyla... Fırtınalar adına, bu Adolin’in zırhı gibi görünüyordu, gerçi bunun beli daha inceydi. Kadın mıydı? Yüz zırhı inik olduğu için Dalinar emin olamıyordu.

“Hizaya gir!” diye emretti şövalye Dalinar’m grubu yaklaşırken ve Dalinar başını salladı. Evet, kadındı.

Dalinar ve diğer askerler şövalyenin etrafında bir halka oluşturdular, silahlan dışarıya dönüktü. Diğer bir asker grubu da ortalarında bir şövalyeyle suyun içinden yürüyordu, fazla uzakta değillerdi.

“Neden bizi geri çağırdınız?” diye sordu Dalinar’ın eşlikçilerinden bir tanesi.

“Caeb bir şeyler gördüğünü düşünüyor,” dedi şövalye. “Uyanık olun. Dikkatlice hareket edelim.”

Grup geldiklerinden farklı bir yöne doğru hisardan uzaklaşmaya başladı. Dalinar mızrağını ileriye doğru uzatmıştı, şakakları terliyordu. Kendi gözlerinde normal hâlinden farklı görünmüyordu. Ancak diğerleri onu kendilerinden birisi olarak göreceklerdi.

Dalinar hâlâ bu görüler hakkında çok fazla bir şey bilmiyordu. Onları ona Yaradan göndermişti, bir şekilde. Ama Yaradan ölmüştü, kendi itirafına göre. O zaman bu nasıl oluyordu?

“Biz bir şey arıyoruz,” dedi Dalinar sessizce kendi kendine. “Şövalye ve asker ekipleri görülmüş olan bir şeyi bulmak için karanlığın içine gönderilmiş.”

“iyi misin, acemi?” diye sordu yanındaki askerlerden bir tanesi.

"İyiyim,” dedi Dalinar. “Sadece endişeliyim. Yâni, ben daha ne aradığımızı bile tam olarak bilmiyorum.”

"Olması gerektiği gibi davranmayan bir spren,” dedi adam. “Gözünü açık tut. Bir kere Sja-anat bir sprene dokunduğu zaman, o garip davranmaya başlar. Gördüğün her şeyde seslen.”

Dalinar başını salladı, sonra sessizce kelimeleri tekrar etti, Navani’nin onu duyabildiğini umuyordu. Dalinar ve askerler devriyelerine devam ettiler, ortalarındaki şövalye ise... Kiminle konuşuyordu? Sesi birileriyle konuşuyormuş gibi geliyordu ama Dalinar onun yanında başka birisini göremiyor ya da duyamıyordu.

Dikkatini etrafına çevirdi. Her zaman Safgölun merkezini görmek istemişti ama hiçbir zaman sınırlarını ziyaret etmekten daha fazlasını yapma fırsatını bulamamıştı. Azir’e yaptığı son ziyaret sırasında o yöne doğru şöyle bir gitmek için zaman bulmayı başaramamıştı. Azishler her zaman onun öyle bir yere gitmek istemesine şaşırırmış gibi yapıyorlardı çünkü onlar "orada hiçbir şey” olmadığını iddia ediyordu.

Dalinar’ın ayaklarında bir tür dar ayakkabı vardı, belki de suyun içinde görünmeyen bir şeylerle ayaklarım kesmemesi içindi. Bazı yerlerde zemin düzgün değildi, görmek yerine hissettiği delikler ve çıkıntılar vardı. Kendisini küçük balıkların şu veya bu yöne fırlamalarını izlerken buldu, suyun içinde gölgeler gibilerdi ve yanlarında da bir yüz vardı.

Bir yüz.

Dalinar bağırarak geriye sıçrayıp mızrağım aşağı doğru çevirdi. “Bu bir yüz! Suyun içinde!”

“Nehirspreni mi?” diye sordu şövalye yanına gelerek.

“Bir gölge gibi görünüyordu,” dedi Dalinar. "Kırmızı gözlüydü.”

“O zaman burada,” dedi şövalye. "Sja-anat’ın casusu. Caeb, koş haber ver. Geri kalanlarınız, izlemeye devam edin. Bir taşıyıcı olmadan fazla uzağa gitmeyi başaramaz.” Kemerinden bir şey çekip çıkardı, küçük bir kese.

"Orada!” dedi Dalinar suyun içinde küçük kırmızı bir noktayı görerek. Akarak Dalinar’dan uzaklaştı, bir balık gibi yüzüyordu. Daha önceden öğrendiği yöntemle arkasından koştu. Gerçi bir spreni kovalamak ne işe yarayacaktı? Onları yakalayamazdın. Dalinar’ın bildiği hiçbir yol yoktu.

Öbürleri de arkasından koşarak geldiler. Dalinar’ın şapırtısından korkan balıklar kaçıştı. "Bir spreni kovalıyorum,” dedi Dalinar alçak sesle. “Avladığımız şey buymuş. Küçük bir yüz gibi görünüyor, gölgeli bir yüz, kırmızı gözleri var. Suyun içinde bir balık gibi yüzüyor. Dur! Bir tane daha var. Öbürüne katılıyor. Daha büyük, bütün bir siluet gibi, en azından altı ayak boyunda. Yüzen bir insan ama gölge gibi. Bu...”

"Fırtınalar adına! Bir koruma getirmiş!” diye bağırdı şövalye aniden.

Daha büyük olan spren kıvrıldı, sonra da suyun içinde aşağı doğru dalarak kayalık zeminde kayboldu. Dalinar durdu, daha küçük olanını mı kovalamaya devam mı etmeli, yoksa burada mı kalmalı emin değildi.

Öbürleri döndüler ve öbür yöne doğru koşmaya başladılar.

h...

Gölün kayalık zemini sarsılmaya başlarken Dalinar geriye doğru kaçındı. Tökezledi ve şapırtıyla suyun içine düştü. O kadar berraktı ki, altındaki zeminin çatlayışını görebiliyordu, sanki aşağıdan vuran büyük bir şeyler vardı.

“Hadi!” diye bağırdı diğer askerlerden bir tanesi onu kolundan kavrayarak. Dalinar altındaki çatlaklar genişlerken çekilerek ayağa kaldırıldı. Gölün bir zamanlar sakin olan yüzeyi çalkalandı ve çırpındı.

Zemin aniden silkelenerek neredeyse Dalinar’ı tekrar düşürdü. İlerisinde askerlerin birkaç tanesi düştü.

Şövalye sapasağlam ayaktaydı, ellerinde belirmekte olan devasa bir Parekılıcı vardı.

Dalinar omzunun üzerinden tam zamanında arkaya bakarak kayaların sudan dışarı çıktığını gördü. Uzun bir kol! İnce, belki on beş ayak uzunluktaki kol sudan dışarıya doğru patladı ve sonra da sanki göl zemininde sağlam bir dayanak ararmış gibi tekrar aşağı indirdi. Başka bir kol daha yakınlarında yükseldi, dirseği göğe dönüktü, sonra ikisi birden sanki şınav çeken bir gövdeye bağlılarmış gibi yere yüklendiler.

Dev bir beden kendisini kayalık zeminden sökerek çıkardı. Sanki birisi kumun içine gömülmüştü de, şimdi geri çıkıyordu. Yaratığın şistkabuk ve sualtı mantarları parçalarıyla bezenmiş bombeli ve çopur sırtından aşağı şelaleler akıyordu. Spren bir şekilde taşların kendilerini canlandırmıştı.

O kıvrılarak ayağa kalkarken, Dalinar taştan kötücül bir yüzün derinliklerindeki erimiş kaya gibi ışıldayan kırmızı gözleri seçebiliyordu. Vücut iskeletsiydi, ince kemiksi uzuvları ve kayadan pençelerle biten sivri parmakları vardı. Göğsü taştan oluşmuş bir göğüs kafesiydi.

“Fırtınatortusu!” diye bağrıştı askerler. “Çekiçler! Çekiçleri hazırlayın!”

Şövalye sular damlatarak yükselmekte olan yaratığın önünde ayakta duruyordu, otuz ayak boyu vardı. Şövalyeden sakin, beyaz bir ışık yükselmeye başladı. Bu Dalinar’a kürelerin ışığını anımsatıyordu. Fırtınaışığı. Şövalye Parekılıcı’nı kaldırdı ve saldırdı, suyun içinde adımlarını esrarengiz bir kolaylıkla atıyordu, sanki su onu hiç tutmuyordu. Belki de bu Parezırhı’nm gücüydü.

“Onlar gözlemek için yaratılmışlardı,” dedi yanındaki bir ses.

Dalinar biraz önce ayağa kalkmasına yardım eden askere doğru baktı, uzun yüzlü bir Selay’dı, geniş bir burnu ve kelleşmekte olan bir kafası vardı. Dalinar adamın ayağa kalkmasına yardım etmek için aşağı uzandı.

Adam daha önce bu şekilde konuşmuyordu ama Dalinar sesi tanıdı. Bu görülerin çoğunun en sonunda gelen sesti. Yaradan.

"Parlayan Şövalyeler,” dedi Yaradan Dalinar'ın yanında ayağa kalkarak, şövalyenin kâbus yaratığına saldırmasın izliyordu. “Onlar bir çözümdü, Issızlıkların yıkımını dengelemenin bir yolu. On şövalye tarikatı, insanoğlunun savaşmasına ve sonra da dünyayı yeniden kurmasına yardım etmek amacıyla kurulmuşlardı.”

Dalinar bunu kelime kelime tekrar etti, her birini yakalamaya ve ne anlama geldiklerini de düşünmemeye odaklanmıştı.

Yaradan ona doğru döndü. “Bu tarikatlar geldikleri zaman ben şaşırmıştım. Bunu Elçiler’ime ben öğretmedim. Bunu mümkün kılan insanoğluna verdiklerimi taklit etmeyi arzu eden sprenlerdi. Onları yeniden kurman gerek. Senin görevin bu. Onları birleştir. Fırtınaya direnebilecek olan bir kale yarat. Garaz’ı rahatsız et, onu kaybedebileceğine inandır ve bir şampiyon tayin et. O bu kadar sık başına gelmiş olduğu gibi tekrar yenilme riskine girmektense, bu şansı seçecektir. Sana verebileceğim en iyi öğüt bu.”

Dalinar sözleri tekrarlamayı bitirdi. İlerisinde savaş tam olarak başladı, sular saçılıyor, kayalar gümbürdüyordu. Çekiç taşıyan askerler yaklaştı ve, beklenmedik bir şekilde, bu adamlar da şimdi Fırtınaışığı ile parlıyordu, gerçi onlar çok daha solgundu.

“Şövalyelerin gelmesi seni şaşırttı,” dedi Dalinar Yaradan’a. "Ve bu kuvvet, bu düşman, seni öldürmeyi başardı. Sen hiçbir zaman Tanrı olmadın. Tanrı her şeyi bilir. Tanrı öldürülemez. O zaman kimdin sen?”

Yaradan cevap vermedi. Veremezdi. Dalinar bu görülerin bir tür önceden belirlenmiş tecrübe olduğunun farkına varmıştı, bir tür tiyatro gibi. Görülerin içindeki insanlar Dalinar’a tepki verebiliyordu, tıpkı bir yere kadar doğaçlama yapabilen oyuncular gibi. Yaradan’ın kendisi ise bunu asla yapmıyordu.

"Ben elimden geleni yapacağım,” dedi Dalinar. “Onları tekrar kuracağım. Hazırlık yapacağım. Sen bana pek çok şey söyledin ama kendi kendime anladığım bir şey var. Eğer sen öldürülebildiysen, o zaman sana benzeyen öbürü, senin düşmanın da büyük ihtimalle öldürülebilir. ”

Dalinar’ın üzerine karanlık çöktü. Bağrışlar ve şapırtılar solarak gitti. Bu görü bir Issızlık sırasında mı geçiyordu yoksa Issızlıkların arasında mı? Bu görüler ona hiçbir zaman yeteri kadarını söylemiyordu. Karanlık eriyip giderken kendisini savaş kamplarındaki yerleşkesinde bulunan, küçük taştan bir odada yatarken buldu.

Navani yanında diz çökmüştü, yazı tahtasını önünde tutuyor, hızla yazarken kalemi hareket ediyordu. Fırtınalar adına, o güzeldi. Olgundu, dudakları kırmızı boyalı, saçı yakutlarla ışıldayan karmaşık bir örgü hâlinde başının etrafına dolanmıştı. Elbisesi kan kırmızıydı. Dalinar’a baktı, uyanmış ve gözlerini kırpıştırmakta olduğunu gördü ve gülümsedi.

“Bu sefer...” diye başladı Dalinar.

“Şşt,” dedi Navani, hâlâ yazıyordu. “O son kısım önemli gibiydi.” Bir an için daha yazdı, ondan sonra en sonunda kalemini kol yeninin kumaşının içinden tutmakta olduğu tahtadan uzaklaştırdı. “Sanırım hepsini yakaladım. Sen dil değiştirdiğin zaman zor oldu.”

“Ben dil mi değiştirdim?” diye sordu Dalinar.

“En sonunda. Daha önce Selayca konuşuyordun. Antik bir şekliydi elbette, ama bizim onun hakkında kayıtlarımız var. Umarım tercümanlarım yazdıklarımdan bir anlam çıkarabilir, benim o dildeki hâkimiyetim biraz köreldi. Bunu yaptığın zamanlarda daha yavaş konuşman gerekir, hayatım.”

“Ana kapılmışken o biraz zor olabiliyor,” dedi Dalinar ayağa kalkarak. Görüsünde hissettiğiyle kıyaslandığı zaman, buradaki hava soğuktu. Yağmur odanın kapalı kepenklerini dövüyordu; gerçi görüsünün bitmesinin, fırtınanın neredeyse dinmek üzere olduğu anlamına geldiği tecrübeleriyle süitti.

Kendini bitkin hissederek duvarın yanındaki Dİr koltuğa doğru yürüdü ve oturdu. Odada sadece o ve Navani vardı; böyle olmasını tercih ediyordu. Renarin ve Adolin fırtınanın bitmesini yakınlarda, Dalinar’ın odalarından başka bir tanesinde bekliyorlardı, Yüzbaşı Kaladin ve onun köprücü korumalarının dikkatli gözetiminin altındalardı.

Belki de Dalinar’m görülerini izlemeleri için daha fazla âlim davet etmesi gerekirdi; hepsi birden onun sözlerini yazabilir, ondan sonra da birbirlerine danışarak en isabetli hâlini elde edebilirlerdi. Ama fırtınalar götürsün, Dalinar onu böyle bir durumda, yerde kıvranır ve haykırırken, bir kişinin izlemesinden yeteri kadar rahatsızlık duyuyordu. Dalinar görülerine inanıyordu, hatta onlara bel bağlıyordu ama bu utanç verici olmadığı anlamına gelmiyordu.

Navani yanına oturdu ve kollarını etrafına sardı. “Kötü müydü?”

“Bu seferki mi? Hayır. Kötü değildi. Biraz koşu, sonra biraz dövüş. Ben katılmadım. Görü benim yardım etmeme gerek kalmadan önce bitti.”

“O zaman bu surat niye?”

“Benim Parlayan Şövalyeler’i tekrar kurmam gerekiyor.”

“Tekrar... Ama nasıl? Öncelikle bunun anlamı ne?”

“Bilmiyorum. Bildiğim hiçbir şey yok, elimde sadece ipuçları ve tehlikeler var. Tehlikeli bir şeyler geliyor, o kadarı kesin. Benim onu durdurmam gerek.”

Navani başını omzuna koydu. Dalinar gözlerini hafifçe çıtırdayarak küçük odaya ılık bir ışıltı veren ateşe dikti. Bu yeni fabrial ısıtıcı aletlerle değiştirilmemiş olan çok az sayıdaki şömineden birisiydi.

O gerçek ateşi tercih ediyordu, gerçi bunu Navani’ye söylemezdi. O hepsine yeni fabrialları getirebilmek için çok sıkı çalışıyordu.

“Neden sen?” diye sordu Navani. “Bunu yapmak zorunda olan neden sensin?” “Neden bir adam kralken, öbürü dilenci olarak doğar?” diye sordu Dalinar. “Dünyanın düzeni böyle.”

“Senin için bu kadar kolay mı?”

“Kolay değil,” dedi Dalinar. “Ama cevap talep etmenin bir anlamı yok.” “Özellikle de eğer Yaradan ölmüşse...”

Belki de Dalinar’ın bu gerçeği onunla paylaşmamış olması gerekirdi. Sadece bu tek fikri dile getirmek bile onun bir kâfir olarak damgalanmasına, kendi ardentlerini ona karşı çevirmeye, Sadeas’ın eline Taht’a karşı kullanılacak bir silah vermeye yeterdi.

Eğer Yaradan ölmüşse, Dalinar neye tapınıyordu? Neye inanıyordu?

“Görünün hatıralarını kaydetmemiz gerek,” dedi Navani bir iç çekmeyle ondan uzaklaşırken, “Daha hâlâ tazelerken.”

Dalinar başıyla onayladı. Yazıya dökülmüş olan sözlerinin yanında bir de tariflerinin olması önemliydi. Görmüş olduğu şeyleri anlatmaya başladı, Navani’nin hepsini birden yazabilmesine yetecek kadar yavaş konuşuyordu. Gölü tarif etti, askerlerin giysilerini, uzaklardaki garip hisarı. Navani Safgöl’de bir zamanlar büyük binaların olduğuna dair orada yaşayan bazı insanlar tarafından anlatılkı hikâyeler olduğunu iddia etti. Âlimler bunları mitolojik olarak kabul ediyordu.

Dalinar ayağa kalktı ve gölden yükselmiş olan menfur şeyi tarif ederken volta attı. “Arkasında gölün tabanında bir delik bıraktı,” diye anlattı Dalinar. “Yere bir bedenin siluetini çizdiğini düşün, sonra da o bedenin kendisini yerden sökerek kaldırmasını.

Böyle bir şeyin sahip olacağı taktiksel avantajları hayal et. Sprenler hızla ve kolaylıkla hareket eder. Bir tanesi savaş hatlarının gerisine sızabilir, sonra da ayağa kalkarak destek personeline saldırmaya başlayabilir. O yaratığın taştan gövdesini kırmak zor

olsa gerek. Fırtınalar adına... Parekılıçları. Silahların aslında üzerlerinde kullanılmaları için tasarlanmış oldukları şeylerin bunlar olup olmadığını merak ediyorum.” Navani yazarken gülümsedi.

“Ne oldu?” diye sordu Dalinar volta atmayı keserek.

“Sen hep askersin.”

“Evet. Ve?”

"Ve bu sevimli,” dedi yazmayı bitirerek. “Sonra ne oldu?”

“Yaradan benimle konuştu.” Dalinar yavaş, dinlendirici bir tempoyla yürürken yapabildiği kadarıyla monologu ona aktarmaya çalıştı. Daha fazla uyumam gerek, diye düşündü. Dalinar yirmi yıl önce olduğu, bütün gece Gavilar’la birlikte oturarak kardeşi planlar yaparken elinde bir kupa şarapla onu dinleyip, sonra ertesi gün de enerjiyle dolu ve fethe susamış bir şekilde atını savaşa sürmeyi başarabilecek olan genç değildi.

O anlatısını bitirdikten sonra, Navani ayağa kalkarak yazım araçlarını kaldırdı. Dalinar’ın ağzından çıkan kelimeleri alacak ve emrindeki âlimlerine (veya el koymuş olduğu Dalinar’ın âlimlerine) Dalinar’ın Alethçe sözlerini kaydettiği yazılarla eşleştirmeleri için inceletecekti. Gerçi elbette, Navani ilk önce onun Yaradan’m ölümü gibi hassas konulardan bahsettiği satırları ortadan kaldıracaktı.

Ayrıca onun tanımlarına uyacak olan tarihsel referanslar da arayacaktı. Navani işlerin düzenli ve ölçülü olmasından hoşlan irdi. O Dalinar’ın bütün görüleri için bir zaman çizelgesi hazırlamıştı, hepsini birden tek bir anlatının içinde toplamaya çalışıyordu.

“Beyannameyi hâlâ bu hafta mı yayınlatmayı mı düşünüyorsun?” diye sordu. Dalinar başını sallayarak onayladı. Bir hafta önce gizlice yüceprenslere göndermişti. Onlara da tüm kamplara ilan ettiği gün haber vermeye niyetliydi ama Navani bunun daha akıllıca olan yol olduğuna ikna etmişti. Haberler sızıyordu ama bu yücep-renslerin hazırlık yapmasına izin verecekti.

“Beyanname birkaç gün içinde halka ilan edilecek," dedi. “Yüceprensler Elhokar’a geri çektirmesi için daha fazla baskı yapamadan önce.”

Navani dudaklarını büzdü.

“Bunun yapılması gerekli,” dedi Dalinar.

"Onları birleştirmen gerekiyordu.”

“Yüceprensler şımarık çocuklar,” dedi Dalir ar. “Onları değiştirmek için aşırı yöntemler gerekecek.”

“Eğer bu krallığı dağıtırsan onu asla birleştiremeyiz.”

“Dağılmamasını garanti altına alacağız.”

Navani onu yukarıdan aşağıya bir süzdü, sonra da gülümsedi. “Bu kendine daha çok güvenen seni sevdiğimi itiraf etmeliyim. Bir de eğer o kendine güvenin bir parçasını da konunun bize geldiği zamanlar için ödünç alabilseydim...”

“Bizim hakkımızda kendime oldukça güvenliyim,” dedi Dalinar onu yakınına çekerek.

“Oyle mi? Çünkü kralın sarayıyla senin yerleşkenin arasında gidip gelmek her gün epey bir zamanımı alıyor. Eğer eşyalarımı buraya taşıyacak olsaydım, mesela senin odana, her şey ne kadar daha rahat olurdu bir düşün.”

“Hayır.”

“Sen evlenmemize izin vermeyeceklerinden eminsin Dalinar. O zaman başka ne yapacağız? Sorun işin ahlaki tarafı mı? Yaradan’ın ölmüş olduğunu sen kendin söyledin. ”

“Bir şey ya doğrudur ya da yanlıştır,” dedi Dalinar kendini inatçı hissederek. “Yaradan’ın bununla bir ilgisi yok.”

“Tanrının mı,” dedi Navani ifadesiz bir sesle, “emirlerinin doğru olup olmamasıyla bir ilgisi yok?”

“Iıh. Evet.”

“Dikkatli ol,” dedi Navani. “Jasnah gibi konuşmaya başlıyorsun. Her neyse, eğer Tanrı ölmüşse...”

“Tanrı ölmedi. Eğer Yaradan ölmüşse, o zaman o hiçbir zaman Tanrı değildi, dediğim bu.”

Navani içini çekti, hâlâ Dalinar’ın yanındaydı. Parmaklarının ucunda kalktı ve onu öptü ve çekingenlikle de değil. Navani çekingenliğin isteksizler ve uçarılar için olduğuna inanırdı. O yüzden de öpüşmesi tutkuluydu, Dalinar’a doğru yükleniyor, başını geriye doğru ittiriyordu, daha da fazlası için hevesliydi. Geriye çekildiği zaman Dalinar kendisini nefesi kesilmiş hâlde buldu.

Dalinar’a gülümsedi, sonra da döndü ve yerdeki eşyalarını topladı; Dalinar öpüşürken onları yere düşürdüğünü fark etmemişti, ve sonra da kapıya doğru yürüdü. “Ben sabırlı bir kadın değilim, sen de farkındasın. Ben de o yüceprensler kadar şımarığım ve istediğimi elde etmeye alışkınım."

Dalinar homurdandı. Bunların ikisi de doğru değildi. O sabırlı olabiliyordu. Canı istediği zamanlarda. Demek istediği şey şu anda canının istemediğiydi.

Navani kapıyı açtı ve Yüzbaşı Kaladin’in kendisi içeriye göz attı, odayı inceliyordu. Köprücü kesinlikle ciddiydi. “Bugün geri dönerken ona eşlik edin asker,” dedi Dalinar ona.

Kaladin selam verdi. Navani onun yanından geçip gitti ve bir hoşçakal demeden ayrıldı, kapıyı kapatarak Dalinar’ı tekrar yalnız bırakmıştı.

Dalinar derince içini çekti, sonra da koltuğa doğru yürüdü ve düşünmek için şöminenin yanında oturdu.

Bir süre sonra irkilerek uyandı, ateş sönmüştü. Fırtınalar adına. Şimdi de günün ortasında uyuya mı kalıyorduZ-^eşke geceleri o kadar uzun süreyi kafası hiçbir zaman ona ait olmaması gereken endişeler ve yüklerle doluyken dönüp durarak harcıyor olmasaydı. Basit günlere ne olmuştu? Zor kısımları Gavilar’ın halledeceğinin kesin bilgisi ile elinde sadece bir kılıç tuttuğu günler neredeydi?

Dalinar gerinerek ayağa kalktı. Kralın beyannamesinin ilanı için olan hazırlıkları tekrar gözden geçirmesi gerekiyordu ve sonra da yeni muhafızlarının...

Durdu. Odasının duvarında rünler oluşturan bir dizi katı beyaz sıyrık vardı. Daha önce orada değillerdi.

Altmış iki gün, diyordu rünler. Ölüm peşinde.

Kısa bir süre sonra, Dalinar ellerini arkasında kavuşturmuş, sırtı dimdik, Na-vani’nin Kholin âlimlerinden birisi olan Rushu’ya danışmasını dinliyordu. Adolin de yakınlardaydı, yerde bulunmuş olan beyaz bir kaya parçasını inceliyordu. Görünüşe göre odanın penceresini çevreleyen süs taşları dizisinden sökülmüş, sonra da rünleri yazmak için kullanılmıştı.

Sırt dik, baş yukarıda, dedi Dalinar kendi kendisine, sen sadece o koltuğa yığılıp kalmayı istiyor olsan bile. Bir lider gevşek durmazdı. Bir lider kontrolü elinde tutardı. Hiçbir şeyi kontrol ediyormuş gibi hissetmediği zamanlarda bile.

Özellikle o zamanlarda.

“Ah,” dedi Rushu, uzun kirpikleri ve dolgun dudakları olan genç bir kadın ardent-ti. "Şu özensiz çizgilere bakın! Düzgün olmayan simetriye. Bunu her kim yaptıysa rün çizmekte tecrübeli değil. Neredeyse ölümü yanlış yazacakmış, daha çok 'kırık’ gibi görünüyor. Ve anlam da belirsiz. ‘Ölüm peşinde’ mi? Yoksa ‘ölümün peşinden’ mi? Yoksa Altmış İki Gün Ölüm ve Arkası mı? Rünler düzgün anlam taşıyamıyor.”

“Sadece kopyasını çıkar Rushu,” dedi Navani. “Ve bundan hiç kimseye bahsetme.”

"Size bile mi?” diye sordu Rushu, sesi yazarken aklı başka yerdeymiş gibi geliyordu.

Navani içini çekerek Dalinar ve Adolin’e doğru yürüdü. “O yaptığı işte iyi,” dedi Navani yumuşakça. “Ama bazı zamanlarda biraz ihmalkâr olabiliyor. Her neyse, el yazılarından herkesten daha iyi anlıyor. Bu onun çok sayıdaki ilgi alanından bir tanesi.”

Dalinar başını sallayarak onaylarken korkularını bastırdı.

“Neden birileri bunu yapsın?” diye sordu Adolin kayayı bir kenara atarak. “Bu bir tür üstü örtülü tehdit mi?”

“Hayır,” dedi Dalinar.

Navani Dalinar’ın gözlerinin içine baktı. “Rushu,” dedi. “Bir dakika bizi yalnız bırak. ”

Kadın ilk başta cevap vermedi ama bir kere daha söylendiği zaman dışarı çıktı. Kapıyı açarken dışarıdaki Köprü Dört’ün üyelerini gözler önüne sermişti; başlarında Yüzbaşı Kaladin vardı, yüz ifadesi karanlıktı. O Navani’ye giderken eşlik etmiş, sonra geri geldiği zaman bununla karşılaşmıştı ve sonra da anında adamlarını Navani’yi kontrol etmeleri ve geri getirmeleri için göndermişti.

Onun bu durumu kendi suçu olarak gördüğü belliydi, Dalinar uyurken birilerinin odasına sızdığını düşünüyordu. Dalinar yüzbaşıya elini salladı.

Kaladin hızla yaklaştı ve Dalinar da onun Adolin’in kendisine bakarken çenesini nasıl sıktığını görmemesini umdu. Kaladin ve Adolin savaş meydanında karşılaştıkları sırada Dalinar Parshendi Paredarla dövüşüyordu ama onların tartışmalarından haberi vardı. Oğlu kesinlikle bu koyugözîü köprücünün Kobalt Muhafızlar’ın başına geçirildiğini duymaktan memnun olmamıştı.

“Komutanım,” dedi Yüzbaşı Kaladin yanına gelirken. “Ben utanç içindeyim. Daha işte ilk hafta ve şimdiden sizi yüzüstü bıraktım.”

“Sen emredildiği gibi yaptın Yüzbaşı,” dedi Dalinar.

“Bana emredilen sizi güvende tutmaktı komutanım,” dedi Kaladin sesine hafifçe öfke karışarak. “Benim odalarınızın içindeki her kapı ağzına da muhafız yerleştirmiş olmam gerekirdi, sadece yerleşkenin hemen dışına değil.”

“Gelecekte daha dikkatli davranacağız Yüzbaşı,” dedi Dalinar. “Selefin her zaman senin koyduğun muhafızların aynılarını koyardı ve daha önceden bunlar yeterliydi.”

“Daha önceden i§ler farklıydı komutanım,” dedi Kaladin gözlerini kısarak odayı tararken. Pencerenin üzerine odaklandı, birilerinin içeri sızmasına yetmeyecek kadar küçüktü. “Hâlâ içeriye nasıl girdiklerini öğrenmek istiyorum. Muhafızlar hiçbir şey duymadı.”

Dalinar yara izli ve karanlık yüz ifadeli genç askeri inceledi. Neden bu adama bu kadar çok güveniyorum? diye düşündü. Tam olarak emin olamıyordu ama yıllar içinde Dalinar bir asker ve bir general olarak içgüdülerine güvenmeyi öğrenmişti. İçindeki bir şeyler Kaladin’e güvenmesi için itiyordu ve o da bu içgüdüleri kabul etmişti.

“Bu ufak bir mesele,” dedi Dalinar.

Kaladin ona keskin bir bakış attı.

“Duvarımı karalamak için içeriye nereden girdikleri konusunda çok fazla endişe etme,” dedi Dalinar. “Sadece gelecekte daha dikkatli olun. Gidebilirsin.” Kaladin’e başını salladı ve o da gönülsüz bir şekilde geri çekilerek kapıyı çekip kapattı.

Adolin yürüyerek geldi. Paspas saçlı oğlan neredeyse Dalinar kadar uzun boyluydu. Bazen bunu hatırlaması zor oluyordu. Adolin’in tahta kılıçlı, hevesli küçük bir çocuk olduğu günler hiç de uzun bir zaman önceymiş gibi gelmiyordu.

“Sen bu buradayken uyandığını ve hiç kimsenin içeri girdiğini görmediğini ya da çizmesini duymadığını söyledin.” dedi Navani.

Dalinar başını sallayarak onayladı.

“O zaman neden bu şeyin burada olduğunu bildiğine dair ani ve belirgin bir his duyuyorum?”

“Bunu kimin yaptığını kesin olarak bilmiyorum ama ne anlama geldiğini biliyorum."

“Ne peki?" diye hesap sordu Navani.

“Bu bizim çok az zamanımızın kaldığı anlamına geliyor,” dedi Dalinar. “Beyannameyi yayınlayın, sonra da yüceprenslere giderek bir görüşme ayarlayın. Onlar benimle konuşmak isteyecekler.”

Dinmezfırtına geliyor...

Altmış iki gün. Yeterli bir süre değildi.

Elinde olan ise görünüşe göre sadece buydu.

K/to/în 'Janat

J : l

s<°/7 ş&t&Ai/ diye- aptal a/m

sx ♦

Y'/ H^?3

t-ctnle-t-ıriı Ç/ Z&o> // Ç /V?

J(ojPt-ucM[e.tî izJe.y&r-&ğ öaat/e.r s Jıarciûs*ıak zorunda ka/dı/>ır

St‘ı/ıZ&

yv»^3

doStuAl. Şe.t(ı/d& t.û.SûJ~/û.r>/>7i o/du^/atı r>dar> o/dai(Ç a. -e^yjı tv fy;.

-daz/ı.

SaS J    - nahn

u

Duvarlardaki işaret, belirttiği zaman sınırından çok daha büyük bir tehlikeyi ima ediyordu. Çeleceği görmek Yokelçilerdendir.

-Navani Kholin’in günlüğünden, Jeseses 1174

“ r M afere ve sonunda da intikam için kabul etmeleri beklenmektedir... ” Tellal iki f tane kumaşla kaplanmış tahtanın arasında üzerinde kralın sözlerinin olduğu bir fermanı taşıyordu. Gerçi sözleri ezberlemiş olduğu belliydi. Şaşırtıcı da değildi, sadece Kaladin beyannameyi ona üç kere tekrarlatmıştı.

“Bir kere daha,” dedi Köprü Dört’ün ateş çukurunun yanındaki taşının üzerinde oturduğu yerden. Ekibin pek çok üyesi sessizleşerek kahvaltı kâselerini indirmişlerdi. Yakınlarda Sigzil sözleri kendi kendisine tekrar ederek ezberliyordu.

Tellal içini çekti. Siyahların arasına karışmış olan kızıl saç tellerinin Veden ya da Boynuzyiyenli kanına işaret ettiği dolgun, açıkgözlü bir genç kadındı. Savaş kamplarının içinde Dalinar’ın sözlerini okumak ve bazen de açıklamak için dolaşan onun gibi düzinelerce kadın olacaktı.

Kadın parşömenini tekrar açtı. Herhangi bir başka taburda olsa, komuta mertebesi onunkinden daha yüksek olan bir sosyal shiıftan olurdum, diye düşündü Kaladin

“Kralın otoritesi ile,” dedi tellal. “Dalinar Kholin, Savaş Yüceprensi, Harap Ovalar’da mücevherkalplerin elde edilme ve dağıtılma yöntemlerinde değişiklikler yapılmasını emrediyor. Bundan böyle, her mücevherkalp birlikte çalışan iki yücep-rens tarafından sırayla ele geçirilecek. Ganimet, ilgili tarafların etkinlikleri ve itaat etme hızlarını temel alarak paylarını belirleyecek olan kralın malı hâline gelecek.

Mücevherkalp avlama sorumluluğunun hangi yüceprenslerde ve ordularında olacağı, önceden tayin edilen ayrıntılı bir sıralamayla ilan edilecek. Çiftler her zaman aynı olmayacak ve stratejik uyumlulukları temel alınarak yargılanacaklar. Hepimiz

tarafından saygı gösterilen Kurallar’a göre, tüm ordulardaki erkek ve kadınların bu yeni odaklanmayı zafer ve sonunda da intikam için kabul etmeleri beklenmektedir.” Tellal fermanını sertçe kapattı, başını kaldırarak baktı ve Kaladin’in makyajla düzeltilmiş olduğundan oldukça emin olduğu uzun siyah kaşını kaldırdı.

“Teşekkür ederim,” dedi Kaladin. Tellal ona başını salladı, sonra da bir sonraki taburun bölgesine doğru gitmeye başladı.

Kaladin ayağa kalktı. “Eh, işte beklemekte olduğumuz fırtına geldi.”

Adamları başlarıyla onayladdar. Dün Dalinar ’ın odalarında gerçekleşen garip olaydan beri Köprü Dört’teki konuşmalar sessizdi. Kaladin kendisini bir aptal gibi hissediyordu. Ancak Dalinar olayı tamamen görmezden geliyormuş gibi görünüyordu. O Kaladin’e söylediğinden çok daha fazlasını biliyordu. Eğer ihtiyacım olan bilgiler bana verilmeyecekse, işimi nastl yapmam bekleniyor?

Daha işe başlayalı iki hafta olmamıştı ve şimdiden açıkgözlerin politik oyunları ve numaralan Kaladin’in ayağına dolanıyordu.

“Yüceprensler bu beyannameden nefret edecekler,” dedi Leyten ateş çukurunun yanında, levazım subayından kopçaları yamuk gelmiş olan Beld’in göğüs zırhının kayışlarıyla uğraşıyordu. “Onlar neredeyse her şeylerini o mücevherkalpleri ele geçirmeyi temel alarak yapıyor. Bugünün rüzgârlannda bol bol memnuniyetsizlik esecek.” “Ha!” dedi Kaya ikinci porsiyon için gelmiş olan Lopen’in tasına kepçeyle köri koyarken. “Memnuniyetsizlik mi? Bugün, bu isyanlar anlamına gelecek. Duymadın mı Kurallar’ın adının geçmesini? Bu şey, bu bir hakaret diğerlerine yapılan, biliyoruz biz onların yeminlerine uymadıklarım.” Gülümsüyordu, yüceprenslerin öfkesini, ve hatta isyan etmelerini, eğlenceli buluyormuş gibiydi.

“Moash, Drehy, Mart ve Eth, benimle siniz," dedi Kaladin. “Gidip Skar ve ekibinden görevi devralacağız. Teft, senin görevin nasıl gidiyor?”

“Yavaş,” dedi Teft. “Öbür köprü ekiplerindeki o oğlanlar... Onların daha gidecek çok yolu var. Bizim daha fazla bir şeylere ihtiyacımız var, Kal. Onları canlandırmanın bir yoluna.”

“Ben bir şeyler düşünürüm,” dedi Kaladin. “Şu an için, yemeği denemeliyiz. Kaya, bizim şu anda sadece beş tane subayımız var, o yüzden sen dışarıdaki son odayı depo olarak alabilirsin. Kholin bize kampın levazım subayından malzeme talebi hakkı verdi, içeriyi doldur.”

“Doldur?” diye sordu Kaya kocaman bir st.'tış yüzünü ikiye bölerek. “Ne kadar doldur?”

“Çok,” dedi Kaladin. “Biz aylardır Ruhdökülmüş tahıldan çorba ve güveç yiyoruz. Önümüzdeki ay boyunca, Köprü Dört krallar gibi yiyip içecek.”

“Kabuk yok ama, ha,” dedi Mart mızrağını alarak üniforma ceketini iliklerken Kaya’ya parmağını uzatarak. “Sırf sen ne istersen pişirebiliyorsun diye, biz saçma sapan şeyler yiyeceğiz demek değil.”

“Hava hastası ovalılar,” dedi Kaya. “İstemiyor musunuz siz güçlü olmak?”

“Ben dişlerimi ağzımda tutmak istiyorum, sağ ol,” dedi Mart. “Deli Boynuzyi-yenli.”

“Ben pişireceğim iki şey,” dedi Kaya sanki selam verirmiş gibi eli göğsünde. “Bir tane cesurlar için ve bir tane de şapşallar için. Seçebilirsiniz siz bu şeylerin arasından.”

“Ziyafetler vereceksin Kaya,” dedi Kaladin. “Senin diğer kışlalar için de aşçılar eğitmeni istiyorum. Her ne kadar şimdi Dalinar’m besleyecek daha az askeri olduğu için fazla fazla aşçısı olsa da, ben köprücülerin kendi kendilerine yeter olmalarım istiyorum. Lopen, Dabbid ve Shen’i de bundan sonra Kaya’ya yardımcı olurken sana yardım etmeleri için atıyorum. Bizim bu bin adamı askerlere dönüştürmemiz gerekiyor. Bu sizinle de olduğu gibi aynı yolla başlayacak, midelerini doldurarak.”

“Tamam,” dedi Kaya gülerek, ikinci porsiyon için yaklaşmış olan Shen’in omzuna bir şaplak attı. O böyle şeyleri yapmaya daha yeni başlamıştı ve bir zamanlar olduğu kadar da arkalarda saklanmıyormuş gibi görünüyordu. “Koymayacağım içine chul pislik bile hatta!”

Öbürleri gülüştüler. Kaya’yı en başından köprücü yapan şey yemeklerin içine chul pisliği koymak olmuştu. Kaladin kralın sarayına doğru gitmeye başlarken Sigzil de ona katıldı, Dalinar’ın bugün kralla birlikte önemli bir görüşmesi vardı.

“Biraz zamanınızı alabilir miyim komutanım?” dedi Sigzil sessizce.

“Eğer istersen.”

“Siz bana sizin... Belli becerilerimizi ölçmek için bir şans vereceğinize söz vermiştiniz. ”

“Söz mü?” dedi Kaladin. "Ben bir söz hatırlamıyorum.”

“ Homurdandınız. ”

“Ben... Ne yaptım?”

“Ben bazı ölçümler almaktan bahsettiğim zaman. Siz bunun iyi bir fikir olduğunu düşünüyor gibiydiniz ve Skar’a bizim güçlerinizi incelemeye yardım edebileceğimizi söylediniz.”

"Sanırım söyledim.”

"Sizin tam olarak neler yapabileceğinizi bilmemiz gerek komutanım. Becerilerinizin sınırını, Fırtmaışığımn içinizde kaldığı sürenin uzunluğunu. Siz de sınırlarınızın açık bir anlayışına sahip olmanın değerli olacağını düşünmüyor musunuz?”

“Doğru,” dedi Kaladin gönülsüz bir şekilde.

“ Mükemmel. O zaman...”

“Bana bir iki gün ver,” dedi Kaladin. “Gidip görülmeyeceğimiz bir yer hazırla. Sonra... Evet, tamam. Beni ölçmene izin vereceğim.”

“Mükemmel,” dedi Sigzil. “Ben bazı deneyler planlıyordum.” Yolun üzerinde durarak Kaladin ve diğerlerinin ondan uzaklaşmalarını izledi.

Kaladin mızrağının omzunun üzerine yerleştirdi ve elini gevşetti. Sık sık silahının üzerindeki kavrayışının fazla güçlü, eklemlerinin beyazlamış olduğunu fark ediyordu. Sanki bir parçası hâlâ toplum içinde mızrak taşıyabileceğine inanmıyor ve tekrar elinden alınacağından korkuyordu.

Syl sabah rüzgârlarıyla kampların etrafında attığı günlük turdan geri dönerek aşağıya süzüldü. Omzunda ışıldadı ve oturdu, düşüncelere dalmış gibi görünüyordu.

Dalinar’ın savaş kampı düzenli bir yerdi. Burada askerler asla tembel tembel yayılıp oturmuyordu. Her zaman bir şeyler yapıyorlardı. Silahlarına bakıyorlar, yiyecek getiriyorlar, yük taşıyorlar, devriye geziyorlardı. Bu kampta askerler bol bol devriye geziyordu. Ordunun azalmış olan sayısına rağmen, Kaladin adamlarıyla kapılara doğru yürürken üç tane devriyenin yanından geçti. Bu Sadeas’ın kampında olduğu zamanlarda gördüğü tüm devriyelerin toplam sayısından üç fazlaydı.

Aklı tekrardan boşluğa daldı. Ölülerin bu kampın üzerine çökmek için Yokelçilere dönüşmelerine gerek yoktu, zaten boş kışlalar bunu yapıyordu. Bir kadının yanından geçti, o boş kışlalardan bir tanesinin yanında yerde oturuyordu, ellerinde bir deste erkek giysisiyle gözleri gökyüzüne dikilmişti. Yolda onun yanında ayakta duran iki küçük çocuk vardı. Fazla sessizlerdi. Bu kadar küçük çocukların sessiz olmaması gerekirdi.

Kışlaların oluşturduğu bloklar devasa bir daire şeklindeydi ve merkezde de kampın daha nüfuslu olan, Dalinar ile çeşitli yücebeylerin ve generallerin konutlarını içeren kalabalık kesim vardı. Dalinar’ın yerleşkesi bir tepeye benzeyen taştan bir sığınaktı, sancaklar dalgalanıyor ve kucaklar dolusu defter taşıyan memurlar koşuşturuyordu. Yakınlarda birkaç subay asker alma çadırları kurmuşlardı ve asker gönüllüleri uzunca bir sıra oluşturmuştu. Bazıları iş arayarak Harap Ovalar’a gelmiş olan kiralık adamlardı. Öbürleri felaketin ardından asker çağrısına uymuş fırıncı ve benzerleriydi.

“Neden gülmedin?” dedi Syl, Kaladin etrafından dolaşarak savaş kampının kapılarına doğru yürürlerken sırayı inceliyordu...

“Affedersin,” diye cevap verdi Kaladin. “Görmediğim komik bir şey mi gördün?”

“Az önceyi söylüyorum,” dedi Syl. “Kaya ve öbürleri güldüler. Sen gülmedin. Sen işlerin kötü olduğu haftalarda gülerken, ben kendini bunun için zorladığını biliyorum. Düşünmüştüm ki, belki, bir kere işler daha iyiye gidince...”

“Şimdi ilgilenmem gereken bütün bir tabur köprücüm var," dedi Kaladin gözleri ileride. “Ve hayatta tutmam gereken bir yüceprens. Dullarla dolu bir kampın orta-sındayım. Gülesim gelmiyor.”

“Ama işler daha iyi,” dedi Syl. “Sen ve adamların için. Neler yaptığını, neler başardığını düşün.”

Bir platonun üzerinde katlederek harcanan bir gün. O, silahı ve fırtınanın kusursuz bir birlikteliği, ve bunu öldürmek için kullanmıştı. Bir açıkgözü korumak için öldürmüştü.

O farklı, diye düşündü Kaladin.

Hep öyle diyorlardı.

“Sanırım sadece bekliyorum,” deiji Kaladin.

“Neyi?”

“Gök gürültüsünü,” dedi Kaladin hafifçe. “O her zaman şimşeğin ardından gelir. Bazen beklemen gerekir ama eninde sonunda gelir.”

“Ben...” Syl fırlayarak önüne atıldı, havada ayakta duruyor, Kaladin yürüdükçe arkaya doğru hareket ediyordu. Syl uçmuyordu, onun kanatları yoktu, ve havada salınmıyordu da. Sadece öylece orada dikiliyordu, hiçbir şeyin üzerinde, Kaladin’le uyum içinde hareket ediyordu. Normal fizik kanunlarının hiç farkına varıyormuş gibi görünmüyordu.

Ona bakarak başını yana eğdi. “Ben ne demek istediğini anlamıyorum. Öf! Bu konuşma işini kıvırdığımı düşünmüştüm. Fırtına? Şimşek?”

“Beni Dalinar’ı kurtarmak için dövüşmeye teşvik ettiğin zaman, hani ben öldürünce yine de seni incitiyordu ya?”

“Evet.”

“Onun gibi,” dedi Kaladin yumuşakça. Yana doğru baktı. Yine mızrağını fazla sıkı kavramıştı.

Syl elleri belinde onu izliyor, daha fazlasını söylemesi için bekliyordu.

"Kötü bir şeyler olacak,” dedi Kaladin. “İşler benim için iyi gitmeye devam edemez. Hayat öyle değil. Bunun dün Dalinar’ın duvarında olan o rünlerle bir ilgisi olabilir. Onlar bir tür geri sayıma benziyordu.”

Syl başını salladı.

“Hiç daha önce öyle bir şeyler gördüğünü hatırlıyor musun?”

“Ben bir... Şey hatırlıyorum,” diye fısıldadı. “Kötü bir şey. Gelecek olanı görmek, bu Şeref’ten olan bir şey değil Kaladin. Bu başka bir şey. Tehlikeli bir şey.”

Ne güzel.

Başka bir gey söylemediği zaman, Syl içini çekti ve havaya fırlayarak ışıktan bir kurdeleye dönüştü. Orada rüzgâr akımlarının arasından kayarak Kaladin’i takip etti.

O şerefspreni olduğunu söylemişti, diye düşündü Kaladin. Peki o zaman neden hâlâ rüzgârlarla oynamaya devam ediyordu?

Ona sorması gerekecekti, Tabii Kaladin’e cevap vereceği varsayılırsa ya da cevabı kendisinin bildiği varsayılırsa.

♦

♦ ♦

Torol Sadeas parmaklarını iç içe geçirdi, gözlerini masaya ortasından saplamış olduğu Parekılıcı’na dikmişken, dirsekleri masanın kaliteli taş süslemelerinin üzerinde duruyordu. Yüzünü yansıtıyordu.

Hay Cehennem. Ne zaman yaşlanmıştı? O kendisini yirmilerinde genç bir adam olarak hayal ediyordu. Şimdi elli yaşındaydı. Fırtına kapası elli. Çenesini sıkarak Kılıç’a baktı.

Oathbringer. Bu Dalinar’ın Parekılıcı’ydı; bükülmüş bir sırt gibi eğikti, kabzasından dışarı uzanan diş benzeri çıkıntılar kemer gibi yan yana dizilmişti ve kancaya benzer bir uçla son buluyordu. Sanki aşağıdaki okyanustan dışarıya çıkan hareket hâlindeki dalgalar gibilerdi.

Ne kadar zamandır bu silahı arzuluyordu? Şimdi ona sahip olmuştu ama bu sahipliği anlamsız buluyordu. Dalinar Kholin; kederden delirmiş, savaşmaktan korkacak kadar düşmüş olan Dalinar hâlâ hayata tutunuyordu. Sadeas’ın eski arkadaşı itlaf etmek zorunda kaldığı çok sevdiği baltatazısı gibiydi, yalnız onu penceresinin önünde inlerken bulmuştu, zehir işini tam olarak yapamamıştı.

Daha da kötüsü, Sadeas bir şekilde Dalinar’ın üstün çıkmış olduğu hissinden kur-tulamıyordu.

Oturma odasının kapısı açıldı ve İalai içeriye süzüldü. İnce bir boyun ve geniş ağzıyla, karısı hiçbir zaman bir dilber olarak tarif edilmemişti, özellikle de yıllar uzayıp gittikçe. Sadeas’ın umurunda değildi. İalai tanıştığı en tehlikeli kadındı. Bu her türlü basit güzel yüzden daha çekiciydi.

“Görüyorum ki masamı yok etmişsin,” dedi ortasına saplanmış olan Parekılıcı’na dik dik bakarak. Küçük kanepede Sadeas’ın yanına devrildi ve bir elini onun sırtına atarak, ayaklarını masanın üstüne uzattı.

Başkalarının yanında olduğu zamanlarda, o mükemmel bir Alethi kadınıydı. Özel hayatlarında ise yayılmayı tercih ediyordu. “Dalinar epey yoğun, asker alıyor,” dedi İalai. “Ben de bu fırsatı onun savaş kampındaki personelinin arasına tanıdıklarımdan birazını daha yerleştirmek için değerlendirdim.”

“Askerler mi?”

“Sen beni ne zannediyorsun? O çok fazla belli olurdu, yeni askerleri çok dikkatli izliyor olacaklar. Ama adamları çağrıya uyarak silah altına girerek ordusuna katılırken, destek personelinin büyük bir kısmında delikler açılıyor.”

Sadeas başını salladı, gözlerini Kılıç’a dikmişti. Karısı savaş kamplarındaki en etkileyici casus şebekesini yönetiyordu. Gerçekten de en etkileyiciydi çünkü çok ama çok az kişinin bundan haberi vardı. Sadeas’ın sırtını kaşıyarak derisi boyunca bir ürperti gönderdi.

“Beyannameyi yayınladı,” diye belirtti İalai.

“Evet. Tepkiler?”

“Beklenildiği gibi. Diğerleri hiç beğenmedi.”

Sadeas başım sallayarak onayladı. “Dalinar’ın ölmüş olması gerekirdi ama öyle olmadığına göre, en azından biz onun zamanla kendi kendisini asacağına güvenebiliriz.” Sadeas gözlerini kıstı. “Onu yok etmekle, krallığın çöküşüne engel olmayı hedeflemiştim. Şimdi ise çöküşün hepimiz için daha iyi olup olmayacağını merak ediyorum.” “Ne?”

“Bunlar bana göre değil, aşkım,” diye fısıldadı Sadeas. “Platolar üzerindeki bu aptal oyun. İlk başta beni tatmin etmişti ama ondan gittikçe daha da tiksiniyorum. Ben savaş istiyorum İalai. Bir umut ufak bir çatışma buluruz diye saatler boyunca yol tepmeyi değil!"

“O ufak çatışmalar bize zenginlik getiriyor.”

Sadeas da bu yüzden onlara bu kadar uzun zaman katlanmıştı. “Diğerleriyle görüşmem gerek. Aladar. Ruthar. Diğer yüceprenslerin içindeki ateşleri körüklemeli, Dalinar’ın yapmaya çalıştığı şeye karşı olan kızgınlıklarını arttırmalıyız.”

“Ve nihai amacımız?”

“Onu tekrar yakalayacağım İalai,” dedi parmaklarını Oathbringer’ın kabzasının üstüne yerleştirirken. “Fetih.”

Bu artık kendisini canlı hissettiren tek şeydi. Savaş meydanında olmanın, adam adama mücadele etmenin şanlı, muhteşem heyecanı. Ödül için her şeyi riske atmanın. Egemenlik. Zafer.

Artık tekrar genç gibi hissedebildiği tek zaman oydu.

Bu vahşi bir gerçekti. Ancak en iyi gerçekler basit olanlardı.

Oathbringer’ı sapından kavradı ve sökerek masadan çıkardı. Dalinar şimdi politikacılık oynamak istiyor, ki bu da şaşırtıcı değildi. O her zaman gizli gizli kardeşi olmayı istemişti. Neyse ki Dalinar bu tür şeylerde hiç iyi değildi. Beyannamesi diğerlerini soğutacak. O yüceprensleri zorlayacak ve onlar da ona karşı silahlanacak, krallığı parçalayacaklar. Ve ondan sonra ben, ayaklarımın altında kan ve elimde Dalinar’ın kendi kılıcıyla, alevler ve gözyaşlarından yeni bir Alethkar kuracağım.”

“Peki ya, onun yerine, Dalinar başarılı olursa?”

“O da, canım, senin suikastçılarının işe yaracağı zaman.” Parekılıcı’nı bıraktı, o da sise dönüşerek kayboldu. “Ben bu krallığı sil baştan fethedeceğim ve arkasından da Jah Keved gelecek. Ne de olsa, bu hayatın amacı askerleri eğitmek. Bir açıdan, ben sadece Tanrı’nın istediği şeyi yapıyorum.”

♦

♦ ♦

Kışlalarla kralın, şimdilerde Zirve diye adlandırmaya başlamış olduğu sarayı arasındaki yol yaklaşık bir saat kadar sürüyordu, bu da ona düşünmek için bol bol zaman veriyordu. Ne yazık ki, yoluna devam ederken Dalinar’ın hekimlerinin yanlarında hizmetkârlarla antiseptik yapmak için yumruotu özsuyu toplamakta oldukları bir bölgenin yanından geçti.

Onları görmek Kaladin’in özsu toplamak için harcadığı çabaları değil, babasını da düşünmesine neden olmuştu. Lirin’i.

Eğer o burada olsaydı neden orada, hekimlerle birlikte olmadığımı sorardı, diye düşündü Kaladin yanlarından geçerken. Eğer Dalinar beni yanına aldıysa, neden ondan sıhhiye ekiplerine katılmayı istemediğimi öğrenmek isterdi.

Gerçekten de, Kaladin büyük ihtimalle Dalinar’m Köprü Dört’ün tamamını hekim yardımcıları olarak işe almasını da sağlamış olabilirdi. Kaladin onları tıpta da mızrakta olduğu kadar kolaylıkla eğitmiş olabilirdi. Dalinar bunu yapardı. Bir ordunun hiçbir zaman çok fazla hekimi olamazdı.

Kaladin bunu düşünmemişti bile. Onun için seçim daha basit olmuştu; ya Dalinar’ın korumaları olacaklar, ya da savaş kamplarını terk edeceklerdi. Kaladin adamlarını bir kere daha fırtınanın yoluna koymayı seçmişti. Neden?

Sonunda büyük taştan bir tepenin yan tarafındaki kayalara tüneller açılarak inşa edilmiş olan kralın sarayına ulaştılar. Kralın oturduğu yer en yüksekte kalıyordu. Bu da Kaladin ve adamları için bol bol tırmanış anlamına geliyordu.

Zikzaklı yol boyunca tırmandılar, Kaladin babası ve görevi hakkındaki düşüncelerde kaybolup gitmişti.

“Bu pek adil değil, sen de biliyorsun,” dedi Moash tepeye ulaşırlarken.

Kaladin öbürlerine baktı ve onların uzun tırmanın yüzünden nefes nefese kalmış olduklarım fark etti. Ancak Kaladin farkına bile varmadan içine Fırtınaışığı çekmişti. Onun daha nefesi bile hızlanmamıştı.

Syl’a yaranmak için üstüne bastıra bastıra gülümsedi ve Zirve’nin mağaramsı koridorlarına baktı. Kral’ın Muhafızlarının mavi ve altın renklerini giymiş olan birkaç asker giriş kapılarında nöbet tutuyordu, Dalinar’ın kendi muhafızlarından ayrı ve farklı bir birlikti.

“Asker,” dedi Kaladin bir tanesine başıyla selam vererek, düşük mertebeli bir açıkgözdü. Askerî olarak Kaladin bunun gibi bir adamdan üstteydi ama toplumsal olarak değil. Bir kez daha, bütün bunların tam olarak nasıl işlemesi gerektiğinden emin olamıyordu.

Adam onu baştan aşağı inceledi. “Bir köprüyü yüzlerce Parshendiye karşı neredeyse kendi başına tutmuşsun diye duydum. Bunu nasıl yaptın?” Kaladin’e başka herhangi bir yüzbaşı için yapmasının gerekeceği şekilde “komutanım” diye hitap etmemişti.

“Görmek ister misin?” diye tersledi Moash arkadan. “Gösterebiliriz. Kişisel olarak.”

“Sus,” dedi Kaladin Moash’a öfkeli gözlerle bakarak. Askere doğru tekrar döndü. “Şanslıydım. O kadar.” Doğrudan adamın gözlerinin içine baktı.

“Öyle olsa gerek,” dedi asker.

Kaladin bekledi.

“Komutanım,” diye ekledi asker en sonunda.

Kaladin adamlarına ilerlemeleri için elini salladı ve açıkgöz muhafızların yanından geçtiler. Sarayın içi duvarlardaki lambaların içine yerleştirilmiş olan kürelerle aydınlatılıyordu, mavi-beyaz bir ton sağlamak için safirler ve elmaslar karıştırılmıştı. Küreler işlerin nasıl değişmiş olduğunun küçük ama çarpıcı bir hatırlatıcısıydı. Hiç kimse köprücülerin, kürelerin bu kadar umarsızca kullanıldığı bir yerin yakınına yaklaşmasına dahi izin vermezdi.

Zirve Kaladin için hâlâ tanıdık değildi, şu ana kadar zamanının büyük kısmını Dalinar’ı savaş kampının içinde korumakla geçirmişti. Ama sarayın haritalarına da bir göz atmıştı, o yüzden de yukarıya çıkan yolu biliyordu.

“Niye beni öyle kestin?” diye hesap sordu Moash Kaladin’e yetişerek.

“Sen haksızdın,” dedi Kaladin. “Artık bir askersin Moash. Bir asker gibi davranmayı da öğrenmek zorunda kalacaksın ve bu da kavga çıkarmaya çalışmamak anlamına geliyor.”

“Açıkgözlerin önünde eğilip sürünecek değilim Kal. Artık değil.”

“Senden sürünmeni beklemiyorum ama diline hâkim olmanı bekliyorum. Köprü Dört boş alaylar ve ucuz tehditlerin üstünde.”

Moash geriye çekildi ama Kaladin hâlâ içten içe kaynadığım görebiliyordu.

“Bu garip,” dedi Syl tekrar Kaladin’in omzuna konarak. “O ne kadar da kızgın görünüyor.”

“Ben köprücülerin başına geçtiğim zaman, onlar ezilerek boyun eğdirilmiş olan kafeslenmiş hayvanlardı,” dedi Kaladin hafifçe. “Onlara direnişlerini geri verdim ama onlar hâlâ kafeslenmişti. Şimdi ise o kafesin kapıları açıldı. Moash ve öbürlerinin alışması zaman alacak.”

Alışacaklardı. Köprücüler olarak geçirdikleri son haftalarda, askerlerin disiplini ve kesinliğiyle hareket etmeyi öğrenmişlerdi. Onları ezenler, köprülerin üzerinden geçerken hazır olda beklemiş, tek bir horgörü kelimesi etmemişlerdi. Disiplinlerinin kendisi onların silahı hâline gelmişti.

Onlar gerçek askerler olmayı öğreneceklerdi. Hayır, onlar gerçek askerler olmuşlardı. Şimdi ise direnecekleri Sadeas’ın zulmü olmadan asker gibi hareket etmeyi öğrenmeleri gerekiyordu.

Moash ilerleyerek yanına geldi. “Affedersin,” dedi hafifçe. “Sen haklısın.”

Kaladin gülümsedi, bu sefer içtendi.

“Onlardan nefret etmiyormuş gibi yapmayacağım,” dedi Moash. “Ama medeni olacağım. Bizim bir görevimiz var. Bunu düzgün yapacağız. Kimsenin beklemediği kadar düzgün. Biz Köprü Dört’üz.”

“Aferin,” dedi Kaladin. Moash’la uğraşması özellikle zor olacaktı çünkü Kaladin gittikçe kendisini ona daha çok bel bağlarken buluyordu. Öbürlerinin pek çoğu

Kaladin’i putlaştırıyordu. Moash değil, o Kaladin’in damgalanmasından beri tanıştığı gerçek bir arkadaşa en yakın olan kişiydi.

Kralın toplantı salonuna yaklaşırlarken koridor gitgide şaşırtıcı derecede süslenmiş bir hâle dönüştü. Duvarlara oyulmuş rölyefler dizisi bile vardı; Elçiler. Belli yerlerde parlamaları için taşların içine yerleştirilmiş mücevherlerle süslenmişlerdi.

Gittikçe daha da fazla bir şehre benziyor, diye düşündü Kaladin kendi kendine. Burası yakında gerçek bir saray olabilir.

Skar ve ekibini kralın toplantı salonunun kapısında buldu. “Rapor verin,” dedi Kaladin hafifçe.

“Sessiz bir sabah,” dedi Skar. “Ve benim de buna itirazım yok.”

“O zaman bugün için izinlisin,” dedi Kaladin. “Ben toplantı için burada kalacağım, sonra da ikindi nöbetini Moash’a bırakıp, akşam nöbeti için geri geleceğim. Sen ve mangan biraz uykunuzu alın; bu gece görev başına geri döneceksiniz, yarın sabaha kadar sürecek.”

“Emredersiniz,” dedi Skar selam vererek. Adamlarını topladı ve gitti.

Kapıların ötesindeki oda kalın bir halıyla döşenmişti ve Rüzgâryönü tarafında büyük, kepenksiz pencereler vardı. Kaladin daha önce bu odaya hiç girmemişti ve saray haritaları da kralın güvenliği için sadece ana koridorları ve hizmetkârların bölümlerinin içinden geçen yolları gösteriyordu. Bu odanın sadece tek bir fazladan kapısı vardı, büyük olasılıkla dışarıdaki balkona açılıyordu ama Kaladin’in içeriye girmiş olduğu kapıdan başka çıkış yoktu.

Mavi ve altın renkli iki muhafız kapının iki tarafında durmaktaydı. Kralın kendisi odadaki masanın yanında ileri geri volta atıyordu. Burnu resimlerdekinden daha büyüktü.

Dalinar saçlarında griler görülen şık bir kadın olan Yüceleydi Navani’yle konuşmaktaydı. Kralın amcasıyla annesinin arasındaki skandal ilişki savaş kampının baş dedikodu konusu olurdu, eğer Sadeas’ın ihaneti onu gölgede bırakmış olmasaydı.

“Moash," dedi Kaladin işaret ederek. “O kapı nereye gidiyormuş bir bak. Mart ve Eth, hemen dışarıda koridorda nöbet tutun. Siz içeriye haber verip bizden izin almadan önce bir yüceprensten başka hiç kimse bu kapıdan girmeyecek.”

Moash krala eğilmek yerine selam verdi ve kapıyı kontrol etti. Gerçekten de Kaladin’in aşağıdan fark etmiş olduğu balkona açılıyordu. Bu en üstteki odanın etrafını tamamen sarmaktaydı.

Dalinar çalışırlarken Kaladin ve Moash’ı inceliyordu. Kaladin selam verdi ve adamın gözlerinin içine baktı. Önceki gün olduğu gibi bir kere daha başarısız olmayacaktı.

“Ben bu muhafızları tanımıyorum amca,” dedi kral rahatsızlıkla.

“Onlar yeni,” dedi Dalinar. “O balkona çıkmanın başka hiçbir yolu yok, asker. Yüz ayak havada duruyor.”

“Öğrendiğimiz iyi oldu,” dedi Kaladin. “Drehy, dışarıdaki balkonda Moash’a katıl, kapıyı kapat ve nöbet tutun.”

Drehy başını sallayarak harekete geçti.

“Ben daha şimdi o balkona dışarıdan ulaşmanın hiçbir yolunun olmadığını söyledim,” dedi Dalinar.

“O zaman benim de içeriye girmeye çalışacağım yol o olurdu,” dedi Kaladin. “Eğer isteseydim, komutanım.”

Dalinar eğlenerek gülümsedi.

Ancak kral başını sallayarak onaylıyordu. “Güzel... Güzel.”

“Bu odaya girmenin başka yolları var mı Majesteleri?” diye sordu Kaladin. “Gizli kapılar, tüneller?”

“Eğer olsalardı, kimsenin bundan haberinin olmamasını isterdim,” dedi kral. “Eğer neyi koruyacaklarını bilmezlerse adamlarım bu odayı güvenceye alamazlar. Eğer kimsenin bilmiyor olması gereken geçitler varsa, onlar anında şüphelidir. Eğer bilgiyi benimle paylaşırsanız, onları korumak için sadece subaylarımı kullanacağım.” Kral bir an için gözlerini Kaladin’e dikti, sonra da Dalinar’a döndü. “Bunu beğendim. Neden onu daha önce muhafızlarının başına geçirmedin?”

“Fırsatım olmadı,” dedi Dalinar gözleri Kaladin’i incelerken, arkalarında bir derinlik vardı. Bir ağırlık. Yanına yaklaşıp, bir elini Kaladin’in omzuna koyarak onu bir kenara çekti.

“Bekle,” dedi kral arkalarından. "O bir yüzbaşı nişanı mı? Bir koyugözde? Bu ne zaman başladı?"

Dalinar cevap vermedi, bunun yerine Kaladin’i odanın bir kenarına doğru götürdü. “Kral suikastçılar konusunda çok endişelidir,” dedi yumuşakça. “Senin bunu bilmen gerekiyor.”

“Sağlıklı bir paranoya onun muhafızlarının işini kolaylaştırır komutanım,” dedi Kaladin.

“Ben sağlıklı olduğunu söylemedim,” dedi Dalinar. “Sen bana ‘komutanım’ diyorsun. Genel hitap şekli'Berrakbey’dir.”

“Eğer siz emrederseniz o terimi kullanırım, komutanım,” dedi Kaladin adamın gözlerinin içine bakarak. "Ama eğer doğrudan üstünüzse, ‘komutanım’ uygun bir hitap şeklidir, bir açıkgöz için bile.”

"Ben bir yüceprensim.”

“Açıkça konuşmak gerekirse, ” dedi Kaladin; izin istemeyecekti. Onu bu role bu adam koymuştu, o yüzden Kaladin de, aksi söylenmediği sürece, yanında bazı belirli imtiyazların geldiğini varsayacaktı. “ ‘Berrakbey’ diye hitap ettiğim her adam bana ihanet etti. ‘Komutanım’ diye hitap ettiğim birkaç adam ise bugün hâlâ saygıma sahipler. Ben bir tanesini öbüründen daha hürmetkâr bir şekilde kullanıyorum. Komutanım.”

“Sen garip bir adamsın, oğlum.”

“Normal olanların hepsi uçurumlarda öldü komutanım,” dedi Kaladin yumuşak bir şekilde. “Sadeas’ın marifeti.”

“Peki, balkondaki adamlarına pencereden duyamayacakları kadar uzakta durarak nöbet tuttur.’’

“Ben de adamlarımla birlikte koridorda bekleyeceğim,” dedi Kaladin Kral’ın Muhafızlarından olan iki askerin şimdiden kapılardan çıkmış olduklarını fark ederek.

"Ben onu emretmedim,” dedi Dalinar. “Kapıda nöbet tut ama içeride. Ben planladığımız şeyleri senin de duymanı istiyorum. Sadece bunları bu odanın dışında tekrar etme.”

“Emredersiniz komutanım.”

“Bu toplantıya dört kişi daha geliyor,” dedi Dalinar. “Oğullarım, General Khal ve Berrakhanım Teshav, Khal’ın karısı. Onlar girebilirler. Onlardan başka herhangi birisi toplantı bitene kadar bekletilecek.”

Dalinar tekrar kralın annesiyle olan konuşmasına geri döndü. Kaladin Moash ve Drehy’i doğru yerlere yerleştirdi, sonra da Mart ve Eth’e kapı protokolünü açıkladı. Daha sonra biraz eğitim vermesi gerekecekti. Açıkgözler hiçbir zaman “Başka kimsenin girmesine izin verme,” dedikleri zaman “Başka kimsenin girmesine izin verme,” demek istemezlerdi. Demek istedikleri şey "Eğer başka birisinin girmesine izin verirsen, ben de bunun yeteri kadar önemli olduğuna katılıyor olsam iyi olur, yoksa senin başın yanar,” olurdu.

Sonra Kaladin kapalı kapının iç tarafında yerini aldı, tanımadığı bir tür ender ahşaptan imal edilmiş olan oymalı tahta kaplamaları olan bir duvarın önünde duruyordu. Büyük olasılıkla bunun değeri, benim bütün hayatım boyunca kazanmış olduğum paradan daha fazladır, diye düşündü öylesine. Tek bir ahşap plakanın.

Yüceprensin oğullan Adolin ve Renarin Kholin geldiler. Kaladin birincisini savaş meydanında görmüştü, gerçi Parezırhı olmadan farklı görünüyordu. Daha az heybetliydi. Şımarık bir zengin çocuğuna daha çok benziyordu. Ha, diğer herkes gibi o da üniforma giymişti ama düğmeleri işlemeliydi, ve çizmeleri de... Onlar üzerlerinde bir çizik bile olmayan pahalı domuz derisindendi. Yepyenilerdi, büyük olasılıkla saçma bir masraf yapılarak satın alınmışlardı.

Pazardaki o kadını kurtarmıştı ama, diye düşündü Kaladin haftalar önceki karşılaşmalarını hatırlayarak. Onu unutma.

Kaladin Renarin’i neye yoracağından emin değildi. Gençti, Kaladin’den büyük olabilirdi ama kesinlikle öyleymiş gibi görünmüyordu, gözlük takıyordu ve kardeşinin arkasından bir gölge gibi yürüyordu. O narin kollar ve hassas parmaklar hiçbir zaman savaş ya da gerçek iş yüzü görmemişti.

Syl odanın etrafında uçuşuyor, girintileri, çıkıntıları ve vazoların içlerini kolaçan ediyordu. Kralın koltuğunun yanındaki kadın yazı masasının üzerindeki bir kâğıt ağırlığında durdu, içinde garip bir tür yengece benzeyen şeyin hapsedilmiş olduğu kristal bloğu dürtüklüyordu. Şunlar kanat mıydı?

“Onun dışarıda bekliyor olması gerekmez mi?” diye sordu Adolin Kaladin’e doğru başıyla işaret ederek.

“Yaptığımız şey beni doğrudan tehlikeye sokuyor,” dedi Dalinar ellerini arkasında kavuşturmuş olarak. “Onun da ayrıntıları bilmesini istiyorum. İşi için önemli olabilir.” Dalinar Adolin ya da Kaladin’den tarafa bakmadı.

Adolin yanma giderek Dalinar’m kolunu kavradı ve Kaladin’in duyamayacağı kadar alçak olmayan hafif bir sesle konuştu. “Biz onu tanımıyoruz bile.”

“Bizim birilerine güvenmemiz gerekiyor Adolin,” dedi babası normal bir sesle. “Eğer benim bu orduda Sadeas için çalışıyor olmadığına garanti verebileceğim bir tek kişi varsa, o da bu asker.” Döndü ve Kaladin’e bir bakış attı, bir kere daha onu o anlaşılmaz gözleriyle inceliyordu.

O beni Fırtınaışığıyla görmedi, dedi Kaladin kendi kendisine sertçe. O neredeyse kendinden geçmişti. Bilmiyor.

Biliyor mu?

Adolin ellerini havaya savurdu ama yürüyerek odanın öbür tarafına gitti, kardeşine bir şeyler mırıldanıyordu. Kaladin yerinde kaldı, tören rahatında rahatça duruyordu. Evet, kesinlikle şımarık.

Kısa süre sonra gelen general dik sırtlı ve soluk sarı gözlü, çevik bir adamdı, keldi. Karısı Teshav’ın dar bir yüzü ve sarı çizgili saçları vardı. Navani’nin oraya geçmek için hiçbir harekette bulunmuş olmadığı yazı masasının yanında yerini aldı.

“Raporlar,” dedi Dalinar pencereden, kapı yeni gelen ikilinin arkasından tıkırtıyla kapanırken.

“Ne duyacağınızı bildiğinizi tahmin ediyorum Berrakbey,” dedi Teshav. “Kızgınlar. Onlar gerçekten de sizin emri tekrar düşüneceğinizi ummuşlardı ve halka açıklamak onları kışkırttı. Resmî bir açıklama yapan sadece Yüceprens Hatham oldu. O diyor ki, alıntı yapıyorum; ‘kralın bu düşüncesiz ve ihtiyatsız yola girmekten caydırılacağından emin olmaya niyeti var’."

Kral içini çekerek koltuğuna oturdu. Renarin anında oturdu, general de öyle. Adolin biraz daha gönülsüz bir şekilde koltuğuna geçti.

Dalinar ayakta kalmaya devam etti, pencereden dışarıya bakıyordu.

“Amca?” diye seslendi kral. “Tepkiyi duydun mu? Düşündüğün kadar ileriye gitmemiş olman iyi bir şey. Eğer Kurallar’ı uygulamak zorunda olduklarını ya da mal varlıklarına el konulmasını kabul etmeleri de gerektiğini ilan etmiş olsaydın, bir isyanın ortasında olurduk.”

“O da gelecek,” dedi Dalinar. “Hâlâ hepsini birden mi ilan etmem gerekirdi diye merak ediyorum. Eğer bir ok saplandığı zaman, bazen en iyisi oku bir çekişte çıkarmaktır.”

Aslında bir ok saplandığı zaman, yapılacak en iyi şey bir hekim bulana kadar onu orada bırakmaktı. Çoğu zaman ok kan akışını engeller ve seni hayatta tutardı. Ancak konuşmaya dahil olup da, yüceprensin mecazını bozmamak en iyisiydi.

“Fırtınalar adına, ne kadar korkunç bir resim,” dedi kral bir mendille yüzünü silerek. “Böyle şeyleri söylemek zorunda mısın amca? Zaten bu hafta bitmeden ölmüş olacağımızdan korkuyorum.”

“Baban ve ben bundan daha kötülerini atlattık,” dedi Dalinar.

“Sizin o zamanlar müttefikleriniz vardı! Sizin tarafınızda üç yüceprens, karşınızda da sadece altı, ve siz hiç onların hepsiyle birden aynı anda savaşmadınız.”

“Eğer yüceprensler bize karşı birleşecek olursa, ayakta kalmayı başaramayız,” dedi General Khal. “Bu beyannameyi geri çekmekten başka herhangi bir seçeneğimiz olmaz, bu da Taht’ı dikkate değer derecede zayıflatacaktır.”

Kral arkasına yaslanarak elini alnına koydu. “Jezerezeh, bu tam bir felaket olacak...”

Kaladin bir kaşını kaldırdı.

“Sen öyle düşünmüyor musun?” diye sordu Syl uçuşan bir yapraklar kümesi hâlinde ona doğru yaklaşarak. Onun sesinin böyle şekillerden geldiğini duymak rahatsız ediciydi. Odadaki diğerleri, elbette ki, onu göremiyor ya da duyamıyordu.

“Hayır,” diye fısıldadı Kaladin. “Bu beyanname gerçekten de gerçek bir fırtına koparıyormuş gibi görünüyor. Ben sadece kralın daha... Ee, az mızmız olmasını beklerdim."

“Bizim sağlam müttefiklere ihtiyacımız var,” dedi Adolin. “Bir cephe kurmalıyız. Sadeas bir tane oluşturacak ve o yüzden biz de ona kendimizinkiyle karşılık vereceğiz.”

“Krallığı ikiye mi böleceğiz?” dedi Teshav başını iki yana sallayarak. “Bir iç savaşın Taht’a nasıl fayda sağlayacağını göremiyorum. Özellikle de bizim kazanmamızın pek olası olmadığı bir tanesinin.”

“Bu Alethkar’ın bir krallık olarak sonu olabilir,” diyerek ona katıldı general.

“Alethkar yüzyıllar önce bir krallık olarak son buldu,” dedi Dalinar yumuşak bir sesle, pencereden dışarıya bakıyordu. “Bizim yarattığımız bu şey Alethkar değil. Alethkar adalet demekti. Bizler babamızın pelerinini giyen çocuklarız.”

“Ama amca, en azından bu da bir şeydir," dedi kral. “Yüzyıllardır olduğundan daha fazlası^1. Eğer biz burada başarısız olursak ve on tane savaşan prensliğe bölünürsek, bu babamın uğruna çalıştığı her şeyi boşa çıkarmak olur!”

“Babanın uğruna çalıştığı şey bu değildi oğlum,” dedi Dalinar. “Bu Harap Ovalar üzerindeki oyun, bu mide bulandırıcı politik maskaralık. Gavilar’ın hayal ettiği şey bu değildi. Dinmezfırtına geliyor...”

“Ne?” diye sordu kral.

Dalinar en sonundan pencereye arkasını dönüp, yürüyerek diğerlerinin yanına geldi ve elini Navani’nin omzuna koydu. “Bizler bunu yapmanın bir yolunu bulacağız, ya da bunu yaparken krallığı yok edeceğiz. Ben bu rezilliğe daha fazla katlanmayacağım.”

Kollarını kavuşturmuş olan Kaladin bir parmağıyla dirseğinde tempo tutuyordu. “Dalinar kral oymuş gibi davranıyor,” diye hareket ettirdi ağzını, o kadar hafifçe fısıldıyordu ki sadece Syl duyabilirdi. “Ve diğer herkes de öyle yapıyor." Sıkıntı vericiydi. Bu Amaram’ın yaptığı şeye benziyordu. Önünde gördüğü güce el koymak, kendisine ait olmasa bile.

Navani başını kaldırarak Dalinar’a baktı, elini onunkinin üzerine koymak üzere kaldırdı. O yüz ifadesine bakılacak olursa Dalinar her ne planlıyor idiyse, o da onun arkasındaydı.

Kral değildi. Hafifçe içini çekti. “Belli ki bir planın var amca. Ee? Söyle hadi. Bu tiyatro yorucu.”

“Benim asıl yapmak istediğim şey, onların topunu birden sopalamak,” dedi Dalinar dürüstçe konuşarak. "Emirlere uymayı kabul etmeyen yeni acemilere yapacağım şey bu olurdu.”

“Sanırım yüceprensleri dizine yatırıp, itaat ettirene kadar dövmekte çok başarılı olamazsın amca,” dedi kral kuru kuru. Her nedense farkına varmadan göğsünü ovuşturuyordu.

“Onları silahsızlandırmak gerek,” derken buldu Kaladin kendisini.

Odadaki bütün gözler ona doğru döndü. Berrakhanım Teshav sanki konuşmak Kaladin’in hakkı değilmiş gibi ona kaşlarını çattı. Büyük ihtimalle bu doğruydu.

Ancak Dalinar ona başını salladı. “Asker? Bir önerin mi var?”

“Affınızı sığınırım komutanım,” dedi Kaladin. "Ve Majesteleri. Ama eğer bir manga size sorun çıkarıyorsa, yapacağınız ilk şey üyelerini birbirlerinden ayırmaktır. Onları dağıtır, daha iyi mangaların içine sokarsınız. Ben burada onu yapabileceğinizi sanmıyorum.”

“Ben yüceprensleri nasıl birbirlerinden ayıracağımı bilmiyorum,” dedi Dalinar. “Onların birbirleriyle görüşmelerine engel olabileceğimden şüpheliyim. Belki bu savaş kazanılmış olsaydı, farklı yüceprensleri farklı görevlere atayabilir, uzaklara gönderebilir, ondan sonra da birer birer onlarla uğraşabilirdim. Ama şu an için bizler burada kısılı kalmış durumdayız.”

"Baş belalarına yapacağınız ikinci şey onları silahsızlandırmaktır,” dedi Kaladin. “Eğer mızraklarını teslim etmelerini sağlarsanız onları kontrol etmesi daha kolay olur. Bu utanç vericidir, onların tekrar kendilerini acemiler gibi hissetmelerini sağlar. O yüzden... Siz de onların askerlerini ellerinden alabilir misiniz, belki?”

“Korkarım ki alamayız,” dedi Dalinar. “Askerlerin özel olarak Taç’a değil, kendi açıkgözlerine bağlılık yemini var; Taç’a yemin etmiş olanlar sadece yüceprensler. Ancak düşüncelerin doğru yönde.”

Navani’nin omzunu sıktı. “Son iki haftadır bu soruna nasıl yaklaşacağıma karar vermeye çalışıyorum,” dedi, “içgüdülerim bana yüceprenslere, Aletkar’ın açıkgöz nüfusunun tamamına, disiplin altına alınması gereken yeni acemiler olarak muamele etmem gerektiğini söylüyor.”

“O bana geldi ve biz de konuştuk,” dedi Navani. “Yüceprensleri baş edilebilir bir mertebeye düşüremeyiz, her ne kadar Dalinar’m yapmak istediği şey tam olarak bu olsa da. Onun yerine, onları eğer hizaya gelmezlerse her şeylerini ellerinden alacağımıza inanmaları için teşfik etmemiz gerekiyor.”

“Bu beyanname onları delirtecek,” dedi Dalinar. “Ben onların delirmesini istiyorum. Onların savaş hakkında, buradaki yerleri hakkında düşünmelerim istiyorum ve onlara Gavilar'ın suikastini hatırlatmak istiyorum. Eğer onları gerçek askerlermiş gibi davranmaya itebilirsem, hatta bu onların bana karşı silahlanmalarıyla başlıyor olsa bile, o zaman onları ikna etmeyi başarabilirim. Askerlerle anlaşabilirim. Her neyse, bunun büyük bir parçası onları, benim eğer onlar güç ve otoritelerini doğru şekilde kullanmazlarsa ellerinden alacağımın tehdidi. Ve bu da, Yüzbaşı Kaladin’in de önerdiği gibi, silahlarını ellerinden almakla başlıyor.”

“Yüceprenslerin silahlarını almak mı?” diye sordu kral. “Bu nasıl bir saçmalık?” "Bu saçmalık değil,” dedi Dalinar, gülümsedi. “Ordularını onlardan alamayız ama başka bir şey yapabiliriz. Adolin, kınındaki kilidi kaldırmayı planlıyorum.”

Adolin bir an bunu düşünerek kaşlarını çattı. Sonra geniş bir gülümseme yüzünü ikiye böldü. “Yâni, tekrar düello yapmama izin mi vereceksin? Gerçekten mi?” "Evet,” dedi Dalinar. Krala doğru döndü. “Çok uzun bir süreden beri, onun önemli müsabakalara çıkmasını yasaklamıştım, çünkü Kurallar savaş sırasında subaylar arasında şeref düellolarına izin vermiyor. Ancak gittikçe daha da fazla farkına varıyorum ki, öbürlerim kendilerini savaştalarmış gibi görmüyorlar. Onlar oyun oynuyor. Adolin’in resmî müsabakalarda kampın diğer Paredarlarıyla düello etmesine izin vermenin zamanı geldi.”

“Onların burnunu sürtmesi için mi?” diye sordu kral.

“Burun sürtmekle bir ilgisi olmayacak, Parelerini ellerinden almak için olacak.” Dalinar ilerleyerek koltukların ortasına geçti. “Eğer ordudaki bütün Parekılıçları ve Parezırhları bizim kontrolümüzde olursa, yüceprenslerin bize karşı savaşmaları zor olur. Adolin, diğer yüceprenslerin Paredarlarmı şeref düellolarına çağırmanı istiyorum, ödüller Parelerin kendileri olacak. ”

“Bunu kabul etmeyecekler,” dedi General Khal. “Düelloları reddederler.”

"Kabul edeceklerinden emin olmamız gerekecek,” dedi Dalinar. “Onları zorlayarak ya da utandırarak dövüşe sokmanın bir yolunu bulacağız. Eğer Akıl’ın nerelere kaçıp gittiğini bulabilseydik, bu büyük olasılıkla daha kolay olurdu diye düşünüyorum.” "Eğer oğlan kaybederse ne olacak?” diye sordu General Khal. “Bu plan fazla öngörülemez gibi görünüyor. ”

“Göreceğiz,” dedi Dalinar. “Bu yapacaklarımızın sadece bir parçası, daha küçük olan parçası; ama ayrıca en gözle görülür parçası da. Adolin, herkes bana senin düello yapmakta ne kadar iyi olduğunu söylüyor ve sen de yasağımı kaldırmam için aralıksız olarak başımı ağrıttın. Bizimkiler sayılmazsa, orduda otuz tane Paredar var. Sen o kadar çok adamı yenebilir misin?”

“Yenmek ne,” dedi Adolin sırıtarak. “Kırar geçiririm, eğer Sadeas’ın kendisiyle başlayabileceksem. ”

O zaman bu hem şımarık, hem de kendini beğenmiş, diye düşündü Kaladin. “Hayır,” dedi Dalinar. “Sadeas kişisel bir meydan okumayı kabul etmeyecektir, gerçi hedefimiz en sonunda onu da arenaya indirmek. Biz daha düşük seviyeli Pare-darlarla başlayacak ve ona doğru ilerleyeceğiz.”

Odadaki diğerleri sıkıntılıymış gibi görünüyordu. Bu dudaklarını ince bir çizgi hâlinde sıkmış ve Adolin’e göz atmakta olan Berrakhanım Navani’yi de içermekteydi. Dalinar’ın planını destekliyor olabilirdi ama yeğeninin düello yapması fikrini sevmemişti.

Bunu dile getirmedi. “Dalinar’ın da belirttiği gibi, bizim bütün planımız bu olmayacak,” dedi. “Umalım ki Adolin’in düellolarının çok fazla ileri gitmesine gerek olmasın. Büyük ölçüde endişe ve korku yaratmak, bize karşı olan bazı hiziplere baskı yapmak amacını taşıyor. Yapmamız gereken işlerin asıl büyük kısmı, bizim tarafımıza çekilebilecek olanlarla ilişki kurmak için karmaşık ve kararlı bir politik çaba gerektirecek.”

"Navani ve ben yüceprensleri gerçekten de birleştirilmiş olan bir Alethkar’m avantajları konusunda ikna etmek için çalışacağız,” dedi Dalinar başını sallayarak. “Gerçi Fırtınababa biliyor ya, ben politik yeteneğimden, Adolin’in düellolarına duyduğu güveni duymuyorum. Olması gereken bu. Eğer Adolin sopa olacaksa, benim de tüy olmam gerekiyor.”

“Suikastçılar olacak amca,” dedi Elhokar, sesi yorgun çıkıyordu. “Ben Khal’ın haklı olduğunu düşünmüyorum. Bence Alethkar anında parçalanmayacak. Yüceprensler tek bir krallık olma fikrinden hoşlanır oldular. Ama onlar sporlarını, eğlencelerini, mücevherkalplerini de seviyorlar. O yüzden de suikastçılar gönderecekler. İlk başta sessizce, ve büyük olasılıkla da seni ya da beni doğrudan hedeflemeyen. Ailelerimize.

Sadeas ve öbürleri bizim canımızı yakmaya, geri çekilmeye zorlamaya çalışacaklar. Sen oğullarını bunun için riske atmaya gönüllü müsün? Peki ya annemi?”

“Evet, haklısın,” dedi Dalinar. “Benim aklıma... Ama evet. Onlar bu şekilde düşünüyor.” Kaladin’e sesi pişmanmış gibi geliyordu.

“Ve sen yine de bu planı takip etmeye gönüllüsün?” diye sordu kral.

“Başka seçeneğim yok,” dedi Dalinar arkasını dönerek, pencereye doğru geri yürüdü. Batıya, kıtanın içlerine doğru doğru baktı.

“O zaman en azından bana şunu söyle,” dedi Elhokar. “Asıl amacın ne amca? Bütün bunların sonucu olarak istediğin şey ne? Bir yıl içinde, eğer biz bu fiyaskodan sağ çıkmışsak, sen bizim ne olmamızı istiyorsun?”

Dalinar ellerini pencere pervazının kalın taşının üzerine koydu. Gözlerini dışarıya dikmişti, sanki onun görebildiği ama geri kalanlarının göremediği bir şeye bakıyordu. “Ben önceden olduğumuz şeye dönüşmemizi sağlayacağım oğlum. Fırtınaların içinde ayakta kalabilen bir krallık, bir ışık olan ve bir karanlık olmayan bir krallık. Ben gerçek anlamda birleşmiş olan bir Alethkar istiyorum, yüceprensleri sadık ve adil olan. Ondan da fazlasını.” Parmaklarıyla pencere pervazına vurdu. “Ben Parlayan Şövalyeleri tekrar kuracağım.”

Kaladin neredeyse şoktan mızrağını düşürecekti. Neyse ki, hiç kimse onu izlemiyordu; onlar ayağa fırlayarak Dalinar’a gözlerini dikmekteydiler.

"Parlayanlar mı? Siz delirdiniz mi?” diye hesap sordu Berrakhanım Teshav. "Siz bizi Yokelçilere satan bir hainler mezhebini mi tekrar kurmaya çalışacaksınız?”

“Bunun geri kalanı kulağa iyi geliyor baba,” dedi Adolin öne doğru adım atarak. “Parlayanlar hakkında çok düşündüğünü biliyorum ama sen onları... Diğer herkesten farklı bir şekilde görüyorsun. Eğer sen onları örnek almayı istediğini ilan edecek olursan bu iyi karşılanmayacaktır.”

Kral sadece inleyerek yüzünü ellerine gömdü.

“İnsanlar onlar hakkında yanılıyor,” dedi Dalinar. “Ve eğer hatta yanılmıyorlarsa bile asıl Parlayanlar, Elçiler tarafından başlatılmış olanlar, Vorin kilisesinin bile bir zamanlar adil ve erdemli olduğunu itiraf ettiği bir şey. Bizim insanlara Parlayan Şövalyeler’in, bir tarikat olarak, büyük bir şeyleri temsil ettiğini hatırlatmamız gerekiyor. Eğer etmeselerdi, hikâyelerin yaptıklarını iddia ettikleri gibi ‘düşmeleri’ de mümkün olamazdı.”

“Ama neden?” diye sordu Elhokar. “Sebep ne?”

“Yapmam gereken şey bu.” Dalinar tereddüt etti. “Ben de henüz neden olduğundan tam olarak emin değilim. Sadece bana söylenen bu. Gelmekte olan şeye karşı bir korunma, bir hazırlık olarak. Bir tür fırtına. Belki bu diğer yüceprenslerin bize karşı dönmesi kadar basit bir şeydir. Hiç sanmıyorum ama belki.”

“Baba,” dedi Adolin eli Dalinar’m kolunda. “Bunların hepsi iyi güzel, ve belki sen insanların Parlayanlar hakkındaki görüşünü de değiştirebilirsin ama... Ishar’ın ruhu adına, baba! Onlar bizim yapamadığımız şeyleri yapabiliyordu. Sadece birilerinin adını Parlayan koymak, onlara hikâyelerdeki gibi fantastik güçler vermez."

“Parlayanlar yapabildikleri şeylerden daha fazlasıydı,” dedi Dalinar. “Onlar bir ideal anlamına gelirdi. Bizim bu günlerde eksikliğini çektiğimiz türden bir ideal. Biz antik Dalgabağlamalara, onların sahip olduğu güçlere, erişemeyebiliriz, ama Parlayanları başka yollardan örnek almayı hedefleyebiliriz. Bunda kararlıyım. Beni vazgeçirmeye çalışmayın."

Diğerleri ikna olmuş gibi görünmüyordu.

Kaladin gözlerini kıstı. Peki Dalinar Kaladin’in güçlerini biliyor muydu, yoksa bilmiyor muydu? Toplantı Paredarları Adolin’le dövüşmeleri için nasıl manipüle edebilecekleri ve çevre bölgedeki devriyelerin nasıl arttırılabileceği gibi daha sıradan konulara doğru kaydı. Dalinar savaş kamplarını güvenli bir hâle getirmeyi, deneyeceği şeyler için bir ön koşul olarak görüyordu.

Toplantı en sonunda bittiği, içeridekilerin çoğu emirleri uygulamaya gittiği zaman, Kaladin hâlâ Dalinar'ın Parlayanlar hakkında söylediği şeyleri düşünüyordu. Adam bunun farkında değildi ama o çok isabetli konuşmuştu. Parlayan Şövalyeler’in gerçekten de idealleri vardı ve onlar tam olarak o şekilde adlandırılıyorlardı. Beş İdealler, Ölümsüz Sözler.

Ölümden önce yaşam, zayıflıktan önce güç, hedeften önce yolculuk, diye düşündü Kaladin cebinden çıkardığı bir küreyle oynarken. Bu Sözler, Birinci İdeal’in tamamını oluşturuyordu. Kaladin’in bunun anlamı konusunda sadece sezgisel bir fikri vardı ama cehaleti onun Rüzgârkoşucuların İkinci İdeal’ini, kendilerini koruyamayanları koruma yeminini, keşfetmesine engel olmamıştı.

Syl ona öbür üçünü söylemiyordu. Diyordu ki, Kaladin ihtiyacı olduğu zaman onları bilecekti. Ya da bilmeyecek ve de ilerleme kaydetmeyecekti.

Kaladin ilerleme kaydetmeyi istiyor muydu? Ne olmak için? Parlayan Şövalyeler’in bir üyesi mi? Kaladin’in istediği şey başka birinin ideallerinin kendi hayatına hâkim olması değildi. O sadece hayatta kalmak istemişti. Şimdi, her nasılsa, yüzlerce yıldır hiçbir insanın geçmemiş olduğu bir yoldan dümdüz ileri doğru ilerliyordu. Potansiyel olarak Roshar üzerinde yaşayan tüm insanların nefret edeceği ya da saygı duyacağı bir şeye dönüşüyordu. Ne kadar çok ilgi...

"Asker?” dedi Dalinar kapının yanında durarak.

“Komutanım.” Kaladin tekrar dimdik durdu ve selam verdi. Bunu yapmak iyi hissettiriyordu, hazır olda durmak, bir yer bulmak. Bunun bir zamanlar sevdiği hayatı hatırlamanın iyi duygusu mu, yoksa tekrar tasmasına kavuşan baltatazısının zavallı duygusu mu olduğundan emin değildi.

“Yeğenim haklıydı,” dedi Dalinar kralın koridor boyunca uzaklaşmasını izleyerek. “Öbürleri aileme zarar vermeye çalışabilir. Onlar bu şekilde düşünüyor. Navani ve oğullarım için sürekli olarak muhafız grupları olmasını istiyorum. En iyi adamlarından. ”

"Bende onlardan yaklaşık iki düzine var, komutanım,” dedi Kaladin. “Bu dördünüzü birden sürekli olarak koruma altında tutmak için yeterli değil. Fazla uzun süre geçmeden önce daha fazla adamı eğitmiş olmam gerekir ama bir köprücünün eline mızrak vermek onu iyi bir korumayı bırakın, bir asker bile yapmıyor.”

Dalinar başını sallayarak onayladı, sıkıntılı görünüyordu. Çenesini ovuşturdu.

“Komutanım?”

“Seninkisi bu savaş kampındaki işi fazla olan tek kuvvet değil, asker,” dedi Dalinar. “Sadeas’ın ihanetine çok fazla adam kaybettim. Çok iyi adamlar. Şimdi de bir zaman sınırım var. Sadece altmış günden biraz fazla...”

Kaladin bir ürperti hissetti. Yüceprens duvarına karalanmış olarak bulunan sayıyı çok ciddiye alıyordu.

“Yüzbaşı,” dedi Dalinar hafifçe. “Bulabildiğim her sağlam adama ihtiyacım var. Onları eğitiyor ordumu tekrar oluşturuyor ve fırtına için hazırlanıyor olmam gerekiyor. Onların platolara saldırıyor olmalarına ve savaş tecrübesi edinmek için Parshen-dilerle çatışıyor olmalarına ihtiyacım var.”

Bunun kendisiyle ne ilgisi vardı? “Siz adamlarımın plato turlarında savaşmalarının gerekli olmayacağına söz vermiştiniz.”

“Bu sözü tutacağım,” dedi Dalinar. “Ama Kral’ın Muhafızlarında iki yüz elli asker var. Bunlar elimdeki son savaşa hazır subayların bazılarını da içeriyor ve onları da yeni acemilerin başına koymam gerekiyor."

"Sadece sizin ailenizi korumak zorunda olmayacağım, değil mi?” diye sordu Kaladin omuzlarına yeni bir yükün binmekte olduğunu hissederek. “Kralın korunmasını da bana teslim etmeyi istediğinizi ima ediyorsunuz.”

“Evet,” dedi Dalinar. “Yavaş yavaş, ama evet. O askerlere ihtiyacım var. Onun da ötesinde, iki ayrı muhafız kuvveti bulundurmak bana bir hataymış gibi geliyor. Hissediyorum ki, geçmişiniz de göz önüne alınacak olursa, adamlarının içinde düşmanlarımın casuslarının olması ihtimali çok az. Bir süre önce kralın hayatına karşı bir teşebbüs yapılmış olabilir, bunu senin de bilmen gerekiyor. Hâlâ bunun arkasında kimin olduğunu bulamadım ama bazı muhafızların işin içinde olabileceğinden endişe ediyorum."

Kaladin derin bir nefes aldı. “Ne oldu?”

“Elhokar ve ben bir uçurumşeytanı avladık,” dedi Dalinar. “O av sırasında, zorlu bir anında kralın Zırh’ı bozulmanın eşiğine geldi. Biz onu güçlendiren mücevherlerin pek çoğunun kusurlu olanlarla değiştirilmiş olmasının muhtemel olduğunu bulduk, zorlandıkları zaman çatlamalarına neden olmuştu.”

“Ben Zırh konusunda fazla bir şey bilmem komutanım,” dedi Kaladin. “Kendi kendilerine, sabotaj olmaksızın kırılmış olabilirler mi?”

"Mümkün ama muhtemel değil. Ben, adamlarının sarayın ve kralın korunmasında nöbet tutmalarını istiyorum, Kral’ın Muhafızlarından bazı nöbetleri devralarak kralı ve sarayı tanır hâle gelmenizi. Bu adamlarının daha tecrübeli muhafızlardan bir şeyler öğrenmelerine de yardım edecektir. Aynı zamanda, ben ordumdaki askerleri eğitmeleri için o muhafızların subaylarını almaya başlayacağım.

“Önümüzdeki birkaç hafta boyunca, senin grubunla Kral’ın Muhafızları’m birleştireceğiz. Komuta sende olacak. Sen o öbür ekiplerden olan köprücüleri yeteri kadar iyi eğittiğin zaman, biz muhafızlarda kalan askerleri de adamlarınla değiştirecek, ve askerleri de benim orduma geçireceğiz.” Kaladin’in gözlerinin içine baktı. “Bunu yapabilir misin asker?”

“Evet komutanım,” dedi Kaladin, gerçi bir parçası panik oluyordu. “Yapabilirim.” “Güzel.”

“Bir öneri, komutanım. Siz savaş kamplarının dışındaki devriyeleri genişleteceğinizi, Harap Ovalar’ın etrafındaki tepelerde düzeni sağlamaya çalışacağınızı söylemiştiniz.”

“Evet. Oralarda dolaşan haydutların sayısı utanç verici. Burası artık Alethi arazisi. Alethi kanunlarına uyması gerek.”

“Eğitmem gereken bin tane adamım var,” dedi Kaladin. “Eğer oralarda devriye gezmelerini sağlayabilirsem, bu onların kendilerini askerler gibi hissetmelerine yardımcı olabilir. Eğer yeteri kadar büyük bir kuvvet kullanacak olursam, haydutlara bir mesaj verir, belki onları kaçmaya zorlamış olurum ve adamlarımın da fazla savaş görmesi gerekmez.”

"Güzel. Devriye görevinin başında General Khal vardı ama o artık benim en kıdemli komutanım ve ona başka şeyler için ihtiyaç olacak. Adamlarını eğit. Hedefimiz eninde sonunda senin bin adamına burası, yâni Alethkar ile güney ve doğu limanlan arasındaki gerçek yollarda devriye gezdirmek olacak. Haydut kamplarına karşı gözcülük yapacak ve saldırıya uğrayan kervanları arayacak izci ekiplerin olmasını isteyeceğim. Benim oralarda ne kadar hareketlilik olduğu ve tam olarak ne kadar tehlikeli olduğuna dair sayılara ihtiyacım var. "

“Bizzat ilgileneceğim komutanım.”

Fırtınalar. Bütün bunların hepsini nasıl yapacaktı?

“Güzel,” dedi Dalinar.

Dalinar yürüyerek salondan çıktı, sanki düşünceler içinde kaybolmuş gibi ellerini arkasında kavuşturmuştu. Moash, Eth ve Mart, Kaladin’in emretmiş olduğu gibi onun arkasına dizildiler. Her zaman Dalinar’ın yanına iki adam veriyordu, eğer başarabilirse üç. Bir zamanlar bunu dört ya da beşe çıkarmayı umut etmişti ama, fırtınalar adına, şimdi koruması gereken bu kadar çok kişi olduğuna göre bu mümkün olmayacaktı.

Kim bu adam? diye düşündü Kaladin Dalinar’m uzaklaşmakta olan şeklini izlerken. Kampı iyi idare ediliyordu. Bir adamı onu takip eden adamlara bakarak yargılayabilirdin, ve Kaladin de öyle yapıyordu.

Ama bir zorba da disiplinli askerleri olan iyi bir kamp kurabilirdi. Bu adam, Dalinar Kholin, Alethkar’ın birleşmesine yardım etmişti ve bunu da kanın içinde yüzerek yapmıştı. Şimdi... Şimdi de bir kralmış gibi konuşuyordu, hatta kralın kendisi odanm içindeyken bile.

O Parlayan Şövalyeler’i yeniden kurmak istiyor, diye düşündü Kaladin. Bu Dalinar Kholin’in sadece irade gücüyle başarabileceği bir şey değildi.

Yardım almadan yapamazdı.

Kölelerimizin arasında gizlenen Parshendi casuslarının olabileceği bizim hiçbir zaman afalımıza bile gelmemişti. Bu da önceden fark etmiş olmam gereken bir şeydi.

-Navani Kholin’in günlüğünden, Jesesan 1174

Shallan yine geminin güvertesindeki kutusunun üzerine oturmuştu, gerçi şimdi başında bir şapka, üzerinde bir palto ve hürelinde de bir eldiven vardı. Emineli elbette ki iğnelenmiş kol yeninin içinde duruyordu.

Bu açık okyanustaki soğuk akıl almaz bir şeydi. Kaptan iyice güneye gidildiğinde okyanusun kendisinin bile donduğunu söylemişti. Bu inanılmaz geliyordu, Shallan bunu görmeyi isterdi. Bazen Jah Keved’de kar ve buz görmüştü, arada bir kışın oluyordu. Ama bütün bir okyanus dolusu buz? Hayret vericiydi.

ismini Desen koymuş olduğu spreni gözlerken eldivenli eliyle yazıyordu. Şu anda o kendisini geminin güvertesinden yukarı kaldırmış, girdaplanan karanlıktan bir top oluşturmuştu, sonsuz çizgiler Shallan’ın düz bir sayfanın üzerinde asla yakalamayı başaramayacağı şekillerde kıvrılıyorlardı. Bunun yerine çizimlerine destek olarak tanımlar yazıyordu.

“Yiyecek...” dedi Desen. Sesinin uğultulu bir dokusu vardı ve konuştuğu zaman titreşiyordu.

“Evet,” dedi Shallan. “Biz onu yiyoruz.” Yanındaki kâseden küçük bir lima meyvesi seçti ve ağzına attı, sonra da çiğnedi ve yuttu.

“Yiyoruz,” dedi Desen. “Sen... Onu... Sana dönüştürüyor.”

"Evet! Aynen öyle.”

Spren aşağı düştü, o geminin tahta güvertesinin içine girerken karanlık kaybolmuştu. Bir kere daha malzemenin bir parçası hâline geldi, tahtanın sanki suymuş gibi ioo dalgalanmasına neden oluyordu. Zemin boyunca kaydı, sonra da yanındaki kutunun

üzerine çıkarak, küçük yeşil meyvelerin olduğu kâseye ulaştı. Burada her meyvenin üzerinden geçti, her birinin kabuğu onun deseni şeklinde kırışarak yükseliyordu. “Korkunç!” dedi, sesi kâsenin içinden titreşimler hâlinde yükseliyordu. “Korkunç?”

"Yıkım!”

“Ne? Hayır, biz böyle yaşıyoruz. Her şeyin yemeğe ihtiyacı var.”

“Yemek korkunç yıkım!” Sesi dehşete düşmüş gibi geliyordu. Kâseden geriye çekilerek güverteye döndü.

Desen gittikçe daha da karmaşık düşünceleri ilişkilendirebiliyor, diye yazdı Shallan. Soyutlamaları kolaylıkla anlıyor. Bir süre önce bana “Neden? Neden sen? Neden var?” sorularını sordu. Bunu bana hayatımın amacımı sorması şeklinde yorumladım. ‘‘Gerçeği bulmak” diye cevap verdiğim zaman demek istediğimi kolaylıkla kavrarmış gibi göründü. Ama yine de, insanların neden yemek zorunda olması gibi bazı basit gerçeklikler onu aşıyor. O...

Kâğıt buruşur ve yükselirken Shallan yazmayı kesti, Desen sayfanın üzerinde belirmişti, minik çıkıntıları Shallan’ın hemen şimdi yazmış olduğu harfleri yükseltiyordu.

“Neden bu?” diye sordu.

“Hatırlamak için.”

“Hatırlamak,” dedi kelimeyi bir deneyerek.

“Bunun anlamı...” Fırtınababa. Hafızayı nasıl anlatacaktı? “Bunun anlamı geçmişte ne yaptığını bilebilmek. Başka zamanlarda, günler önce olan şeyleri.” “Hatırlamak,” dedi Desen. “Ben... Hatırlamıyorum.”

"Hatırladığın ilk şey ne?” diye sordu Shallan. “İlk önce neredeydin?”

“İlk önce,” dedi Desen. “Senin yanında.”

“Gemide mi?” dedi Shallan yazarak.

“Hayır. Yeşil. Yiyecek. Yenilmemiş yiyecek.”

“Bitkiler mi?” diye sordu Shallan.

“Evet. Çok bitkiler.” Desen titreşti ve Shallan da bu titreşimin içinde dalların arasından esen rüzgârın sesini duyabildiğini düşündü. Derin bir nefes aldı. Bunu neredeyse görebiliyordu. Önündeki güverte bir taşlık yola dönüşüyor, kutusu da taştan bir bank hâline geliyordu. Hafifçe. Gerçekten de orada değildi, ama neredeyse. Babasının bahçeleri. Zeminde tozun içine çizilmiş olan bir desen...

“Hatırla,” dedi Desen, sesi bir fısıltı gibiydi.

Hayır, diye düşündü Shallan dehşete düşerek. HAYIR!

Görüntü kayboldu. Aslında gerçekte orada bir görüntü yoktu, değil mi? Eminelini göğsüne bastırarak keskin nefesler alıp verdi. Hayır.

“Hey, genç hanım,” dedi Yalb arkasından. “Bu yeni oğlana Kharbranth’da ne olduğunu söyle!”

Shallan kalbi hâlâ hızla atarak döndü ve Yalb’m yanında “yeni oğlanla” yürüyerek gelmekte olduğunu gördü, Yalb'dan en az bir beş yaş daha büyük olan, altı ayak boyunda izbandut gibi bir adamdı. Onu son liman Amydlatn’da almışlardı. Tozbek Yeni Natanan’a giden yolculuklarının son ayağında mürettebat eksikliği çekmeyeceklerinden emin olmak istiyordu.

Yalb kutusunun yanında çömeldi. Soğuğun karşısında kulaklarının üzerini kapatan bir saç bandı ile perişan kol yenleri olan bir gömleği giymeye tenezzül etmişti.

“Berrakhanım?” diye sordu Yalb. “İyi misin? Bi kaplumbağa yutmuş gibi görünü-yon. Ve sade kafasını da değil.”

“Ben iyiyim,” dedi Shallan. “Ne... Ne istemiştin?”

“Kharbranth’da, ” dedi Yalb başparmağıyla omzundan geriye işaret ederek. “Biz kralı gördük mü, görmedik mi?”

“Biz mi?” diye sordu Shallan. “Onunla ben karşılaştım.”

"Ve ben de senin mahiyetindim."

“Sen dışarıda bekliyordun.”

“O önemli değil.” dedi Yalb. “Ben o görüşme için senin eşlikçindim, hı?”

Eşlikçi mi? O Shallan’ı saraya iyilik olsun diye götürmüştü. “Ee... Öyle sayılabilir,” dedi. "Sen güzel selam veriyordun, diye hatırlıyorum.”

“Gördün mü,” dedi Yalb ayağa kalkarak çok daha iri adama dönerken. “Selamı ben de dediydim, di mi?”

“Yeni oğlan” guruldamayla onaylamasını belirtti.

“O zaman hadi giriş o bulaşığa,” dedi Yalb. Karşılık olarak bir surat asma aldı. “Ayak yapma şindi,” dedi Yalb. “Dedim sana, kaptan çalışanları çok dikkatli izliyo. Eğer buraya uymak istiyosan, işini iyi yapcan, fazla fazla yapcan. Böylece kaptanın ve diğer tayfanın gözüne girersin. Ben burda sana büyük fırsat veriyom, kıymetini bil.” Bu iri adamı yatıştırırmış gibi göründü, döndü ve alt güverteye doğru ağır adımlarla gitti.

“Tutku’ adına!" dedi Yalb. “Bu oğlan çamurdan iki küre kadar sönük. Ben üzü-lüyom or Onu çok kazıklarlar Berrakhanım.”

“Yalb, sen yine hava mı atıyorsun?” dedi Shallan.

“Bi kısmı gerçekse hava atma sayılmaz.”

“Aslında hava atmak tam olarak öyle olur.”

“Ee,” dedi Yalb ona doğru dönerek. “Sen demin napıyodun? Var ya, renklerlen?” “Renkler mi?” dedi Shallan bir anda soğuyarak.

“He, güverte yeşile döndü di mi?” dedi Yalb. “Yeminlen gördüm. O acayip spren-len ilgili, di mi?”

“Ben... Ben onun tam olarak ne tür bir spren olduğunu belirlemeye çalışıyorum,” dedi Shallan sesini ifadesiz tutarak. “Bu bir âlimlik konusu.”

“Ben de öyle düşündüydüm,” dedi Yalb, her ne kadar Shallan ona cevap sayılabilecek hiçbir şey vermemiş olsa da. Ona dost canlısı bir el salladı, sonra da hızla yürüyerek gitti.

Shallan onların Desen’i görmesine izin verdiği için endişeliydi. Onu denizcilerden gizli tutmak için kamarasında kalmayı denemişti ama odaya kapanmak ona fazla zor geliyordu ve Desen de onlara görünmemesi yönündeki önerilerine cevap vermiyordu. O yüzden de, son dört gün boyunca Shallan denizcilerin o Desen’i incelerken ne yaptığını görmesine izin vermek zorunda kalmıştı.

Onlar anlaşılabilir bir şekilde sprenden rahatsızlık duyuyorlardı ama pek bir şey söylemediler. Bugün gemiyi bütün gece boyunca yelken açması için hazırlıyorlardı. Geceleyin açık deniz düşüncesi Shallan’ın huzurunu kaçırıyordu ama uygarlıktan bu kadar uzağa açılmanın bedeli buydu. Hatta iki gün önce bir fırtınayı kıyıdaki bir koyda geçirmek zorunda kalmışlardı. Denizciler gemide kalırken, Jasnah ve Shallan karaya çıkarak bu amaç için kıyıya inşa edilmiş olan bir hisarda kalmışlardı, yüklü bir ücret karşılığında.

O koy gerçek bir liman olmasa bile, en azından gemiyi korumaya yardım edecek bir fırtmaduvarı vardı. Bir sonraki yücefırtınada o kadarı bile olmayacaktı. Bir koy bularak rüzgârlara direnmeye çalışacaklardı, gerçi Tozbek Shallan ve Jasnah’yı bir mağaraya sığınmaları için kıyıya göndereceğini söylemişti.

Havada asılı duran şeklinde geri dönmüş olan Desen’e doğru döndü. Kristal bir avizeden duvara saçılmış olan, ışık beneklerinden bir desen gibi görünüyordu; gerçi o ışıktan değil, siyah bir şeylerden oluşuyordu ve üç boyutluydu. Yâni... Belki aslında pek benzemiyordu.

"Yalanlar,” dedi Desen. “Yalb'dan yalanlar.”

"Evet,” dedi Shallan bir iç çekmeyle. “Onun bazen kendi iyiliği için fazla ikna becerisi olabiliyor.”

Desen yumuşak bir şekilde uğuldadı. Memnun olmuş gibi görünüyordu.

“Sen yalanlan seviyor musun?” diye sordu Shallan.

“İyi yalanlar,” dedi Desen. "O yalan. İyi yalan.”

“Bir yalanı iyi yapan şey nedir?” diye sordu Shallan dikkatlice not alarak, Desen’in kelimelerini tam olarak kaydediyordu.

“Gerçek yalanlar.”    ~—

“Desen, o ikisi birbirinin zıddı.”

“Hmmmm... Işık gölge yapıyor. Gerçek yalan yapıyor. Hmmmm.”

Jasnah onlara yalanspreni demişti, diye yazdı Shallan. Görünüşe göre onların hoşlanmadığı bir lakap. İlk defa Ruhdöktüğüm zaman, bir ses benden bir gerçek talep etti. Bunun hâlâ ne anlama geldiğini bilmiyorum ve Jasnah da konuşkan değil. O da benim tecrübemden ne anlam çıkaracağını bilmiyormuş gibi görünüyor. Ben o sesin Desen’e ait olduğunu sanmıyorum ama kesin konuşamam, çünkü o da kendisi hakkında çok şeyi unutmuş gibi görünüyor.

Desen’in hem düz, hem de uçan şekillerinin birkaç eskizini yapmaya geri döndü. Çizmek onun aklının rahatlamasını sağlıyordu. Bitirene kadar, notlarının içine alıntılarını eklemeyi istediği birkaç tane yarım hatırladığı pasaj bulmuştu.

Desen arkasında, alt güverteye doğru gitti. O denizcilerin bakışlarını üzerlerine çekiyordu. Onlar batıl inançlı bir gruptu ve bazıları onu kötü bir işaret olarak görüyordu.

Kamarasında Desen yanındaki duvarın üzerine çıktı, Shallan’ın konuşan sprenler-den bahsettiğini hatırlamış olduğu bir pasajı ararken gözleri olmadan onu izliyordu. Sadece insanları taklit eden ve onların sözlerini tekrarlayan oyuncu rüzgârsprenleri ve nehirsprenleri değil. Onlar sıradan sprenlerden sadece bir basamak daha yukarıdaydı ama bir diğer spren çeşidi daha vardı, nadiren görülen bir tanesi. Desen gibi, insanlarla gerçekten de konuşabilen sprenler.

Gecegözcüsü de belli ki bunlardan bir tanesidir, diye yazmıştı Alai, Shallan pasajı kopyalıyordu. Onunla yapılan konuşmaların kayıtları çok sayıda ve güvenilir; ve kırsal Alethi halk masallarının bizi ikna etmeye çalıştığının aksine, o kesinlikle

dişi. Birinci elden bir âlimsel raporu elde etmeye kararlı olan Shubalai'nin kendisi Gecegözcüsü’nü ziyaret etti ve onun hikâyesini kelime kelime kaydetti...

Shallan başka bir alıntıya gitti ve uzun zaman geçmeden çalışmalarının içinde tamamen kaybolup gitmişti. Birkaç saat sonra, bir kitabı kapattı ve yatağının yanındaki masanın üzerine koydu. Küreleri sönükleşmeye başlamıştı, yakında söneceklerdi ve Fırtınaışığıyla tekrar doldurulmaları gerekecekti. Shallan kendinden memnun bir nefesi bıraktı ve yatağında arkasına yaslandı, bir düzine farklı kaynaktan alınmış olan notları küçük kamarasının zeminine yayılmış yatıyordu.

Kendisini... Tatmin olmuş hissediyordu. Kardeşleri Ruhdökümcü’yü tamir ettirme ve geri verme planına bayılmışlardı ve Shallan’m her şeyin bitmemiş olabileceği yönündeki önerisiyle güç kazanmışlar gibi görünüyordu. Şimdi ortada bir plan olduğuna göre, onlar daha uzun süre dayanabileceklerini düşünüyorlardı.

Shallan’ın hayatı yoluna giriyordu. En son basitçe oturup okuyabilmesinden bu yana ne kadar zaman geçmişti? Evi için endişelenmeden yada Jasnah’yı soymanın bir yolunu bulmak zorunluğu yüzünden dehşete düşmeden? Babasının ölümüne sebep olan korkunç olaylar dizisinden önce bile, Shallan her zaman endişeli olmuştu. Bütün hayatı böyl'eydi. O gerçek bir âlim olmayı ulaşılamayacak bir şey olarak görmüştü. Fırtınababa! O komşu şehri bile ulaşılamaz olarak görürdü.

Ayağa kalkarak eskiz defterini aldı ve sayfalan -^ar^narak santhidin resimlerini buldu, okyanusa dalışındaki hatırasından çizmiş olduğu birkaç tanesi de buradaydı. Buna gülümsedi, nasıl üstünden sular dökülerek ve sırıtarak güverteye geri çıktığını hatırladı. Denizcilerin hepsi belli ki onun deli olduğunu düşünmüştü.

Şimdi ise dünyanın kıyısındaki bir şehre doğru yelken açmıştı, güçlü bir Alethi prensiyle nişanlıydı ve sadece öğrenmek için özgürdü. İnanılmaz yeni manzaralar görüyor, gündüzleri bunları çiziyor, sonra geceleri de yığınlarla kitap okuyordu.

Shallan tökezleyerek kusursuz hayatın içine düşmüştü ve hayalini kurmuş olduğu her şey buradaydı.

Shallan eminelinin kol yeni içindeki cebi kurcalayarak kadehindeki zayıflamakta olanlarla değiştirmek için biraz daha küre çıkardı. Ancak eline baktığı zaman kürelerin hepsi tamamen sönüktü. İçlerinde tek bir Işık zerresi bile yoktu.

Kaşlarını çattı. Bunlar bir önceki yücefırtına sırasında geminin direğine bağlanmış olan bir sepetin içinde doldurulmuşlardı. Kadehinin içindekiler şimdi iki fırtına ön-cesindendi, o yüzden azalıyorlardı. Cebindekiler nasıl daha hızlı sönmüş olabilirdi? Bu mantığa aykırıydı.

“Mmmmm...” dedi Desen duvarda başının yakınlarından. “Yalan.”

Shallan küreleri cebine geri koydu, sonra da geminin dar koridoruna çıktı ve Jasnah’nın kamarasına doğru gitmeye başladı. Bu çoğunlukla Tozbek ve karısının kaldıkları kamaraydı ama daha iyi olan odayı Jasnah’ya vermek için orayı boşaltarak üçüncü (ve en küçük) kamaraya geçmişlerdi. İnsanlar onun için böyle şeyleri yapıyordu, o bir şey söylemese bile.

Jasnah’da Shallan’ın kullanabileceği biraz küre olmalıydı. Gerçekten de, Jasnah’nın kapısı biraz aralıktı ve gemi akşamın içinden yoluna devam ederken gıcırdar ve sarsılırken hafifçe sallanıyordu. Jasnah içerideki masada oturmuştu ve Shallan içeriye 104 bir göz attı, bir anda kadını rahatsız etmek isteyip istemediğinden emin olamamıştı.

Jasnah’nın yüzünü görebiliyordu, eli alnına dayanmış, gözlerini önünde yayılmış duran sayfalara dikmişti. Jasnah’mn gözlerinde boşluk vardı, yüz ifadesi bezgindi.

Shallan’ın görmeye alışkın olduğu Jasnah bu değildi. Yorgunluk kendine güveni süpürüp atmıştı, sükûnun yerine endişe gelmişti. Jasnah bir şeyler yazmaya başladı ama sadece birkaç kelime yazdıktan sonra durdu. Kalemini bırakarak gözlerini kapattı ve §akaklarını ovuşturdu. Birkaç tane havaya yükselen tozdan hortumlara benzer spren Jasnah’nın başının etrafındaki havada belirdi. Yorgunluksprenleri.

Shallan bir anda sanki mahremiyetini işgal ediyormuş gibi hissederek geriye çekildi. Jasnah’nın savunmaları düşmüştü. Shallan gizli gizli uzaklaşmaya başlayacaktı ki, bir anda zeminden bir ses “Gerçek!” dedi.

Irkilen Jasnah başını kaldırdı, gözleri, elbette ki şiddetle kızarmakta olan, Shallan’ı buldu.

Jasnah gözlerini yerdeki Desen'e doğru çevirdi, sonra da düzgün bir duruşa geçerek otururken maskesini tekrar taktı. “Evet çocuk?”

“Benim... Benim küreye ihtiyacım vardı...” dedi Shallan. “Kesemdekiler sönmüş.” “Sen Ruhdökmeye mi başladın?” diye sordu Jasnah keskince.

"Ne? Hayır, Berrakhanım. Ben yapmayacağıma söz verdim. ”

“O zaman bu ikinci beceri,” dedi Jasnah. “İçeri gir ve o kapıyı kapat. Kaptan Tozbek’le konuşmam gerek, kapının dili düzgün oturmuyor.”

Shallan içeriye adım atarak kapıyı itip kapattı, gerçi kapının dili tutmuyordu. Ellerini birleştirerek yaklaştı, kendisini utanmış hissediyordu.

"Ne yaptın?” diye sordu Jasnah. “Işıkla ilgili bir şeydi, diye varsayıyorum?” “Bitkilerin belirmesine sebep olmuşum gibi görünüyor,” dedi Shallan. “Ee, aslında sadece rengi. Denizcilerin bir tanesi güvertenin yeşile döndüğünü görmüş ama ben bitkiler hakkında düşünmeyi kesince kayboldu.”

“Evet...” dedi Jasnah. Kitaplarından bir tanesinin sayfalarını karıştırarak bir çizimde durdu. Shallan bunu daha önce de görmüştü, Vorinizm’in kendisi kadar eski bir şeydi. Yan çevrilmiş bir kum saatine benzer bir şekil oluşturan çizgilerle birleştirilmiş on küre. Merkezdeki iki küre sanki neredeyse göz bebekleri gibi görünüyordu. Yaradan’ın Çifte Gözü.

“On Öz,” dedi Jasnah hafifçe. Parmaklarını sayfanın üzerinde gezdirdi. “On Dalga. On tarikat. Ama sprenlerin en sonunda yeminleri bize geri vermeye karar vermesi ne anlama geliyor? Ve bana kalan ne kadar zaman var? Fazla değil. Fazla değil...” “Berrakhanım?” diye sordu Shallan.

“Sen gelmenden önce, benim bir istisna olduğumu varsayabilirdim,” dedi Jasnah. “Dalgabağlamanın büyük sayılar hâlinde geri dönmüyor olabileceğini umut edebilirdim. Artık öyle bir umudum yok. Seni bana Muğlaklar gönderdi, ondan hiç şüphem yok, çünkü eğitilmeye ihtiyacının olacağını biliyorlardı. Bu bana en azından ilklerden bir tanesi olabileceğim umudunu veriyor.”

“Anlamıyorum.”

Jasnah başını kaldırarak Shallan’a baktı, gözlerinde yoğun bir bakış vardı. Kadının gözleri hâlâ yorgunlukla kırmızıydı. O hangi saatlere kadar çalışıyordu? Her gece Shallan yatarken, Jasnah’nın kapısının altından hâlâ ışık geliyor olurdu.

“Dürüst olmak gerekirse ben de anlamıyorum,” dedi Jasnah.

“Siz iyi misiniz?” diye sordu Shallan. “Ben içeri girmeden önce siz... Sıkıntılı gibi görünüyordunuz. ”

Jasnah sadece birazcık tereddüt etti. “Ben sadece çalışmalarımla çok fazla zaman harcıyorum.” Sandıklarından birisine doğru dönerek kürelerle dolu koyu renkli bir kese çıkardı. “Bunları al. Sürekli olarak yanında küreler tutmanı öneririm, böylece Dalgabağlaman ortaya çıkma fırsatı bulabilir.”

“Siz bana öğretebilir misiniz?" diye sordu Shallan keseyi alarak.

“Bilmiyorum,” dedi Jasnah. “Deneyeceğim. Bu şemada, Dalgalar’dan bir tanesi Aydınlık olarak biliniyor, ışık üzerinde hâkimiyet. Şimdilik, Ruhdöküm yerine bu Dalgayı öğrenmeye zaman harcamanı tercih ederim. Ruhdöküm tehlikeli bir sanat, şimdi bir zamanlar olduğundan daha da fazla.”

Shallan başını sallayarak onaylayıp ayağa kalktı. Ancak çıkmadan önce tereddüt etti. “İyi olduğunuzdan emin misiniz?”

“Elbette.” Bunu fazla hızlı söylemişti. Kadın sakindi, kontrollüydü ama bitap düşmüş olduğu da belliydi. Maske çatlamıştı ve Shallan gerçeği görebiliyordu.

O beni yatıştırmaya çalışıyor, diye farkına vardı Shallan. Başımı okşayıp, yatağa geri göndermeye çalışıyor, bir kâbusun uyandırdığı çocuk gibi.

“Siz endişelisiniz,” dedi Shallan Jasnah’nın gözlerinin içine bakarak.

Kadın bakışlarını kaçırdı. Masasının üzerinde kımıldanan bir şeyin üzerine bir kitabı itti, küçük mor bir sprendi. Korkuspreni. Sadece bir tane, evet, ama yine de.

“Hayır...” diye fısıldadı Shallan. “Siz endişeli değilsiniz. Siz çok korkuyorsunuz." Fırtınababa!

“Bir şeyim yok, Shallan,” dedi Jasnah. “Benim sadece biraz uykuya ihtiyacım var. Çalışmalarına geri dön.”

Shallan Jasnah’nın masasının yanındaki tabureye oturdu. Kadın ona tekrar baktı ve Shallan maskenin daha da fazla çatırdadığını görebiliyordu. Jasnah dudaklarını bir çizgi hâlinde büzerken sıkıntı. Kalemini elini yumruk yaparak tutma şeklindeki gerginlik.

“Bana bunun bir parçası olabileceğimi söyledin,” dedi Shallan. “Jasnah, eğer sen bir şeyler hakkında endişeliysen...”

“Benim endişem her zaman olanın aynısı,” dedi Jasnah sandalyesinde geriye yaslanarak. “Çok geç kalacak olmam. Gelen şeyi durdurmak için anlamlı hiçbir şey yapma becerimin olmaması, bir yücefırtınayı bütün gücümle ters yönde üfleyerek durdurmaya çalışıyor olmam.”

“Yokelçiler,” dedi Shallan. “Parshmenler.”

“Geçmişte iddialara göre Issızlık’tan, Yokelçilerin gelişinden önce her zaman Elçiler insanoğlunu hazırlamak için geri dönerlerdi. Onlar bir anda yeni üyeler kazanmaya başlamış olan Parlayan Şövalyeleri eğitirdi.”

“Ama biz Yokelçileri esir aldık,” dedi Shallan. “Ve köleleştirdik.” Bu Jasnah’nın öne sürdüğü teoriydi ve Shallan da, araştırmalarını görmüş olduğu için ona katılıyordu. “Yâni siz bir tür devrimin yaklaştığını düşünüyorsunuz. Parshmenlerin geçmişte de yaptıkları gibi bize karşı döneceklerini.”

“Evet,” dedi Jasnah notlarını karıştırarak. “Ve yakında. Senin de bir Dalgabağ-layan çıkman beni rahatlatmıyor, çünkü bu geçmişin olaylarına çok fazla benziyor.

Ama o zamanlar yeni şövalyelerin onları eğitecek hocaları, nesiller boyunca edinilmiş gelenekleri vardı. Bizim hiçbir şeyimiz yok.”

“Yokelçiler esir,” dedi Shallan Desen’e doğru bir göz atarak. O zeminde durmuş, hiçbir şey söylemiyordu, neredeyse görünmezdi. “Parshmenler zar zor konuşabiliyor. Onlar nasıl bir devrimi örgütleyebilirler ki?"

Jasnah aramakta olduğu kâğıt sayfasını buldu ve bunu Shallan’a verdi. Jasnah’nın kendi eliyle yazılmış olan bu sayfa, Harap Ovalar ’daki bir plato saldırısının, bir yüzbaşının karısı tarafından tutulmuş olan kaydıydı.

“Parshendiler ne kadar uzak olurlarsa olsunlar, birbirleriyle uyum içinde şarkı söyleyebiliyorlar,” dedi Jasnah. “Onların, bizim anlamadığımız bir iletişim kurma becerisi var. Ben sadece parshmen kuzenlerinin de öyle olduğunu varsayabilirim, isyana başlamak için bir harekete geçme çağrısını duymalarına gerek olmayabilir.”

Shallan raporu okuyarak yavaş yavaş başını salladı. “Diğerlerini uyarmamız gerek Jasnah.”

“Denemediğimi mi sanıyorsun?” diye sordu Jasnah. “Dünyanın her tarafındaki âlimlere ve krallara yazdım. Çoğu beni paranoyak olarak duymazdan geliyor. Senin çabucak kabul ettiğin kanıtlara, başkaları zayıf diyor.

En iyi umudum ardentlerdi ama onların görüşleri de Hiyerokrasi’nin müdahalesi yüzünden bulanıyor. Dahası, inancım yüzünden, ardentler dediğim her şeyden şüphe duyuyorlar. Araştırmalarımı görmek isteyen annem var, bu da bir şeydir. Kardeşim ve amcam inanabilir ve biz de bu yüzden onlara gidiyoruz.” Tereddüt etti. “Harap Ovalar’a gidiyor olmamızın başka bir sebebi daha var. Herkesi ikna edebilecek olan kanıtlar bulmak için bir yol.”

“Urithiru,”dedi Shallan. “Aradığınız şehir mi?”

Jasnah ona bir diğer ters bakış attı. Antik şehir Shallan’ın Jasnah’mn notlarını ilk olarak gizlice okuyarak öğrenmiş olduğu bir şeydi.

“Sen hâlâ meydan okunduğu zaman fazla kolaylıkla kızarıyorsun,” diye belirtti Jasnah.

“Özür dilerim.”

“Ve de fazla kolay özür diliyorsun.”

“Ö...Ee, öfkeden?”

Jasnah gülümseyerek Çifte Göz'ün tasvirini eline aldı. Gözlerini buna dikti. “Harap Ovalar’da bir yerle gizlenmiş olan bir sır var. Urithiru hakkında bir sır.”

“Siz bana şehrin orada olmadığını söylemiştiniz!”

“Değil. Ama giden yol orada olabilir.” Dudaklarını sıktı. “Efsanelere göre, sadece bir Parlayan Şövalye yolu açabilirmiş.”

“Neyse ki, biz onlardan iki tane biliyoruz.”

“Bir kere daha, sen bir Parlayan değilsin, ve ben de değilim. Onların yapabildikleri şeylerin bazılarını yapabiliyor olmamızın bir önemi olmayabilir. Onların geleneklerine ya da bilgilerine sahip değiliz.”

“Biz burada uygarlığın potansiyel sonundan bahsediyoruz, değil mi?" diye sordu Shallan hafifçe.

Jasnah tereddüt etti.

“Issızlıklar,” dedi Shallan. “Çok azını biliyorum ama efsaneler...”

“Her birisinin ardından, insanoğlu yıkılmıştı. Büyük şehirler kül olmuş, sanayi çökmüştü. Her seferinde, bilgi ve büyüme neredeyse tarih öncesi bir duruma gerilemiş, uygarlığı daha önceden olduğu seviyeye tekrar ulaştırmak için yüzyıllar boyunca çalışılması gerekmişti.” Jasnah tereddüt etti. “Haksız olduğumu umut edip duruyorum.”

“Urithiru,” dedi Shallan. Sadece üst üste sorular sormaktan kaçınmak yerine kendi kendine cevaba ulaşmaya çalışıyordu. “Şehrin Parlayan Şövalyeler için bir tür üs ya da yuva olduğunu söylemiştiniz. Sizinle konuşmadan önce bunu hiç duymamıştım ve o yüzden de bunun literatürde genel olarak bahsedilen bir şey olmadığını tahmin edebiliyorum. O zaman belki, bu da Hiyerokrasi’nin üstünü örtmeye çalıştığı şeylerden birisi mi?”

“Çok güzel,” dedi Jasnah. “Gerçi ben ondan önce bile solarak efsaneleşmeye başlamış olduğunu düşünüyorum ama Hiyerokrasi’nin de kesinlikle katkısı oldu.”

“O zaman eğer bu Hiyerokrasi’den önceyse ve eğer gidiş yolu da Parlayanlar’ın düşüşüyle birlikte kilitlenmişse... O zaman orada modern âlimler tarafından hiç görülmemiş olan kayıtlar olabilir. Yokelçiler ve Dalgabağlama konusunda değiştirilmemiş, kirletilmemiş bilgiler.” Shallan titredi. “Biz Harap Ovalar’a aslında bu yüzden gidiyoruz.”

Jasnah yorgunluğuna rağmen gülümsedi. “Gerçekten de çok güzel. Palanaeum’da harcadığım zaman çok faydalıydı ama ayrıca bazı açılardan hayal kırıklığına uğrattı. Parshmenler hakkındaki şüphelerimi doğrulamış olsam da, büyük kütüphanenin pek çok kaydında da, okuduğum diğer kaynaklarda da gördüğüm aynı karıştırmanın işaretlerini buldum. Bu tarihin ‘temizlenmesi’, doğrudan Urithiru ya da Parlayanlar’ı gösteren referansların Vorinizm için utanç verici oldukları için silinmesi... Bu çileden çıkarıcı. Sonra bana kiliseye neden düşman olduğumu soruyorlar! Benim birincil kaynaklara ihtiyacım var. Ve sonra, Urithiru’nun kutsal olduğu ve Yokelçilere karşı korunduğunu iddia eden hikâyeler, benim inanmaya cüret ettiğim hikâyeler var. Belki bunlar sadece hayalperest dileklerdi ama ben öyle bir şeylerin doğru olmamasını umut edecek kadar da âlim değilim.”

“Ya parshmenler?”

“Biz Alethileri kendilerini onlardan kurtarmaları için ikna etmeye çalışacağız.”

“Kolay bir iş değil."

“Neredeyse imkânsız bir iş,” dedi Jasnah ayağa kalkarak. Gece için kitaplarını toplamaya başladı, su geçirmez sandığının içine koyuyordu. “Parshmenler o kadar kusursuz köleler ki. Uysal, itaatkâr. Toplumumuz onlara çok fazlasıyla bağımlı hâle geldi. Parshmenler bizi altüst etmek için şiddete başvurmaya bile ihtiyaç duymazlar, gerçi ben öyle olacağından kesinlikle eminim, sadece kalkıp gitmeleri yeterli. Bu ekonomik bir kriz yaratırdı.”

Bir cildi çıkardıktan sonra sandığını kapattı, sonra da tekrar Shallan’a döndü. “Söylediğime herkesi inandırmak daha fazla kanıt olmadan yapabileceğimiz bir şey değil. Kardeşim beni dinlese bile, onun yüceprensleri parshmenlerinden kurtulmaya zorlayabilecek bir otoritesi yok. Ve, dürüst olmam gerekirse, kardeşimin parshmenleri sürgün etmenin doğuracağı çöküş riskine girecek kadar cesur olacağını düşünmüyorum.”

“Ama eğer onlar bize karşı dönerse, çöküş her halükârda olacak.”

“Evet,” dedi Jasnah. “Bunu sen biliyorsun, ben biliyorum. Annem buna inanabilir. Ama haksız olmaktaki risk o kadar büyük ki... Eh, bizim kanıta ihtiyacımız var, inkâr edilemez ve karşı konulamaz kanıta. O yüzden de şehri bulacağız. Bedeli ne olursa olsun, biz o şehri bulacağız."

Shallan başını sallayarak onayladı.

“Bütün bunları, omuzlarına yüklemeyi hiç istememiştim çocuk,” dedi Jasnah tekrar geri oturarak. “Ancak böyle şeylerden her iki lafımdan birine meydan okumayan birisiyle konuşabilmenin rahatlatıcı olduğunu itiraf etmeliyim.”

“Başaracağız Jasnah,” dedi Shallan. “Biz Harap Ovalar’a gideceğiz ve Urithiru’yu bulacağız. Kanıtları bulacağız ve herkesi dinlemeye ikna edeceğiz.”

“Ah, gençliğin iyimserliği,” dedi Jasnah. “Bu da arada bir duyması hoş bir şey.” Kitabı Shallan’a verdi. “Parlayan Şövalyelerin arasında, Işıkörenler olarak bilinen bir tarikat vardı. Ben onlar hakkında pek az şey biliyorum ama okuduğum bütün kaynakların içinde en çok bilgi içereni bu."

Shallan cildi hevesle aldı. Parlayan Sözler, yazıyordu kapağında.

“Git,” dedi Jasnah. “Oku.”

Shallan ona bir göz attı.

“Ben uyuyacağım,” diye söz verdi Jasnah dudaklarına bir gülümseme yaklaşırken. “Ve bana annelik yapmaya çalışmayı da kes. Navani’nin bile bunu yapmasına izin vermiyorum.”

Shallan içini çekti, başını salladı ve Jasnah’nm odasını terk etti. Desen de arkasına takıldı, o bütün konuşmayı sessizlik içinde geçirmişti. Shallan kamarasına girerken, içinin çıkarken olduğundan çok daha fazla sıkkın olduğunu hissetti... Jasnah’nın gözlerinin içindeki korkunun görüntüsünü aklından atamıyordu. Jasnah Kholin’in hiçbir şeyden korkmaması gerekirdi, değil mi?

Shallan ona verilmiş olan kitap ve küre kesesiyle ranzasına tırmandı. Bir parçası başlamak için hevesliydi ama tükenmişti, göz kapakları düşüyordu. Saat gerçekten de geç olmuştu. Eğer kitaba şimdi başlayacak olursa...

Belki de iyi bir uyku çekmek, sonra yeni bir günün çalışmalarına tazelenmiş olarak girişmek daha iyiydi. Kitabı yatağının yanındaki küçük masanın üstüne koydu, kıvrıldı ve geminin sallantısının onu uykuya sürüklemesine izin verdi.

Çığlıklar, bağırışlar ve dumanla uyandı.

Ben açık gökyüzünden dökülerek üzerime birden çöken beklenmedik bir yağmur gibi olan kaybımın getirdiği kedere karşı hazırlıklı değildim. Yıllar önceki Gavilar’m ölümü de mahvediciydi ama bu... Bu beni neredeyse yıkıyordu.

-Navani Kholin’in günlüğünden, Jesesach 1174

Hâlâ yarı uykuda olan Shallan panikledi. Karyolasından fırlarken kazara elini büyük ölçüde boşalmış kürelerin olduğu kadehe vurdu. Kadehi yerinde sabit tutmak için mum kullanıyordu ama darbesiyle yerinden kurtuldu ve küreleri yuvarlayarak kamarasında yere saçtı.

Dumanın kokusu güçlüydü. Kalbi küt küt atarak kapısına doğru koştu, üstü başı dağınıktı. En azından giysileriyle uyuya kalmıştı. Kapıyı savurarak açtı.

Dışarıdaki koridoru ellerindeki meşaleleri yukarıya kaldırmış olan üç adam dolduruyordu, sırtları Shallan’a dönüktü.

Meşaleler ateşlerin tepesinde dans eden alevsprenleriyle ışıldıyordu. Kim bir geminin içine açık alev sokardı ki? Shallan şaşkınlıkla donarak durdu.

Yukarıdaki güverteden bağnşlar geliyordu ve gemi yanıyormuş gibi de görünmüyordu. Ama bu adamlar kimdi? Ellerinde baltalar vardı ve dikkatlerini Jasnah’nın açık olan kamarasına odaklamışlardı.

içeride hareket eden şekiller vardı. Dondurucu dehşetle dolu bir anda, bir tanesi yol vermek için kenara çekilen öbürlerine doğru yere bir şey savurdu.

Gözleri görmeden bakan, ince bir gecelik giyinmiş bir bedendi, göğsünde kandan bir çiçek açılıyordu. Jasnah.

“Emin ol,” dedi adamlardan bir tanesi.

Öbürü diz çöktü ve uzun ince bir hançeri Jasnah’nm tam göğsünün ortasına sapladı. Shallan bedenin altındaki tahta zemine çarpmasını duydu, no    Çığlık attı.

Adamlardan bir tanesi hızla ona doğru döndü. “Hey!” Bu Yalb’ın “yeni oğlan” dediği uzun boylu, küt suratlı adamdı. Diğer adamları ise tanımıyordu.

Bir şekilde dehşet ve inanmazlığına direnebilen Shallan kapısını çarparak kapattı ve titreyen parmaklarla sürgüsünü çekti.

Fırtınababa! Fırtınababa! Ağır bir şeyler öbür tarafına çarparken kapıdan geriye doğru çekildi. Baltalara ihtiyaçları olmayacaktı. Birkaç kararlı omuz darbesi bu kapıyı devirmek için yeterli olurdu.

Shallan geriye doğru tökezleyerek yatağına çekildi, neredeyse geminin hareketiyle ileri geri yuvarlanan kürelere basıp düşecekti. Sığması için fazlasıyla küçük olan tavana yakın pencere sadece dışarıdaki gecenin karanlığını gösteriyordu. Yukarıdan bağrışlar devam ediyordu, ayak sesleri tahtaların üzerinde gümbürdüyordu.

Shallan titredi, hâlâ donuktu. Jasnah...

“Kılıç,” dedi bir ses. Desen, yanındaki duvarda asılı duruyordu. “Mmmm... Kılıç...”

“Hayır!” diye bağırdı Shallan elleri başının yanında, parmakları saçlarının içindeydi. Fırtınababa! Shallan titriyordu.

Kâbus. Bu bir kâbustu! Gerçek olması...

“Mmmm... Savaş...”

“HayırV’ Shallan dışarıdaki adamlar kapıyı omuzlamaya devam ederlerken kendisini nefesi iyice hızlanmış olarak buldu. O bunun için hazır değildi. Hazırlanmamıştı.

"Mmmm...” dedi Desen, sesi hayal kırıklığına uğramış gibi geliyordu. “Yalanlar.”

“Yalanları nasıl kullanacağımı bilmiyorum!” dedi Shallan. “Antrenman yapmadım.”

“Evet. Evet... Hatırla... Daha önceyi...”

Kapı çıtırdadı. Hatırlamaya cesaret edebilir miydi? Hatırlayabilir miydi? Bir çocuk, ışıltılı bir ışık deseniyle oynuyordu...

"Ne yapacağım?” diye sordu.

“Sana Işık gerek,” dedi Desen.

Bu Shallan’m hafızasının derinliklerinde bir şeyleri kıvılcımlandırdı, dokunmaya cesaret edemediği dikenli bir şeyleri. Shallan’ın Dalgabağlama’yı kullanabilmek için Fırtınaışığı’na ihtiyacı vardı.

Shallan yatağının yanında dizlerinin üzerine çöktü ve, ne yaptığım tam olarak bilmeden, sertçe nefesini çekti. Fırtınaışığı etrafındaki küreleri terk ederek bedeninin içine aktı, damarlarının içinde kükreyen bir fırtınaya dönüştü. Kamara karardı, yerin çok aşağılarındaki bir mağara kadar siyahtı.

Sonra kaynayan sudan çıkan buharlar gibi Işık derisinden yükselmeye başladı. Kamarayı titreşen gölgelerle doldurarak aydınlattı.

“Şimdi ne olacak?” diye sordu Shallan.

“Yalanı şekillendir."

Bu ne demekti? Kapı tekrar çıtırdayarak çatladı, ortasından aşağı doğru inen büyük bir yarık açıldı.

Panikleyen Shallan nefesini bıraktı. Fırtınaışığı bir bulut hâlinde dışarıya aktı, Shallan neredeyse Işık’a dokunabilirmiş gibi hissediyordu. Potansiyelini hissedebiliyordu.

“Nasıl?” diye hesap sordu.

“Gerçek yap.”

“O ne demek bel”

Shallan kapı kırılarak açılırken çığlık attı. Kamaraya yeni bir ışık girdi, meşale ışığı; kırmızı ve sarı, düşmancık

Işık bulutu Shallan’dan öne sıçradı, ona katılmak için daha da fazla Fırtınaışığı bedeninden akarak gitti. Belirsiz dik bir şekle dönüştü. Işıldayan bir bulanıldık. Kapı ağzındaki adamların arasından akarak geçti, kol olabilecek olan uzantıları sallanıyordu. Yatağın yanında dizlerinin üzerinde olan Shallan’ın kendisi gölgelerin içinde kalmıştı.

Adamların gözleri ışıldayan şekle doğru çekildi. Sonra da, Yaradan’a şükür, döndüler ve onu kovaladılar.

Shallan duvarın dibinde büzülmüş, titriyordu. Kamara tamamen karanlıktı. Yukarıdan çığlık sesleri geliyordu.

“Shallan..." Desen karanlığın içinde bir yerlerden vızıldıyordu.

“Git ve bak," dedi Shallan. “Güvertede ne oluyor bana söyle.”

Hareket ederken hiç ses çıkarmadığı için Shallan Desen’in ona itaat edip etmediğini bilmiyordu. Birkaç derin nefesten sonra ayağa kalktı. Bacakları titriyordu ama ayağa kalktı.

Kendisini nispeten topladı. Bu korkunçtu, bu berbattı, ama hiçbir şey, hiçbir şey, babasının öldüğü gece yapmak zorunda kaldıklarıyla kıyaslanamazdı. Shallan ondan sağ çıkmıştı. Bundan da sağ çıkabilirdi.

Bu adamlar, onlar Kabsal’la aynı gruptan olacaklardı. Jasnah’nın korktuğu suikastçılar. En sonunda ona ulaşmışlardı.

Ah, Jasnah...

Jasnah ölmüştü.

Sonra üzül. Shallan gemiyi ele geçirmekte olan silahlı adamlar konusunda ne yapacaktı? Kaçmanın yolunu nasıl bulacaktı?

Elleriyle yoklayarak koridora çıktı. Burada çok az ışık vardı, yukarıdaki güvertedeki meşalelerden geliyordu. Oradan duyduğu bağrışlar gittikçe daha da korkulu hâle geliyordu.

“Öldürmek,” dedi bir ses bir anda.

Shallan sıçradı, gerçi bu elbette ki sadece Desen’di.

“Ne?" diye tısladı Shallan.

“Adamlar öldürüyor,” dedi Desen. "Denizciler iplerle bağlı. Bir ölü, kırmızı kanlı. Ben... Ben anlamıyorum...”

Ah, Fırtınababa... Yukarıda bağrışlar yükseldi ama güvertede gümleyen ayak sesleri yoktu, silahların çınlamaları yoktu. Denizciler esir alınmışlardı. En azından bir tanesi öldürülmüştü.

Karanlığın içinde Shallan kıvranarak etrafındaki tahtalardan dışarıya çıkan şekiller gördü. Korkusprenleri.

"Peki ya benim görüntümün peşinden giden adamlar?" diye sordu.

“Suya bakıyor," dedi Desen.

O zaman onlar Shallan’m denize atladığını düşünmüşlerdi. Elleriyle yoklayarak Jasnah’nın kamarasına doğru ilerledi, kalbi küt küt atıyor, her an kadının yerdeki cesedine takılarak düşmeyi bekliyordu. Takılmadı. Adamlar cesedi yukarıya mı götürmüştü?

Shallan Jasnah’nm kamarasına girdi ve kapıyı kapattı. Dil tutmuyordu, o yüzden de kapıyı engellemek için bir kutuyu çekti.

Shallan’ın bir şeyler yapması gerekiyordu. El yordamıyla Jasnah’mn sandıklarından bir tanesine doğru gitti, adamlar bunu açmış ve içindekileri, giysileri, etrafa saçmışlardı. En altta Shallan gizli çekmeceyi buldu ve çekip açtı. Bir anda kamara ışıkla doldu. Küreler o kadar parlaktı ki bir an için Shallan’ı kör ettiler ve o da başını çevirmek zorunda kaldı.

Desen yanındaki zeminin üzerinde titriyor, endişe ile şekli sarsılıyordu. Shallan etrafına bakındı. Küçük kamara darmadağın olmuştu, giysiler yerdeydi, kâğıtlar her tarafa saçılmıştı. Jasnah’nın kitaplarının olduğu sandık gitmişti. İçine işlemek için fazla taze olan kanlar yatağın üzerinde bir havuzcuk oluşturmuştu. Shallan hemen başka yere baktı.

Bir anda yukarıdan bir çığlık geldi, arkasından da bir gümleme. Bağrışlar daha da yükseldi. Shallan Tozbek’in adamlara karısını bağışlamaları için haykırdığını duydu.

Yukarıdaki Yaradan adına... Suikastçılar denizcileri birer birer öldürüyordu. Shallan bir şeyler yapmak zorundaydı. Ne olursa.

Shallan tekrar gizli bölmelerinin içindeki siyah kumaşla çevrelenmiş olan kürelere baktı. “Desen,” dedi. “Geminin dibini Ruhdöküp batıracağız.”

“Ne!” Titreşimi arttı, vızıltılı bir sesti, “insanlar... insanlar... Su yiyor mu?” “içiyoruz,” dedi Shallan. “Ama içinde nefes alamayız.”

“Mmmm... Şaşkınlık..." dedi Desen.

“Kaptan ve diğerleri esir alınmışlar ve öldürülüyorlar. Onlar için yapabileceğim tek şey karmaşa yaratmak.” Shallan ellerini kürelerin üzerine koydu ve sert bir nefesle Işık’ı içine çekti. Işık içindeyken kendisini tutuşmuş gibi hissediyordu, sanki patlayacakmış gibiydi. Bu canlı bir şeydi, derisinin gözeneklerinden dışarıya püskürmeye çalışıyordu.

“Bana göster!” diye bağırdı niyet ettiğinden çok daha yüksek bir sesle. O Fırtı-naışığı Shallan’ı harekete geçmesi için itiyordu. “Ben daha önce Ruhdöktüm. Tekrar yapmam gerek!” Konuştuğu zaman Fırtınaışığı soğuk bir gündeki nefes gibi ağzından dışarı tütüyordu.

“Mmmmm...” dedi Desen tedirgin bir şekilde. “Ben aracı olacağım. Gör.”

“Neyi göreyim?"

“Gör!”

Shadesmar. O yere en son gittiği seferde Shallan neredeyse kendisini öldürtmüştü. Gerçi orası bir yer değildi. Ya da öyle miydi? Bir önemi var mıydı?

Hafızasından geriye doğru uzanarak en son Ruhdöktüğü ve kazara bir kadehi kana dönüştürdüğü zamanı hatırladı. “Bana bir gerçek gerek.”

“Yeteri kadar verdin,” dedi Desen. “Şimdi. Gör.”

Gemi kayboldu.

Her şey... Patladı. Duvarlar, eşyalar, her şey parçalanarak minik siyah camdan kürelere dönüştü. Shallan kendisini o cam boncuklar okyanusuna düşmek için hazırlamıştı ama bunun yerine sert bir zemine düştü.

Siyah bir gökyüzü ve minik, uzak bir güneşi olan bir yerde duruyordu. Altındaki zemin ışığı yansıtıyordu. Obsidyen miydi? Döndüğü her tarafta zemin o aynı siyahlıktan oluşmuştu. Yakınlarda Fırtınaışığı tutanlara benzer ama daha küçük ve koyu olan küreler, zemine düşüp biraz sekerek durmuşlardı.

Orada burada kristalden oluşmuş gibi olan ağaçlar yığınlar hâlinde duruyordu. Dallan camsı ve dikenliydi, yaprakları yoktu. Yakınlannda havada asılı duran küçük ışıklar vardı, mumlan olmayan alevler, insanlar, diye farkına vardı Shallan. Onların hepsi bir insanın zihni, burada Bilinçsel Alem’deki yansımaları. Ayaklarının etrafına saçılmış duran daha küçükleri de vardı, düzineler ve düzinelerceydi, ama o kadar küçüklerdi ki, Shallan onları neredeyse göremiyordu. Balıkların zihinleri mi?

Arkasına döndü ve kafasının yerinde bir sembol olan bir yaratıkla yüz yüze geldi. İrkilerek çığlık attı ve geriye doğru sıçradı. Bu şeyler... Onlar onu kovalamıştı... Onlar...

Bu Desen’di. Uzun boylu ve ince ama hafifçe belirsiz, şeffaftı. Kafasının sert çizgiler ve imkânsız geometrik şekillerden oluşmuş karmaşık deseninde hiç göz varmış gibi görünmüyordu. Ellerini arkasında kavuşturmuş olarak ayakta duruyordu, kumaş olmak için fazlasıyla sert gibi görünen bir cüppe giyiyordu.

“Git,” dedi. “Seç.”

“Neyi seçeyim?" dedi Shallan Fırtınaışığı dudaklarından kaçarken.

“Gemini.”

Gözleri yoktu ama Shallan onun bakışlarını camsı yerdeki küçük kürelerden bir tanesine doğru takip edebildiğini düşündü. Bunu kaptı ve bir anda içinde bir geminin izlenimi oluştu.

Rüzgârın Keyfi. Sevilmiş, bakılmış bir gemiydi. Yıllar ve yıllar boyunca yolcularını başarıyla taşımıştı, Tozbek ve ondan önce de onun babasına aitti. Eski bir gemiydi ama antika değildi, hâlâ güvenilirdi. Gururlu bir gemiydi. Burada bir küre şeklinde tezahür ediyordu.

Gerçekten de düşünebiliyordu. Gemi düşünüyordu. Ya da... Ee, onu düşünen, bilen, binen insanların düşüncelerini yansıtıyordu.

“Senin değişmen gerek,” diye fısıldadı Shallan ona, boncuğu ellerinin içinde özenle tutarak. Boyutu için fazlasıyla ağırdı, sanki geminin bütün ağırlığı bu tek boncuğun içine sıkıştırılmış gibiydi.

“Hayır,” diye geldi cevap, gerçi konuşan Desen’di. “Hayır, olmaz. Benim hizmet etmem gerek. Ben mutluyum.”

Shallan Desen’e baktı.

“Ben aracı olacağım,” diye tekrar etti Desen. “...Çeviri. Sen hazır değilsin.”

Shallan tekrar ellerindeki boncuğa baktı. "Benim Fırtınaışığı’m var. Bol bol. Onu sana veririm. ”

“Hayır!” Cevap kızgın gibi gelmişti. “Ben hizmet ediyorum.”

O gerçekten de bir gemi olarak kalmayı istiyordu. Shallan bunu hissedebiliyordu, geminin yıllar süren hizmetinden kaynaklanan gururunu.

“Onlar ölüyor," diye fısıldadı Shallan.

“Hayır!”

“Onların öldüğünü sen de hissediyorsun. Onların kanı senin güvertenin üzerinde. Birer birer, senin hizmet ettiğin insanlar öldürülecekler.”

Shallan bunu kendisi de hissedebiliyor, geminin içinde bunu görebiliyordu. Onlar öldürülüyorlardı. Yakınlarında, havada asılı duran mum ışıklarından bir tanesi kayboldu. Sekiz esirin üçü ölmüştü, gerçi Shallan hangileri olduğunu bilmiyordu.

"Onları kurtarmak için sadece tek bir şans var,” dedi Shallan. “Ve o da değişmek.”

“Değişmek,” diye fısıldadı Desen geminin yerine.

“Eğer sen değişirsen, onlar öldüren kötü adamlardan kaçmayı başarabilir,” diye fısıldadı Shallan. “Bu kesin değil ama yüzmek için, bir şeyler yapmak için bir şansları olur. Sen onlara son bir kere hizmet edebilirsin Rüzgârın Keyfi. Onlar için değiş.”

Sessizlik.

“Ben...”

Bir ışık daha kayboldu.

«r~\ w.    w* w

Değişeceğim.

Telaşlı bir an içinde olup bitti; Fırtınaışığı Shallan’ın içinden sökülerek gitti. Fiziksel dünyadan gelen uzak çatırtıları duydu, yakınlarındaki mücevherlerden o kadar çok Işık emmişti ki küreler parçalanmıştı.

Shadesmar kayboldu.

Shallan tekrar Jasnah’mn kamarasının içindeydi.

Zemin, tavan ve duvarlar eriyerek suya döndü.

Shallan buz gibi kara derinliklerin içine gömüldü. Suyun içinde debelendi, elbisesi onun hareketlerini engelliyordu. Her tarafından batan cisimler geçti, insan hayatının sıradan andaçları.

Hummalı bir şekilde yüzeyi arandı. İlk başta Shallan'ın yüzerek çıkmak ve eğer bağlılarsa denizcilerin iplerini çözmelerine yardım etmek yönünde belirsiz bir fikri vardı. Ancak şimdi, kendisini yukarının ne tarafta olduğunu bile bulamazken bulmuştu.

Sanki karanlığın kendisi canlanmış gibi, bir şeyler etrafına dolandı.

Onu daha da derinlere doğru çekti.

Kederimi bir bahane olarak kullanmaya çalışıyor değilim ancak bu bir açıklama, insanlar beklenmedik bir kayıpla karşılaştıktan kısa süre sonra garip davranmaya başlarlar. Her ne kadar Jasnah bir süredir uzaklarda olsa da, onun kaybı beklenmedikti. Ben de, tıpkı pek Çok başkası gibi, onun ölümsüz olduğunu varsayardım.

-Navani Kholin’in günlüğünden, Jesesach 11 74

Köprü kayarak yerine otururken tanıdık tahta gıcırtısı geldi. Koşan ayakların uyumlu sesi, ilk önce taşlar üzerinde düz bir ses, sonra da tahta üzerinde çizmelerin çınlaması. İzcilerin uzaklardan gelen çağrıları, tehlike olmadığını bağıran sesler.

Bir plato saldırısının sesleri Dalinar için tanıdıktı. O bir zamanlar bu sesleri arzulardı. Saldırıların arasında sabırsızlık duymuş, Kılıç’ıyla Parshendileri öldürmenin, zenginlik ve nam kazanmanın özlemini çekmişti.

O Dalinar, utancının üstünü örtmeye çalışan Dalinar’dı; kardeşi bir suikastçıyla savaşırken sarhoşluk içinde sersemlemiş yatıyor olmasının utancını.

Plato saldırılarının manzarası tekdüze olurdu: Çoğunlukla üzerinde durdukları taş zeminle aynı donuk renkte olan çıplak, sivri kayalar, sadece ara ara kapalı duran kayafilizi tutamları tarafından benekleniyorlardı. Onların bile, isimlerinin ima ettiği gibi, sadece daha başka kayalar zannedilmeleri mümkündü. Burada ayakta durduğun yerden, ta uzak ufuklara kadar aynı görüntünün daha fazlasından başka hiçbir şey yoktu; ve yanında getirdiğin her şey, insana ait olan her şey, bu sonsuz, parçalanmış ovalar ve ölümcül uçurumların enginliğinin yanında minicik kalıyordu.

Yıllar boyunca, bu etkinlik bir angaryaya dönüşmüştü. O erimiş çelik gibi beyaz güneşin altında uygun adım yürümek. Uçurum üzerine uçurum aşmak. Eninde sonunda plato saldırıları, arzulanacak bir şeyden çok inatçı bir yükümlülük hâline gelmişlerdi. Gavilar ve nam için, evet, ama asıl olarak onlar (ve de düşmanları) burada oldukları içindi. Hayatı bundan ibaretmiş gibiydi.

Bir plato saldırısının kokuları büyük bir dinginliğin kokuları olurdu; pişmiş taş, kurumuş krem, uzaklardan gelmiş rüzgâr.

Son zamanlarda ise Dalinar plato saldırılarından nefret eder olmuştu. Bütün bunlar uçarılıktan ibaretti, hayatların boşa harcanmasından. Plato saldırıları İntikam Paktı'na uymak için değil, açgözlülük için yapılıyordu. Yakınlarındaki platolarda pek çok mücevherkalp beliriyordu, yetişmesi kolaydı. Onlar Alethileri tatmin etmiyordu. Alethiler daha uzaktakilere uzanmalı, bedeli çok yüksek olan saldırıların peşinden koşmalıydı.

İleride, Yüceprens Aladar’ın adamları bir platonun üzerinde savaşıyorlardı. Onlar Dalinar’ın ordusundan önce gelmişlerdi ve çatışma tamdık bir hikâyeyi anlatıyordu. İnsana karşı Parshendi, kıvrımlı bir hat hâlinde dövüşüyorlardı, iki ordu da diğerini geriye doğru itmeye çalışıyordu. İnsanlar meydana Parshendilerden çok daha fazla sayıda asker sürebiliyordu ama Parshendiler platolara daha hızlı yetişebiliyor ve hızla mevzi alabiliyorlardı.

Uçuruma doğru giden toplanma platosunun üzerine saçılmış olan köprücü cesetleri, mevzilenmiş bir düşmanın üzerine saldırmanın tehlikelerine işaret ediyordu. Dalinar ölülere bakarlarken korumalarının yüzlerinde beliren karanlık ifadeleri kaçırmadı. Aladar da, çoğu diğer yüceprens gibi, köprüler konusunda Sadeas’ın yaklaşımını kullanıyordu. İnsana harcanabilir bir kaynak muamelesi yapan hızlı, vahşi saldırılar. Bu her zaman böyle olmamıştı. Geçmişte köprüler zırhlı birlikler tarafından taşınırdı ama günümüzde başarı taklitçilerini türetiyordu.

Savaş kamplarının canavarı beslemek için sürekli olarak gelen ucuz köle akışına ihtiyacı vardı. Bunun anlamı da Sahipsiz Tepeler’de gittikçe büyüyen, insan ticareti yapan haydutlar ve kölecilerden oluşmuş bir salgındı. Değiştirmem gereken bir diğer şey, diye düşündü Dalinar.

Aladar’ın kendisi savaşa katılmıyordu, bunun yerine komşu bir platonun üzerinde komuta merkezi kurdurmuştu. Dalinar dalgalanan sancağa doğru işaret etti ve büyük mekanik köprülerinden bir tanesi ağır ağır ilerledi. Chullann çektiği ve çarklar, manivelalar ve millerle dolu olan köprüler, onları işleten adamları koruyordu. Ayrıca da çok yavaşlardı. Dalinar işçiler köprüyü bu plato ile Aladar’m sancağının dalgalandığı platonun arasındaki uçurumu aşacak şekilde indirmek için çalışırlarken öz disiplinle edinilmiş olan bir sabırla bekledi.

Bir kere köprü yerine indirilip kilitlendikten sonra, Yüzbaşı Kaladin’in koyugözlü subaylarından bir tanesi tarafından yönetilmekte olan korumaları mızrakları omuzlarında köprünün üzerine çıktılar. Dalinar Kaladin’e adamlarının kendisini korumak dışında savaşmak zorunda kalmayacaklarına dair söz vermişti. Karşıya geçtikleri zaman, Dalinar Aladar’ın komuta platosunu geçmek için Gallant’ı tekmeyle harekete geçirdi. Aygırın sırtında kendisini fazlasıyla hafif hissediyordu, Parezırh’m eksikliğiydi. Zırh’ını elde ettiği zamandan beri geçen yıllar boyunca, hiçbir zaman bir savaş meydanına o olmadan çıkmamıştı.

Ancak bugün Dalinar savaş meydanına çıkmıyordu, gerçekten değil. Arkasında, Adolin'in kendi kişisel sancağı dalgalanıyordu ve Dalinar’ın ordularının asıl kısmını Aladar'm adamlarının zaten savaşmakta oldukları platoya doğru o götürmekteydi. Dalinar saldırının nasıl yapılması gerektiği konusunda herhangi bir emir göndermedi.

Oğlu iyi eğitilmişti ve savaş meydanında komutayı almaya hazırdı; elbette ki yanında fikir danışması için General Khal ile.

Evet, artık bundan sonra savaşlara Adolin komuta edecekti.

Dalinar dünyayı değiştirecekti.

Atını Aladar’ın komuta çadırına doğru sürdü. Bu Dalinar’ın orduların birlikte çalışmalarım emreden beyannamesinden sonraki ilk plato saldırışıydı. Roion’un hedef platonun en yakın olduğu savaş kampı kendisininki olduğu hâlde gelmemesine rağmen, Aladar’ın emredilmiş olduğu gibi gelmesi bile kendi başına bir zaferdi. Küçük bir teşvikti ama Dalinar ne olsa kabul etmeye razıydı.

Yüceprens Aladar’ı bu platonun güvenli ve yüksek, savaş meydanına yukarıdan bakan bir kısmına kurulmuş ufak bir çadırdan savaşı izlerken buldu. Bir karargâh için kusursuz bir noktaydı. Aladar bir Paredardı, gerçi çoğu zaman Zırh ve Kıhç’ını savaşlar sırasında subaylarından bir tanesine ödünç verir, savaşı hatların gerisinden taktiksel olarak idare etmeyi tercih ederdi. Tecrübeli bir Paredar Kılıç’ını elinden bıraktığı zaman kaybolmasını zihinsel olarak engelleyebilirdi; gerçi acil bir durumda Aladar Kılıç’ı kendisine çağırabilir, göz açıp kapayana kadar subayının elinden kaybolarak on kalp atışı sonra kendi elinde belirmesini sağlayabilirdi. Bir Kılıç’ı ödünç vermek iki tarafta da büyük bir güven olmasını gerektiriyordu.

Dalinar atından indi. Atı Gallant, onu almaya çalışan seyise ters ters baktı ve Dalinar da atın boynunu okşadı. “O kendi başına durabilir, oğlum,” dedi seyise. Çoğu sıradan seyis zaten Ryshadiumlardan bir tanesiyle ne yapacağını bilmezdi.

Köprücü korumaları tarafından takip edilmekte olan Dalinar, platonun kenarında ayakta durmuş, ilerilerinde ve aşağılarında olan savaşı yönetmekte olan Aladar’a katıldı. İnce ve tamamen kel olan adamın derisi çoğu Alethi’den daha koyuydu. Ellerini arkasında kavuşturmuş olarak duruyordu ve eteğe benzer bir takaması olan geleneksel, şık bir üniforma giymişti, gerçi üzerinde kesimi takamayla uyumlu olan modern bir ceket vardı.

Bu Dalinar’ın daha önce hiç görmemiş olduğu bir tarzdı. Aladar’ın ayrıca ince bir bıyığı ve dudağının altında da bir sakal tutamı vardı, bu da alışılmadık bir seçimdi. Aladar kendi modasını belirleyecek kadar güçlü ve namlıydı; ve bunu da yapıyor, sık sık moda akımları yaratıyordu.

“Dalinar,” dedi Aladar ona başıyla selam vererek. “Ben senin artık plato saldırılarında savaşmayacağını sanıyordum.”

“Savaşmıyorum,” dedi Dalinar başıyla Adolin'in sancağına doğru işaret ederek. Orada, askerler savaşa katılmak için Dalinar’ın köprülerinin üzerinden karşıya geçiyorlardı. Plato Aladar'ın adamlarının pek çoğunun yol açmak için geriye çekilmelerini gerektirecek kadar küçüktü, bu onların da yapmaya fazlasıyla hevesli oldukları bir şeydi.

“Bugün sen neredeyse yenilecektin,” diye belirtti Dalinar. “Desteğinin olması iyi oldu.” Aşağılarında, Dalinar’ın askerleri savaş meydanında düzeni sağladılar ve Pars-hendileri geriye ittiler.

“Belki,” dedi Aladar. “Ancak geçmişte, ben üç saldırının bir tanesinde zafer kazanıyordum. Desteğimin olması birkaç tane daha fazla kazanacağım anlamına geliyor, kesinlikle, ama bu ayrıca bana kazancımın da yarısına mâl olacak. Kralın bana pay verdiğini varsayarsak elbette. Ben uzun vadede daha kârlı çıkacağıma ikna olmuş değilim.”

“Ama bu şekilde sen daha az adam kaybedeceksin,” dedi Dalinar. “Ve bütün ordunun toplam kazancı yükselecek. Şerefli..."

"Bana şereften bahsetme Dalinar. Şeref askerlerimin maaşlarını ödeyemez ve şeref diğer yüceprenslerin gırtlağıma sarılmasına engel olmak için de işe yaramaz. Senin planın aramızdaki en zayıfları kayırıyor ve başarılıları da cezalandırıyor. ”

“Peki,” diye tersledi Dalinar. “Şerefin senin için bir değeri yok. Sen yine de itaat edeceksin, Aladar, çünkü bunu kralın emrediyor. Senin ihtiyacın olan tek sebep bu. Sen sana söyleneni yapacaksın.”

“Yoksa?” dedi Aladar.

“Yenev’e sor.”

Aladar sanki tokat yemiş gibi irkildi. On yıl önce, Yüceprens Yenev Alethkar’ın birleştirilmesine katılmayı reddetmişti. Gavilar’m emriyle, Sadeas onu düelloya çağırmıştı. Ve de öldürmüştü.

“Tehdit mi? diye sordu Aladar.

“Evet.” Dalinar dönerek kendisinden kısa boylu adamın gözlerinin içine baktı. “Benim tatlı sözlerle işim bitti Aladar. Artık rica etmiyorum. Sen Elhokar’a itaatsizlik ettiğin zaman, sen kardeşimi ve onun temsil ettiği her şeyle alay etmiş oluyorsun. Bu krallık birleşecek."

“Komik,” dedi Aladar. “Gavilar’dan bahsettiğin iyi oldu, çünkü o da bu krallığı şeref ile bir araya getirmedi. Bunu sırtlarda bıçaklar ve meydanda askerlerle yaptı, direniş gösteren herkesin kellelerini uçurarak. O zaman biz tekrar oraya geri mi döndük? Böyle şeyler kulağa hiç de senin o kıymetli kitabının hoş sözleriymiş gibi gelmiyor.”

Dalinar dişlerini gıcırdattı, savaş meydanını izlemek için döndü, ilk içgüdüsü Aladar’a Dalinar’m emri altındaki bir subay olduğunu hatırlatmak ve sesinin tonu yüzünden adamı iyice bir azarlamaktı. Ona adam edilmesi gereken bir acemi asker gibi muamele etmekti.

Ama ya Aladar basitçe onu duymazdan gelirse? İtaat ettirmek için güç mu kullanacaktı? Dalinar’m bunu yapmaya yetecek askeri yoktu.

Kendisini sinirlenmiş olarak buldu, Aladar’dan çok kendine karşı. O bu plato saldırısına kavga etmek için değil, konuşmak için gelmişti. İknâ etmek için. Navani haklıydı. Dalinar’m bu krallığı kurtarmak için haşin sözler ve askerî emirlerden daha fazlasına ihtiyacı vardı. Onun ihtiyacı olan şey sadakatti, korku değil.

Ama fırtınalar alsın onu, nasıl? Dalinar hayatı boyunca her kimi bir şeylere ikna ettiyse, bunu ya bir yumruk, ya da bir kılıç kullanarak yapmıştı. Doğru sözleri bulan, insanların dinlemesini sağlayabilen her zaman Gavilar olmuştu.

Dalinar’ın politikacı olmakla hiç ilgisi yoktu.

O savaş meydanındaki oğlanların da yarısı büyük ihtimalle ilk başta asker olmakla hiç ilgilerinin olmadığını düşünmüşlerdi, diye fısıldadı bir parçası. Senin bu işi becerememek gibi bir lüksün yok. Şikâyet etme. Değiş.

"Parshendiler fazla sert bastırıyor," dedi Aladar generallerine. “Bizi platodan itip düşürmek istiyorlar. Askerlere biraz yer vermelerini ve Parshendilerin mevzi avan-

tajlarını kaybetmelerini sağlamalarını söyleyin, bu bizim onların etrafını çevirmemizi sağlayacak.”

Generaller başlarıyla onayladı, bir tanesi emirler vermeye başladı.

Dalinar gözlerini kısarak savaş meydanını okudu. “Hayır,” dedi hafifçe.

General emir vermeyi kesti. Aladar Dalinar’a bir göz attı.

“Parshendiler geri çekilmeye hazırlanıyorlar,” dedi Dalinar.

“Hiç de öyleymiş gibi davranmıyorlar.”

“Onlar biraz nefes alacak yer istiyor,” dedi Dalinar aşağısındaki çatışmanın kargaşasını okuyarak. “Mücevherkalbi neredeyse sökmüşler. Sertçe bastırmaya devam edecekler ama hasadın en son kısmına gelince dağılarak zaman kazanmak için kozanın etrafından hızlı bir geri çekilmeye geçecekler. Sizin durdurmanız gereken işte o.”

Parshendiler ileriye doğru bastırdı.

“Bu saldırıda öncülüğü ben yaptım,” dedi Aladar. “Senin kendi kurallarına göre, taktik konusunda söylenecek son söz bana ait.”

“Ben sadece gözlem yapıyorum,” dedi Dalinar. "Ben bugün kendi orduma bile komuta etmiyorum. Siz taktiklerinizi kendiniz seçebilirsiniz ve ben de karışmayacağım.”

Aladar biraz düşündü, sonra hafifçe küfretti. “Dalinar’ın haklı olduğunu varsayın. Adamları Parshendilerin geri çekilmelerine karşı hazırlayın. Kozayı ele geçirmesi için bir vurucu ekibi ileriye gönderin, neredeyse açılmış olması gerekir.”

Generaller yeni görevlendirmeleri hazırladılar ve haberciler de emirlerle koşa koşa gitti. Aladar ve Dalinar yan yana durmuş, Parshendiler öne doğru bastırırken izliyordu. Onların o şarkıları savaş meydanının üzerinde asılı duruyordu.

Sonra geriye çekildiler, her zaman olduğu gibi ölülerin bedenlerinin üzerine basmadan saygılı bir şekilde hareket ediyorlardı. Buna hazırlıklı olan insan askerler arkalarından fırladı. Işıldayan Zırh’ıyla Adolin’in önderlik ettiği taze askerlerden oluşmuş bir vurucu ekip Parshendi hatlarını yarıp geçti ve kozaya ulaştı. Diğer insan askerler onların açtığı yarığın içine doluşarak Parshendileri yanlara doğru ittirip, Parshendilerin geri çekilmesini taktiksel bir hezimete dönüştürdüler.

Dakikalar içinde Parshendiler platoyu terk etmişlerdi, sıçrayarak uçurumları aşıyor ve kaçıyorlardı.

“Hay Cehennem," dedi Aladar hafifçe. “Senin bu işte bu kadar iyi olmandan nefret ediyorum."

Dalinar gözlerini kısarak kaçmakta olan Parshendilerden bazılarının savaş meydanından kısa bir mesafe uzaktaki bir platonun üzerinde durduklarını fark etti. Onlar orada oyalandılar, gerçi kuvvetlerinin büyük bir kısmı uzaklaşmaya devam ediyordu.

Dalinar Aladar’ın hizmetkârlarından bir tanesine ona bir dürbün vermesi için elini salladı, sonra da dürbünü kaldırarak o grubun üzerine odaklandı. Oradaki platonun kenarında ayakta durmuş olan bir şekil vardı, ışıltılı bir zırh içindeki bir şekil.

"Parshendi Paredar,” diye düşündü. Kule'deki savaşta olan. O beni neredeyse öldürüyordu.

Dalinar o karşılaşmayla ilgili pek bir şey hatırlamıyordu. Sonlara doğru neredeyse tamamen kendinden geçecek kadar hırpalanmıştı. Bu Paredar bugün savaşa katılma-120 mıştı. Neden? Muhakkak ki, bir Paredarla kozayı çok daha erken açmış olurlardı.

Dalinar içinde rahatsız edici bir boşluk hissetti. Bu tek gerçek, izleyen Paredar, Dalinar’ın savaş konusundaki algısını tamamıyla değiştiriyordu. Dalinar neler olup bittiğini okuyabildiğini düşünmüştü. Şimdi ise, düşmanın taktiklerinin onun varsaydığından daha anlaşılmaz olabileceğini aklına geliyordu.

“Bazıları hâlâ oradalar mı?” diye sordu Aladar. “İzliyorlar mı?”

Dalinar dürbününü indirirken başını sallayarak onayladı.

“Bunu daha önce senin girdiğin savaşlarda yapmışlar mıydı?”

Dalinar başını sallayarak reddetti.

Aladar bir an için düşündü, sonra da platodaki adamlarına tetikte kalmaları, Pars-hendilerin sürpriz yaparak geri dönmelerine karşı da izcilerin nöbet tutmaları için emirler gönderdi.

“Sağ ol,” dedi Aladar gönülsüz bir şekilde Dalinar’a doğru dönerken. “Senin önerin faydalı oldu.”

“Sen iş taktik olduğu zaman bana güvendin," dedi Dalinar da ona doğru dönerek. “Neden bu krallık için en iyisinin ne olduğu hakkında da bana güvenmeyi denemiyorsun?”

Aladar onu inceledi. Arkalarında Adolin mücevherkalbi kozadan sökerek çıkarırken askerler zaferle tezahürat yapıyordu. Başka askerler yeni bir saldırıya karşı nöbet tutmak üzere açıldılar ama gelen düşman olmadı.

“Keşke güvenebilseydim Dalinar,” dedi Aladar en sonunda. “Ama konu sen değilsin. Konu öbür yüceprensler. Belki sana güvenebilirim ama onlara asla güvenmeyeceğim. Benden kendimi çok fazla riske atmamı istiyorsun. Öbürleri de bana, Sadeas’ın Kule’de sana yaptığını yaparlar.”

“Ya öbürlerini de yola getirebilirsem? Ya sana onların güvenilmeye layık olduklarını kanıtlarsam? Ya bu krallığın ve de bu savaşın yönünü değiştirebilirsem? O zaman benim peşimden gelecek misin?”

“Hayır,” dedi Aladar. “Üzgünüm.” Dönerek atını getirmeleri için seslendi.

Geri dönüş yolculuğu acınasıydı. Zafer kazanmışlardı ama Aladar mesafesini koruyordu. Dalinar nasıl bu kadar çok şeyi doğru yapabiliyor ama yine de Aladar gibi adamları ikna etmeyi başaramıyordu? Ve Parshendilerin savaş meydanındaki taktiklerini değiştirmeleri, Paredarlarım meydana çıkarmamaları ne anlama geliyordu? Pa-re’lerini kaybetmekten çok mu korkuyorlardı?

En sonunda, adamlarıyla ilgilendikten ve krala da bir rapor gönderdikten sonra, Dalinar savaş kamplarındaki sığınağına geri döndüğü zaman onu bekleyen beklenmedik bir mektup buldu.

Ona mektubu okuması için Navani’ye haber gönderdi. Dalinar kişisel çalışma odasında ayakta durdu, garip rünlerin yazılmış olduğu duvara gözlerini dikmişti. Onlar düzeltilmiş, çizikleri gizlenmişti ama taştaki solgun leke fısıldıyordu.

Altmış iki gün.

Bir cevap bulmak için altmış iki gün. Eh, şimdi altmış kalmıştı. Bir krallığı kurtarmak, en kötüsüne karşı hazırlanmak için pek fazla bir zaman değildi. Ardentler bu kehaneti en iyi ihtimalle bir şaka, en kötü ihtimalle de bir küfür olarak kınardı. Geleceği önceden haber vermek yasaklanmıştı. Bu Yokelçilerdendi. Şans oyunları bile şüpheliydi, çünkü onlar insanı gelecekte olacak şeyleri önceden öğrenmeye teşvik ederdi.

Dalinar yine de buna inanmıştı. Çünkü, o kelimeleri yazanın kendi eli olduğundan şüphe ediyordu.

Navani geldi ve mektubu gözden geçirdi, sonra da yüksek sesle okumaya başladı. Mektubun kısa bir süre sonra Harap Ovalar’a gelecek olan eski bir arkadaştan olduğu ortaya çıkmıştı; ve o belki Dalinar’m sorunlarına bir çözüm de getirebilirdi.

m

Eğer matemin avcunun içinde olmasaydım, yaklaşmakta olan tehlikeleri daha önceden görebilirdim diye düşünmeyi arzuluyorum. Ancak eğer gerçekten de dürüst olmak gerekirse, o zamanlar yapılabilecek herhangi bir şeyin olduğundan da emin değilim.

-Navani Kholin’in günlüğünden, Jesesach 1174

Kaladin uçurumlardan aşağıya inerlerken başı çekti, bu onun hakkıydı.

Sadeas’ın ordusundayken oldukları gibi bir ip merdiven kullanıyorlardı. O merdivenler nahoş şeylerdi, ipleri yıpranmış ve yosunla lekelenmiş, tahtaları da çok fazla sayıda yücefırtınada hırpalanmıştı. Kaladin o fırtına kapası merdivenler yüzünden hiç adam kaybetmemişti ama her zaman endişe ederdi.

Bu defaki yepyeniydi. Kaladin bunu kesin olarak biliyordu çünkü levazım subayı Rind talebinin üzerine başını kaşımış, sonra da Kaladin’in verdiği ayrıntılara tam uyan bir tanesini yaptırtmıştı. İp merdiven sağlamdı ve iyi imal edilmişti, Dalinar’ın ordusunun kendisi gibiydi.

Kaladin son bir atlayışla dibe ulaştı. Syl aşağıya doğru süzüldü ve o uçurumun dibini aydınlatmak için yukarıya bir küre kaldırırken omzuna kondu. Bu tek safir broam kendi başına Kaladin’in bir köprücü olarak aldığı maaşların toplamından daha fazlaydı.

Sadeas’ın ordusunda uçurumlar köprücüler için sık bir uğrak yeriydi. Kaladin hâlâ sebebin Harap Ovalar’dan mümkün olan her türlü kaynağın elde edilmesi mi, yoksa sadece köprücülerin turlar arasında yapacakları önemsiz ve irade kırıcı bir şeylerin olması mı olduğundan emin değildi.

Ancak burada uçurum zemini dokunulmamıştı. Yerdeki fırtına artığı yığınlarının arasından kesilerek açılmış patikalar yoktu ve duvarlardaki yosunlara karalanmış mesajlar ya da talimatlar da yoktu. Diğer uçurumlar gibi bu da bir vazo şeklinde daralıyordu, yücefırtınalar sırasında şiddetle akan suların sonucu olarak tabanı yarık gibi olan yukarısından daha genişti. Zemin nispeten düzdü, yerleşmekte olan sertleşmiş krem tortusu tarafından pürüzsüzleştiriliyordu.

İlerlerken Kaladin’in her türlü şeyin arasından yolunu açması gerekiyordu. Ovalar boyunca savrularak gelmiş olan ağaçların kırık tahtaları ve kütükleri. Çatlamış kayafilizi kabukları. Sayısız birbirine dolanmış, çöpe atılmış iplere benzer kuru sarmaşık düğümleri.

Ve, elbette ki, cesetler.

Pek çok cesedin sonu uçurumlar oluyordu. İnsanlar ne zaman bir plato savaşını kaybederse, geri çekilmek ve ölülerini de arkada bırakmak zorunda kalıyordu. Fırtınalar! Sadeas sık sık kazandığı zamanlar bile cesetleri geride bırakıyordu; ve köprü-cüler ise yaralılarını da geride bırakıyor, kurtarılabilecek olanları dahi terk ediyordu.

Bir yücefırtınadan sonra ölüler buraya, uçurumların içine düşüyordu. Ve fırtınalar batıya doğru, savaş kamplarına doğru estiği için, cesetler de bu yöne doğru sürükleniyordu. Kaladin uçurumun zemininde hareket ederken, basacağı yerlere yığılmış bitkilerin arasına karışmış kemiklerin olmadığı yerler bulmakta güçlük çekiyordu.

Kaladin yapabildiği kadar saygılı bir şekilde yürürken, kendi dilinde sessizce bir şeyler söyleyen Kaya da arkasından dibe ulaştı. Kaladin bunun bir dua mı, ya da bir lanet mi olduğunu bilmiyordu. Syl Kaladin’in omzundan ayrılarak havaya fırladı, sonra da bir yay çizerek zemine doğru süzüldü. Orada Kaladin’in onun gerçek şekli olarak düşündüğü genç kadın şekline büründü, dizlerinin hemen aşağısından çözülerek sise karışan basit bir elbise giyiyordu. Bir dalın üzerine kondu ve gözlerini yosunların arasından çıkmakta olan bir uyluk kemiğine dikti.

O şiddetten hoşlanmıyordu. Kaladin şimdi bile onun ölümü anlayıp anlamadığından emin değildi. O ölümden sanki anlayışının ötesindeki bir şeyi kavramaya çalışan bir çocukmuş gibi bahsederdi.

"Ne pislik,” dedi Teft dibe ulaşırken. “Of! Buraya en ufak bir özen dahi gösterilmemiş.”

“Bu bir mezar,” dedi Kaya. “Yürüyoruz bir mezarda.”

“Uçurumların hepsi mezar,” dedi Teft, sesi nemli tünellerde yankılanıyordu. “Bu sadece pis bir mezar.”

“Pis olmayan bir ölüm bulmak zor Teft,” dedi Kaladin.

Teft homurdandı, sonra da aşağıya inen yeni acemileri karşılamaya başladı. Moash ve Skar bir tür açıkgöz ziyafetine katılmakta olan Dalinar ve oğullarını koruyorlardı, Kaladin’in kurtulmayı başarabilmiş olduğu için mutlu olduğu bir şeydi. Onun yerine, Teft’le birlikte buraya inmişti.

Onlara Teft’in kendi ekiplerinde iyi çavuşlar olmaları umuduyla eğitmekte olduğu kırk tane köprücü katıldı, her yeni düzenlenmiş ekipten iki tane.

“İyice bir bakın, oğlum,” dedi Teft onlara. “İşte bizim geldiğimiz yer burası. İşte bu yüzden bazıları bize kemik tarikatı diyor. Biz size başımıza gelen her şeyi yaptırmayacağız, siz de buna şükredin! Biz her an bir yücefırtma tarafından süpürülüp götürülebilirdik. Şimdi ise Dalinar Kholin’in fırtınabekçileri bize rehberlik ederken, hiç de o kadar büyük bir tehlikede değiliz. Ve her ihtimale karşı çıkışa yakın kalacağız...”

Kaladin kollarını kavuşturup, Kaya’nın adamlara antrenman mızraklarını dağıtırken Teft’in de talimatları verişini izledi. Teft mızrak taşımıyordu ve her ne kadar üzerlerinde basit asker üniformalarıyla etrafına toplanmış olan köprücülerden daha kısa olsa da, onların tamamen gözlerini korkuturmuş gibi görünüyordu.

Sen ne bekliyordun? diye düşündü Kaladin. Onlar köprücü. Hangi sert bir meltem onlara boyun eğdirebilir.

Yine de, kontrol tamamen Teft’in elindeymiş gibi görünüyordu. Rahat bir şekilde hem de. Doğrusu buydu. Bu işte... Doğru olan bir şeyler vardı.

Kaladin’in başının etrafında bir sürü parlayan küçük küre belirdi, bir o yöne, bir bu yöne uçuşan altın toplar şeklindeki sprenlerdi. Kaladin irkilerek onlara baktı. Şansprenleri. Fırtınalar. Sanki benzerlerini yıllardır görmemişti.

Syl havaya fırladı ve onlara katılarak Kaladin’in başının etrafında dönüp kıkırdadı. “Kendinle iftihar mı ediyorsun?”

“Teft," dedi Kaladin. “O bir lider.”

“Öyle tabii. Sen ona rütbe verdin, değil mi?”

“Hayır,” dedi Kaladin. “Rütbeyi ona ben vermedim. O kendisi aldı. Gel. Hadi yürüyelim.”

Syl başıyla onaylayarak havada alevlendi ve oturdu, sanki görünmez bir sandalyenin üzerindeymiş gibi aşırı ciddi bir havayla bacak bacak üstüne atmış duruyordu.

Orada asılı olarak durmaya devam etti, Kaladin yürürken onunla tam olarak aynı hızda yanında geliyordu.

“Görüyorum ki doğa kanunlarına uyarmış numarası yapmayı tamamen bırakıyorsun,” dedi.

“Doğa kanunları mı?” dedi Syl, kavramı komik bulmuştu. “Kanunlar insanlar içindir Kaladin. Doğada öyle şeyler olmaz! ”

“Eğer bir şeyi yukarıya doğru atarsam, tekrar aşağı gelir.”

“Gelmediği zamanlar hariç.”

“Bu bir kanun.”

“Hayır,” dedi Syl yukarıya doğru bakarak. “Bu daha çok... Daha çok arkadaşlar arasında bir anlaşma gibi.”

Kaladin ona bakarak bir kaşını kaldırdı.

“Bizim tutarlı olmamız gerekiyor,” dedi Syl sır verircesine öne doğru eğilerek.

“Yoksa beyinlerinizi kırarız.”

Kaladin bir mızrak tarafından deşilmiş kemikler ve sopalar yığınının etrafından dolaşırken hafifçe homurdandı. Pasla benekli mızrak bir abide gibi görünüyordu.

“Öf, hadi be,” dedi Syl saçlarım geriye savurarak. “En azından bir kıkırdamaya değerdi.”

Kaladin yürümeye devam etti.

“Bir homurtu bir kıkırtı değildir," dedi Syl. “Bunu biliyorum çünkü zeki ve yetenekliyim. Şimdi senin bana iltifat etmen gerek.”

“Dalinar Kholin Parlayan Şövalyeler’i tekrar kurmak istiyor.”

“Evet,” dedi Syl havalı bir şekilde görüş alanının kıyısında asılı dururken. “Dahice bir fikir. Keşke ilk benim aklıma gelseydi. ” Kıvançlı bir şekilde sırıttı, sonra da suratını astı.    125

“Ne?" dedi Kaladin tekrar ona doğru dönerek.

“Hiç sen sprenlerin spren çekememesinin adil olmadığım düşünmüş müydün?” dedi. “Şimdi demin benim de gerçekten birazcık şansprenimin olması gerekirdi.” “Benim Dalinar’ı korumam gerekiyor,” dedi Kaladin onun şikâyetini duymazdan gelerek. “Sadece onu da değil ailesini, hatta belki kralı bile. Birilerinin Dalinar’ın odasına gizli gizli girmesine engel olmayı bile başaramamış olmama rağmen.” Kaladin hâlâ birilerinin içeri girmeyi nasıl başarabildiğini çözememişti. Yoksa birileri değil miydi? “O duvardaki rünleri bir spren yapmış olabilir mi?” diye sordu. Syl bir defasında bir yaprağı taşımıştı. Onun bir parça fiziksel varlığı vardı, sadece çok fazla değildi.

“Bilmiyorum/’ dedi Syl yan tarafa doğru bir göz atarak. “Gördüğüm..."

“Ne?”

"Kırmızı yıldırıma benzeyen sprenler,” dedi Syl hafifçe. “Tehlikeli sprenler. Daha önce görmediğim sprenler. Onları uzaklarda yakalıyorum, zaman zaman. Fırtınasp-renleri mi? Tehlikeli bir şeyler geliyor. Rünler o konuda haklı.”

Kaladin bir süre için bunun üzerinde düşündü, sonra en sonunda durdu ve Syl’e baktı. “Syl, benim gibi daha başkaları da var mı?”

Syl’in yüzü ciddileşti. “Ah.”

“Neye ah?”

“Ah, o soru.”

“O zaman bunu bekliyor muydun?”

“Evet. Biraz.”

“O zaman iyi bir cevap düşünmek için de bol bol zamanın olmuştur,” dedi Kaladin kollarını kavuşturur ve duvarın nispeten kuru bir yerine yaslanırken. “Bu da sağlam bir açıklama mı buldun, yoksa sağlam bir yalan mı diye merak etmeme neden oluyor.”

“Yalan mı?” dedi Syl dehşete düşerek. “Kaladin! Sen beni ne sanıyorsun? Ben Muğlak mıyım?”

“Muğlak ne peki?”

Hâlâ sanki bir sandalyenin üzerine tünemiş gibi duran Syl dimdik oturdu ve başını bir yana yatırdı. “Aslında... Aslında benim hiçbir fikrim yok. Hmm.”

“Syl...”

“Ciddiyim Kaladin! Bilmiyorum. Hatırlamıyorum.” Saçlarını kavradı, iki elinde de birer beyaz şeffaflık tutamı şeklindelerdi, ve yanlara doğru çekti.

Kaladin kaşlarını çattı, sonra da Syl’e işaret etti. “O...”

“Pazarda bir kadının bunu yaptığını gördüm,” dedi Syl saçlarını tekrar yanlara doğru şiddetle çekerken. “Bu benim hüsran duyduğum anlamına geliyor. Sanırım bunun acıtması gerek. O yüzden de... Aah? Her neyse, sana bildiklerimi söylemek istemediğimden değil. İstiyorum! Ama ben... Ben ne bildiğimi bilmiyorum.”

“Bu bana hiç mantıklı görünmüyor.”

“E, bir de benim sinirimi ne kadar bozduğunu hayal et!”

Kaladin içini çekti, sonra da birikintilerle dolmuş durgun su havuzcuklarının yanından geçerek uçurum boyunca yoluna devam etti. Uçurumun bir duvarı boyunca büyümekte olan bir dizi hevesli bodur kayafilizi vardı. Aşağılarda çok fazla ışık alamıyor olmalılardı.

Kontrolsüz yayılmış hayatın kokularını derin derin içine çekti. Yosun ve küf. Buradaki cesetlerin pek çoğu sadece kemikten ibaretti, gerçi yerde çürüksprenle-rinin kırmızı noktalarıyla kaynamakta olan bir noktanın epey uzağından dolaşmıştı. Onun hemen yanında, bir grup fırfırçiçek yelpazeye benzer narin yapraklarını açmış rüzgârla sallanıyorlardı ve onların etrafında dans eden hayatsprenlerinin yeşil noktacıkları vardı. Burada uçurumların içinde yaşam ve ölüm el sıkışıyordu.

Uçurumların ayrılan yollarından birkaç tanesini araştırdı. Bu bölgeyi bilmemek ona garip geliyordu; Kaladin Sadeas’ın kampına en yakın olan uçurumları, kampın kendisinden daha iyi öğrenmişti. Yürüdükçe uçurum derinleşti ve bölge genişledi. Duvara birkaç işaret koydu.

Bir yol ayrımı boyunca giderken çok az molozun olduğu yuvarlak, açık bir bölge buldu. Bunu aklına yazdı, sonra da geriye doğru yürüdü, başka bir yoldan aşağı ilerlemeye başlamadan önce duvarı tekrar işaretledi. Eninde sonunda uçurumun açılarak geniş bir açıklığa dönüştüğü bir diğer yere ulaştılar.

“Buraya gelmek tehlikeliydi,” dedi Syl.

“Uçurumların içine mi?” diye sordu Kaladin. “Savaş kamplarının bu kadar yakınında uçurumşeytanı olmayacaktır."

“Hayır. Kendimi diyorum, seni bulmadan önce bu âleme gelmek. O tehlikeliydi.”

“Daha önce neredeydin?”

“Başka bir yerde. Pek çok spren vardı. Ben iyi hatırlayamıyorum... Havada ışıklar vardı. Canlı ışıklar.”

“Hayatsprenleri gibi.”

“Evet. Ve hayır. Buraya gelmek ölüm riskine girmekti. Sen olmadan, bu âlemde doğmuş olan bir zihin olmadan, ben düşünemiyordum. Yalnız başımayken, ben sadece bir diğer rüzgârspreniydim.”

“Ama sen rüzgârspreni değilsin,” dedi Kaladin büyük bir su birikintisinin yanında diz çökerken. “Sen şerefsprenisin.”

“Evet,” dedi Syl.

Kaladin elini küresinin etrafında kapatarak mağaramsı açıklığı neredeyse karanlığa gömdü. Yukarıda gündüz vardı ama o gökyüzü yarığı uzaktı, erişilmezdi.

Selin sürüklediği çöp yığınları gölgelere gömülürken neredeyse tekrar ete bürünürmüş gibi görünüyorlardı. Kemik kümeleri gevşek kolların, yığılmış ceset tepelerinin şekline girdi. Bir an için, Kaladin hatırladı. Bir haykırışla Parshendi okçu sıralarının üzerine doğru koşuyorlardı. Arkadaşları çorak platoların üzerinde ölüyor, kendi kanlarının içinde çırpmıyordu.

Taş üzerindeki nalların gök gürültüsü gibi sesi. Yabancı dillerin uyumsuz şarkıları. Hem açık, hem koyu gözlü adamların çığlıkları. Köprücüleri hiç umursamayan bir dünya. Onlar çöptü. Uçurumların içine atılacak ve arındırıcı sellerle süpürülüp götürülecek kurbanlar.

Onların gerçek evi buydu, bu yerin içindeki yırtıklar, diğer her şeyden daha alçak olan bu yerler. Gözleri loşluğa alıştıkça ölümün hatıraları geri çekildi, gerçi onlardan hiçbir zaman kurtulamayacaktı. Hafızasındaki bu yara izleri de, tıpkı derisinin üzerindeki pek çoğu gibi sonsuza kadar kalacaklardı. Ahundakiler gibi.

Önündeki birikinti derin bir eflatun renkle parlıyordu. Bunu daha önce de fark etmişti ama küresinin ışığında görmesi zordu. Şimdi ise loşluğun içinde havuzcuk tuhaf pırdtısını gösterebiliyordu.

Syl havuzcuğun yan tarafına kondu, bir okyanusun kıyısında duran bir kadın gibi görünüyordu. Kaladin kaşlarını çatarak onu daha yakından incelemek için öne doğru eğildi. Syl... Farklı görünüyordu. Yüzünün şekli mi değişmişti?

“Senin gibi olan başkaları da var,” diye fısıldadı. “Onları tanımıyorum ama başka sprenlerin de denediklerini, kendi yöntemleriyle kaybedilmiş olan şeyleri geri kazanmaya çalıştıklarını biliyorum.”

Kaladin’e baktı ve şimdi yüzünün şekli tanıdıktı. Kısacık değişim o kadar hafif olmuştu ki, Kaladin bunu hayal edip etmediğinden emin olamıyordu.

“Gelen tek şerefspreni benim,” dedi Syl. “Ben...” Hatırlamak için zorlanıyormuş gibi görünüyordu. “Bana yasaklanmıştı. Yine de geldim. Seni bulmak için.”

“Beni tanıyor muydun?”

“Hayır. Ama seni bulacağımı biliyordum.” Gülümsedi. “Zamanımı kuzenlerimle birlikte geçirdim, arayarak.”

“Rüzgârsprenleri. ”

“Bağ olmadan ben de onlardan biri sayılırım,” dedi Syl. “Gerçi onların bizim yaptığımızı yapabilme becerisi yok. Ve bizim yaptığımız da önemli. O kadar önemli ki gelmek için her şeyi terk ettim, Fırtınababa’ya karşı geldim. Sen de onu gördün. Fırtınanın içinde.”

Kaladin’in kollarındaki tüyler ürperdi. Gerçekten de fırtınanın içinde bir varlık görmüştü. Gökyüzünün kendisi kadar engin bir yüz. O şey her ne idiyse; spren, Elçi ya da tanrı, asılmış olduğu o gün Kaladin için fırtınalarını dizginlememişti.

"Bize ihtiyaçları var Kaladin,” dedi Syl hafifçe. Ona elini salladı ve Kaladin de elini uzatarak zemindeki eflatun renkle hafifçe parlamakta olan minik okyanusun kıyısına koydu. Syl elinin üzerine çıktı ve Kaladin de ayağa kalkarak onu kaldırdı.

Syl parmaklarından yukarıya doğru yürüdü ve Kaladin gerçekten de hafif bir ağırlık hissedebiliyordu, bu olağandışıydı. Syl yürümeye devam edip, en sonunda bir parmağının ucunda durana kadar elini çevirdi. Kaladin parmağını yüzünün önüne kaldırmışken Syl ellerini arkasında kavuşturmuş, gözlerinin içine bakıyordu.

“Sen,” dedi Syl. “Senin Dalinar Kholin’in aradığı şeye dönüşmen gerekecek. Onun arayışının boşa çıkmasına izin verme.”

“Onlar bunu benden alacaklar Syl,” diye fısıldadı Kaladin. “Seni benden almanın bir yolunu bulacaklar.”

“Bu aptallık. Bunu sen de biliyorsun.”

“Öyle olduğunu biliyorum ama öyleymiş gibi hissetmiyorum. Onlar beni kırdılar Syl. Ben senin düşündüğün şey değilim. Ben Parlayan değilim.”

“Benim gördüğüm bu değildi,” dedi Syl. “Savaş meydanında, Sadeas'ın ihanetinden sonra, insanlar terk edilmiş, kapana kısılmışlarken. Benim o gün gördüğüm bir kahramandı.”

Kaladin onun gözlerinin içine baktı. Her ne kadar geri kalanı gibi sadece beyaz ve mavinin farklı tonlarından oluşmuş olsalar da, göz bebekleri vardı. Syl kürelerin en zayıflarından bile daha az parlıyordu ama parmağını aydınlatmaya yeterliydi. Gülümsedi, Kaladin’e mutlak bir güven duyuyormuş gibi görünüyordu.

En azından bir tanesi öyleydi.

“Deneyeceğim,” diye fısddadı Kaladin. Bir söz.

“Kaladin?” Ses Kaya’mndı, Boynuzyiyenli şivesi belirgindi. İsmi normal “kal-a-din” yerine “ka-laa-din” diye telaffuz ediyordu..

Syl Kaladin’in parmağından havalanıp ışıktan bir kurdeleye dönüştü ve Kaya’ya doğru fırladı. O Boynuzyiyenli yöntemiyle Syl’e saygısını göstererek bir eliyle önce omuzlarına dokundu, sonra da elini alnına kaldırdı. Syl kıkırdadı, derin ciddiyeti saniyeler içinde çocuksu neşeye dönüşmüştü. Syl rüzgârsprenlerinin sadece kuzeni olabilirdi ama onların yaramaz mizacını paylaştığı açıktı.

“Hey,” dedi Kaladin Kaya’ya başım sallayarak ve elini havuzcuğun içine soktu. Elini kaldırdığında bir ametist broam vardı. Orada yukarılarda bir yerlerde, bir açıkgöz Ovalar üzerinde cebinde bununla ölmüştü. “Servet, eğer biz hâlâ köprücü olsaydık."

“Köprücüyüz biz hâlâ,” dedi Kaya yaklaşarak. Küreyi Kaladin’in parmaklarından kapıp aldı. “Ve bu da servet hâlâ. Ha! Bizim almamız için olan baharatlar tuma'alki] Söz verdim ekibin yemeğine pislik katmayacağımdan ama zor bu, alışkın askerler ondan daha iyi olmayan yemeğe.” Küreyi yukarı kaldırdı. “Kullanacağım onu daha iyisini satın almak için, hı?”

“Tamam,” dedi Kaladin. Syl Kaya’nın omzuna kondu ve genç kadına dönüştü, sonra da oturdu.

Kaya yan gözle ona baktı ve kendi omzuna doğru eğilmeye çalıştı.

“Ona eziyet etmeyi kes Syl,” dedi Kaladin.

“Çok eğlenceli ama!”

“Bize yaptığın yardım için layıksın övgüye, mafah'liki," dedi Kaya ona. “Ben katlanacağım sen neyi arzu ediyorsan. Ve şimdi artık olduğuma göre özgür, yapabilirim sana uygun bir mabet.”

“Mabet mi?” dedi Syl gözlerini iyice açarak. “Oooo.”

“Syl!” dedi Kaladin. “Yeter. Kaya, adamların antrenman yapmaları için iyi bir yer gördüm. Birkaç sapak daha geride. Duvarlara işaret koydum.”

“Evet, gördük biz bu şeyi,” dedi Kaya. “Götürdü Teft onları oraya. Garip bu. Bu yer korkutucu; gelmediği bir yer burası kimsenin ama yine de yeni acemiler...”

“Onlar kabuklarından çıkıyordur,” diye tahmin etti Kaladin.

“Evet. Olacağım nasıl bildin sen bu şeyin?”

“Onlar da oradaydı,” dedi Kaladin. “Sadeas’ın savaş kampında biz kalıcı olarak uçurum hizmetine atandığımız zaman. Onlar bizim ne yaptığımızı gördüler ve bizim burada eğitim yaptığımızın hikâyelerini de duydular. Onlan böyle aşağıya getirerek, biz onları da aramıza davet etmiş oluyoruz, bir kabul töreni gibi.”

Teft eski köprücülerin eğitimine ilgi göstermelerini sağlamakta sorunlar yaşıyordu. Yaşlı asker hep kızgınlıkla onları azarlıyordu. Onlar özgür olarak gitmek yerine Kaladin’le birlikte kalmak için ısrar etmişlerdi, peki o zaman neden laf dinlemiyorlardı?

Onların da davet edilmeleri gerekiyordu. Sadece kelimelerle de değil.

“Evet, eh,” dedi Kaya. “Sigzil gönderdi beni. İstiyor o bilmek sen hazır mısın becerilerini denemeye.”

Kaladin Syl’e göz ucuyla bakarak derin bir nefes aldı, sonra da başım sallayarak onayladı. “Evet. Onu getir. Burada yapabiliriz."

“Ha! Sonunda. Getireceğim onu.”

ALTI YIL ONCE

Dünyanın sonu gelmişti ve suçlusu da Shallan’dı.

“Hiçbir şey olmamış gibi yap,” diye fısıldadı babası. Yanağındaki ıslak bir şeyi sildi. Parmağı geri çektiği zaman kırmızıydı.

Oda sallanıyor muydu? Hayır, bu Shallan’dı. Titriyordu. Kendisini o kadar küçük hissediyordu ki. Bir zamanlar on bir yaşında olmak ona büyük görünüyordu. Ama o bir çocuktu, hâlâ bir çocuk. Ufacıktı.

Bir irkilmeyle başını kaldırıp babasına baktı. Gözlerini kırpamıyordu, sanki donarak öylece kalmışlardı. Babası fısıldamaya başladı, yaşaran gözlerini kırpıştırıyordu. “Haydi uyu derin yarıklarda, seni saran karanlıkla...”

Tanıdık bir ninniydi, eskiden her daim Shallan’a söylerdi. Arkasındaki odada zemine yayılmış duran karanlık cesetler vardı. Kırmızı olan hah bir zamanlar beyazdı. Bir zamanlar beyaz olan halı kıpkırmızıydı.

"Kayalar ve korkular yatağın olabilir, haydi uyu canım bebeğim”

Babası onu kollarına aldı ve Shallan derisinin kıvrandığını hissetti. Hayır. Hayır, bu şefkatte yanlış bir şeyler vardı Bir canavara şefkatle dokunulmamalıydı. Öldüren, katleden bir canavara. Hayır.

Shallan hareket edemiyordu.

“Fırtına geliyor, fakat sen üşümeyeceksin, rüzgâr sepetini sallayacak...”

Babası Shallan’ı taşıyarak mavi ve altın renklere bürünmüş bir kadının bedeninin üzerinden geçti. Orada çok az kan vardı. Kan adamdan geliyordu. Annesi yüzüstü yatıyordu, bu yüzden Shallan gözlerini göremiyordu. O korkunç gözleri

Neredeyse Shallan ninninin kâbusun sonu olduğunu hayal edebiliyordu. Gece olduğunu, çığlık atarak uyandığını ve babasının da onu uyutmak için ninni söylediğini...

“Kristaller kocaman ışıldayacak, haydi uyu canım bebeğim.” Babasının duvarın içine yerleştirilmiş olan kasasının yanından geçtiler. Işıltıyla parlıyordu, ışık kapalı kapağının etrafındaki aralıklardan akıyordu. İçeride bir canavar vardı.

“Ve şarkıyla, pek uzun sürmecek. Uyuyacaksın canım bebeğim.” Babası kollarında Shallan ile odayı terk etti ve kapayı cesetlerin üzerine kapattı.

Fakat, anlayabileceğiniz gibi, Sadeas’a odaklanmıştık. ihaneti hâlâ tazeydi ve bunun işaretlerini her gün yanından geçtiğim boş kışlalarda Ve matemli dullarda görüyordum. Sadeas’ın yaptığı katliamlardan sonra sadece oturup gururlanmayacak olduğunu biliyorduk■ Daha fazlası da gelecekti.

—Navani Kholin’in günlüğünden, Jesesach 11 74

Shallan okyanustan yükselmiş yamuk bir kayanın üzerinde yatar halde, büyük ölçüde kurumuş olarak uyandı. Dalgalar ayak parmaklarını yalıyordu ama o uyuşuk halde onları zar zor hissedebiliyordu. Yanağını ıslak granitten inleyerek kaldırdı. Yakınlarında bir kara parçası vardı ve dalgalar alçak sesli bir uğultuyla kıyısına çarpıyordu. Öbür yönde ise sadece sonsuz mavi deniz vardı.

Üşüyordu ve başı sanki tekrar tekrar bir duvara vurmuş gibi zonkluyordu ama hayattaydı. Bir şekilde. Elini kaldırarak alnındaki kaşındıran kurumuş tuzu ovuşturdu ve derin derin öksürdü. Saçı yüzünün yanlarına yapışmıştı ve elbisesi su ve kayanın üzerindeki deniz yosunlarıyla lekelenmişti.

Nasıl...?

Sonra suyun içindeki büyük kahverengi kabuğu gördü, ufka doğru uzaklaşırken neredeyse görünmezdi. Santhid.

Shallan hızla ayağa fırlayarak kayalık tüneğinin sivri ucuna tutundu. Sersemlemiş bir şekilde kaybolana dek yaratığı izledi.

Yanında bir şeyler uğuldadı. Desen çalkalanan denizin yüzeyinde her zamanki şekliyle belirdi, sanki kendisi de küçük bir dalgaymış gibi şeffaftı.

"Başka...'' Öksürdü, boğazını temizledi, sonra inledi ve tekrar kayanın üzerine oturdu. “Başka kurtulan oldu mu?”

“Kurtulan?” diye sordu Desen.

“Diğer insanlar. Denizciler. Onlar kaçabildi mi?”

“Belirsiz,” dedi Desen uğultulu sesiyle. “Gemi... Yok. Şapırtı. Görünen yok.”

“Santhid. Beni o kurtardı.” Bunu neden yapmıştı ki? Onlar zeki iniydi? Shallan bir şekilde onunla iletişim mi kurmuştu? Belki de Shallan onların nasd...

Düşüncelerinin ne tarafa doğru gittiğini fark ettiği zaman neredeyse gülmeye başlayacaktı. Shallan neredeyse boğuluyordu, Jasnah ölmüş, Rüzgânn Keyfi’nin mürettebatı da büyük olasılıkla öldürülmüş ya da deniz tarafından yutulmuştul Onların yasını tutacağına ya da kendisi sağ kaldığı için şükredeceğine, deniz yaratıkları hakkında hipotez mi kuruyordu?

Hep bunu yapıyorsun, diye suçladı içinin derinliklerine gömülmüş olan bir parçası. Dikkatini dağıtıyorsun. Seni rahatsız eden şeyler hakkında düşünmeyi reddediyorsun.

Ama Shallan bu şekilde sağ kalabiliyordu.

Shallan taştan tüneğinin üzerinde ısınmak için kollarını kendi etrafına doladı ve gözlerini okyanusa doğru dikti. Gerçekle yüzleşmek zorundaydı. Jasnah ölmüştü.

Jasnah ölmüştü.

Shallan’ın ağlayası vardı. Dâhi, bir o kadar muhteşem bir kadın bir anda... Gitmişti. Jasnah herkesi kurtarmaya, dünyayı korumaya çalışıyordu. Ve onlar da bunun için onu öldürmüşlerdi. Olayların aniliği Shallan’ı afallatmıştı, o yüzden de orada oturdu ve gözlerini öylece soğuktan titreyerek okyanusa doğru dikti. Zihni de ayakları kadar uyuşmuş gibi hissediyordu.

Sığınak. Shallan’ın sığınağa... Bir şeylere ihtiyacı vardı. Denizcileri düşünmek, Jasnah’nın araştırmaları, bunların daha az aciliyeti vardı. Shallan neredeyse yakınlarda hiçbir yerleşim yeri olmayan bir deniz kıyısında, geceleri dünyanın donduğu bir yerde mahsur kalmıştı. O oturdukça, deniz yavaş yavaş geri çekilmişti ve kıyıyla arasındaki mesafe hiç de daha önce olduğu kadar geniş değildi. Bu da şanslı bir durumdu çünkü Shallan aslında pek yüzme bilmiyordu.

Kendisini hareket etmeye zorladı, gerçi kollarını kaldırmak devrilmiş ağaç kütüklerini kımıldatmaya çalışmak gibiydi. Dişlerini sıktı ve suyun içine adım attı. Hâlâ keskin soğuğunu hissedebiliyordu. Demek ki tamamıyla uyuşmamıştı.

“Shallan?” diye sordu Desen.

“Sonsuza kadar burada oturup duramayız,” dedi Shallan kayaya tutunarak suyun iyice içine girerken. Ayaklan aşağıdaki kayalara dokundu ve o da kayalığını bırakmaya cesaret edip, yarı yüzer bir debelenmeyle şapırtılar içinde karaya doğru ilerledi.

En sonunda ayakları yere basmaya başlayana kadar dondurucu dalgalara karşı savaşırken büyük olasılıkla körfezdeki suyun yarısını yutmuştu. Elbisesi ve saçlarından akan sularla tökezleyerek kumlu kıyıya çıkıp dizlerinin üzerine düştü ve öksürdü. Kıvranarak geri çekilen, sümüksü ve kaygan bir düzine farklı deniz yosunu çeşidi ayaklanmn altındaki zemine dağılmıştı. Her yönde kaçışan kremcikler ve daha büyük yengeçler vardı, yakınlarındaki bazıları sanki onu kovalamak istermiş gibi tıkırtılı sesler çıkanyordu.

Duygusuz bir şekilde, kitaplarda okuduğu deniz avcdarının kayadan inmeden önce aklına bile gelmemiş olmasının yorgunluğunun bir emaresi olduğunu düşündü. Kopanp kemirmek için bir bacak bulmaktan memnun olacak bir düzine farklı büyük kabuklu hayvan vardı. Bir anda mor ve sümüklüböceğe benzer kıvranan korkuspren-leri kumdan çıkmaya başladı.

Bu ahmakçaydı. Şimdi mi korkuyordu? Karaya çıktıktan sonra? Sprenler biraz sonra kayboldu.

Tekrar kaya çıkıntısına doğru bir göz attı. Santhid büyük olasılıkla sular fazla sığlaştığı için onu daha yakına getirememişti... Fırtınababa. Hayatta olduğu için şanslıydı.

Gittikçe artan endişesine rağmen, Shallan eğildi ve kumlara bir ründuası çizdi. Bunu yakmak için herhangi bir yolu yoktu. Şimdilik Yaradan’ın böyle kabul edeceğini varsaymak zorundaydı. Başım eğdi ve on kalp atışı boyunca saygılı bir şekilde oturarak bekledi.

Sonra ayağa kalktı ve, son bir umutla, kurtulan başkalarını aramaya başladı. Bu kıyı şeridinde çok sayıda kumsal ve koy vardı. Sığınak aramayı bir süre erteledi, bunun yerine uzun bir süre boyunca kıyıdan ilerledi. Kumsal onun bekleyeceğinden daha sert taneli kumlardan oluşuyordu. Hiç de okumuş olduğu hoş hikâyelerdeki gibi değildi ve yürüdükçe nahoş bir şekilde ayak parmaklarına batıyordu. Yanında kumlar hareketli bir şekil hâlinde kabarmıştı, Desen de endişeli bir şekilde uğuldarken ona ayak uydurarak geliyordu.

Shallan dalların, hatta gemilere ait olabilecek tahta parçalannın yanından geçti. Hiç kimseyi görmedi ve hiç ayak izi de bulamadı. Gün ilerledikçe vazgeçerek, yıpranmış bir taşın üzerine oturdu. Kayaların üzerinde yürümekten ayaklarının kesilmiş ve kızarmış olduğunu fark etmemişti. Saçları rezaletti. Eminkesesinin içinde birkaç küre vardı ama hiçbiri dolu değildi. Uygarlığa ulaşamadığı sürece bir işe yaramazlardı.

Odun, diye düşündü. Toplayacak ve bir ateş yakacaktı. Geceleyin kurtulan diğerleri için bir işaret olabilirdi.

Ya da korsanlara, haydutlara ve eğer sağ kalmışlarsa gemideki suikastçıları de işaret olabilirdi.

Shallan yüzünü astı. Ne yapacaktı?

Isınmak için küçük bir ateş yak, diye karar verdi. Onu gizle, sonra da geceleyin başka ateşler var mı diye bak. Eğer varsa, fazla yakına gitmeden incelemeye çalış.

İyi bir plandı, eğer Shallan’ın bütün hayatını bir malikânede onun için ateş yakacak hizmetkârlarla birlikte yaşayarak geçirmiş olduğu gerçeği düşünülecek olursa. Açık havayı bırak, bir şöminede bile ateş yakmış değildi.

Fırtınalar... Burada soğuktan ölüp gitmezse şanslıydı. Ya da açlıktan. Bir yücefır-tına geldiği zaman ne yapacaktı? Sonraki ne zamandı? Yarın gece mi? Yoksa sonraki gece miydi.

“Gel!” dedi Desen.

Kumların içinde titreşti. O konuşurken kum taneleri sıçrıyor ve sallanıyordu, etrafında yükselip alçalıyorlardı. Bu bana tanıdık geliyor... diye düşündü Shallan ona kaşlarını çatarak. Plaka üzerinde kumlar. Kabsal...

“Gel!” diye tekrar etti Desen, daha da ısrarcı bir şekilde.

“Ne?” dedi Shallan ayağa kalkarak. Amma da yorgundu. Zar zor hareket edebiliyordu. “Birilerini mi buldun?”

"Evet!”

Bu anında Shallan'ı kendine getirdi. Başka soru sormadı ve heyecanla kıyı boyunca hareket eden Desen’i takip etti. O düşmanca hareket eden birisi ile iyi niyetli birisi arasındaki farkı anlayabilir miydi? Şu an için, tükenmiş ve üşümekte olan Shallan neredeyse umursamıyordu.

Desen okyanusun kıyısında su ve yosunlarla yan yanya gömülmüş olan bir şeyin yanında durdu. Shallan kaşlarını çattı.

Bir sandık. Bir insan değil ama büyük tahta bir sandıktı. Shallan’ın nefesi boğazında düğümlendi ve dizlerinin üzerine çöküp kopçalan çözdü, kapağı açtı.

içeride, sanki ışıldayan bir hazine gibi, dikkatlice sanlmış su geçirmez kaplamalannın içinde korunmakta olan Jasnah’nın kitapları ve notlan vardı.

Jasnah kurtulamamış olabilirdi ama hayatını adadığı çalışmaları kurtulmuştu.

♦

♦ ♦

Shallan doğaçlama ateş çukurunun yanında çömeldi. Bir taş yığınının, içini ağaçlıktan topladığı küçük sopalarla doldurulmuştu. Gece neredeyse üzerine çökmüştü.

Onunla birlikte şok edici soğuk da gelmişti, evindeki en berbat kışlar kadar kötüydü. Burada Buzdiyar’da, bu normal olmalıydı. Saatlerce yürümüştü, buna rağmen bu nemde hâlâ tam olarak kurumamış giysileri, buzdan yapılmış gibi geliyordu.

Nasıl ateş yakılacağını bilmiyordu ama belki de başka bir yolla ateş elde edebilirdi. Yorgunluğuna karşı mücadele etti; fırtınalar adına, nasıl da tükenmişti; ve ışıldayan bir küre çıkardı. Jasnah’nın sandığında bulduğu çok sayıdakinden birisiydi.

“Pekâlâ,” diye fısıldadı. “Haydi bakalım.” Shadesmar.

“Mmm...” dedi Desen. Shallan onun uğultusunu yorumlamayı öğreniyordu. Bu endişeli demekmiş gibi geliyordu. "Tehlikeli.”

“Neden?”

“Burada kara olan orada deniz."

Shallan duygusuz bir şekilde başını salladı. Bekle. Düşün.

Bu zorlaşmaya başlamıştı ama kendisini Desen’in sözlerine kulak vermeye zorladı. Okyanusta giderlerken Shadesmar’ı ziyaret ettiği zaman altında obsidyen bir zemin bulmuştu. Ama Kharbranth’da o boncuklar denizinin içine düşmüştü.

"O zaman ne yapacağız?” diye sordu Shallan.

“Yavaş git.”

Shallan derin, soğuk bir nefes aldı, sonra da başını sallayarak onayladı. Daha önce de yaptığı gibi denedi. Yavaşça, dikkatlice. Bu sanki... Sanki sabahleyin gözlerini açmak gibiydi.

Başka bir mekânın farkındalığı onu yuttu. Yakınlardaki ağaçlar hava kabarcıkları gibi patladı, yerlerinde boncuklar oluştu ve aşağısındaki boncuklardan oluşmuş olan dalgalı denize doğru düşmeye başladılar. Shallan kendisinin de düştüğünü hissetti.

Nefesi kesildi, sonra gözlerini kırpıştırarak farkındalığı uzaklaştırdı, hayali gözlerini kapatmıştı. Bir anda mekân kayboldu ve Shallan kendini tekrardan ağaçlığın yanında buldu.

Desen endişeli bir şekilde uğuldadı.

Shallan çenesini sıktı ve tekrar denedi. Bu sefer daha da yavaşça, garip gökyüzünün ve güneş olmayan şeyin olduğu o mekâna doğru kaydı. Bir an için dünyaların arasında asılı durdu, Shadesmar sanki gölgeli bir ardıl görüntü gibi etrafındaki dünyanın üzerine binmişti, ikisinin arasında kalmak zordu.

Iştk’ı kullan, dedi Desen. Onları çağır.

Shallan tereddütlü bir şekilde Işık’ı içine çekti. Aşağıdaki okyanusun küreleri bir balık sürüsü gibi hareket ederek ona doğru fırladılar, tınlayarak birbirlerine çarpıyorlardı. Yorgun Shallan çifte duruşunu zar zor devam ettirebiliyordu ve aşağı bakarken başı döndü.

Dayandı, bir şekilde.

Desen yanında ayakta duruyordu, yoğun katı giysiler ve imkânsız çizgilerden oluşmuş bir kafa şeklinde görünüyordu, ellerini arkasında kavuşturmuştu ve sanki havada asılı duruyor gibiydi. Bu tarafta Desen uzun boylu ve heybetliydi ve Shallan dalgınca gölgesinin yanlış tarafa doğru uzandığım fark etti; uzak, soğukmuş gibi görünen güneşten uzağa doğru değil de, ona doğru.

“Güzel,” dedi Desen, sesinin uğultusu burada daha toktu. “Güzel.” Başını bir yana yatırdı ve, her ne kadar gözleri olmasa da, sanki etrafa bakıyormuş gibi sağa sola dönüyordu. "Ben buradanım ama yine de çok az hatırlıyorum...”

Shallan zamanının kısıtlı olduğunu hissediyordu. Diz çökerek elini uzattı ve ateşi için yığdığı yerdeki sopaları yokladı. Sopaları hissedebiliyordu ama bu garip âlemin içindeyken, parmakları aşağıdan yükselmiş cam boncuklardan bir tanesine daha dokunmaktaydı.

Ona dokunurken yukarısındaki havanın içinde bir şeyler olduğunu hissetti. Sinerek başını kaldırdı ve büyük, kuşa benzer yaratıkların Shadesmar’da etrafında dönmekte olduklarını gördü. Koyu bir gri rengindeydiler ve herhangi bir belli cisimleri yokmuş gibi görünüyorlardı, şekilleri bulanıktı.

“Ne...”

“Spren,” dedi Desen. "Sana çekiliyorlar. Senin... Yorgunluğuna?”

“Yorgunluksprenleri mi?” diye sordu Shallan bu taraftaki boyutları yüzünden şok olarak.

“Evet.”

Titredi, sonra da tekrar elinin altındaki küreye baktı. Shadesmar’ın içine tamamen düşmeye tehlikeli bir derecede yakındı ve etrafındaki fiziksel âlemin izlenimlerini zar zor seçebiliyordu. Sadece o boncuklar vardı. Neredeyse her an onların denizinin içine yuvarlanabilirmiş gibi hissediyordu.

“Lütfen,” dedi Shallan küreye. “Senin ateş olmana ihtiyacım var.”

Desen vızıldadı, kürenin sözlerini tercüme ederken yeni bir sesle konuşuyordu. “Ben sopayım,” dedi. Ses kendinden memnun geliyordu.

“Ateş olabilirsin,” dedi Shallan.

“Ben sopayım.”

Sopa pek de hoşsohbet sayılmazdı. Shallan buna şaşırmaması gerektiğini düşündü.

“Neden onun yerine ateş olmuyorsun?”

“Ben sopayım.”

“Onu nasıl değiştireceğim?” diye sordu Shallan Desen’e.

“Mm... Bilmiyorum. Onu ikna etmen gerek. Ona gerçekler öner, belki?” Sesi tedirginmiş gibi geliyordu. “Bu yer senin için tehlikeli. Bizim için. Lütfen. Hız.”

Shallan tekrar sopaya baktı.

“Sen yanmak istiyorsun.”

“Ben sopayım.”

“Ne kadar eğlenceli olur bir düşün.”

“Ben sopayım.”

“Fırtınaışığı,” dedi Shallan. “Senin olabilir^1. Bendekinin hepsini alabilirsin.”

Bir duraklama. En sonunda, “Sopayım ben.”

“Sopalara da Fırtınaışığı gerek. Şeylerini... Yapmak için...” Shallan yorgunluktan yaşaran gözlerini kırpıştırdı.

“Ben...”

“...Sopasın,” diye bitirdi Shallan. Başka bir argüman düşünmeye çalışarak küreyi sıkı sıkı tuttu, hem onu, hem de fiziksel âlemdeki sopayı hissedebiliyordu. Bir an için Shallan o kadar da yorgun hissetmemişti ama şimdi geri dönüyor, üzerine çöküyordu. Neden...

Fırtınaışığı bitiyordu.

Bir an sonra kaybolmuş, akıp gitmişti ve Shallan nefesini bırakarak Shadesmar’ın içine doğru çekilip kaymaya başladı, kendisi de bitip tükenmişti.

Küreler denizinin içine düştü. O korkunç siyahlık, milyonlarca hareketli parçacık, Shallan’ı yutuyordu.

Kendisini Shadesmar’dan dışarıya fırlattı.

Küreler dışarıya doğru genişledi, sopalara ve kayalara ve ağaçlara dönüştüler, dünyayı Shallan’ın tanıdığı şekle geri getirdiler. Küçük ağaçlığın içinde yere yığıldı, kalbi küt küt atıyordu.

Etrafında her şey normalleşti. Uzak güneş de yoktu, küreler denizi de. Sadece dondurucu soğuk, gece gökyüzü ve ağaçların arasından esen keskin bir rüzgâr. Tüketmiş olduğu tek küre parmaklarından kayıp giderek taşların üzerinde tıkırdadı. Shallan sırtım Jasnah’nm sandığına dayadı. Kolları hâlâ bunu kumsaldan ağaçlara kadar çekmekten ağrıyordu.

Orada büzülüp kaldı, korkuyordu. “Sen nasıl ateş yakıldığını biliyor musun?" diye sordu Desen'e. Dişleri takırdıyordu. Fırtınababa. Artık soğuğu hissedemez olmuştu ama dişleri takırdıyordu ve nefesi de yıldızların ışığında buhar şeklinde görülebiliyordu.

Uyku bastırdığını hissetti. Belki de uyuşa daha iyiydi, sonra sabah olunca bütün her şeyle başa çıkmaya çalışırdı.

“Değişim?” diye sordu Desen. “Değişimi öner.”

“Denedim.”

“Biliyorum.” Vızıltıları sıkkınmış gibi geliyordu.

Shallan kendisini tamamen işe yaramaz hissederek sopa yığınına baktı. Jasnah’nın dediği şey neydi? Bütün gerçek gücün temeli kontroldür mü demişti? Otorite ve güç algı meseleleridir? Eh, bu onu doğrudan çürütülmüştü. Shallan kendisini muhteşemmiş gibi hayal edebilir, bir kraliçeymiş gibi davranabilirdi, ama bu burada vahşi doğanın ortasında hiçbir şeyi değiştirmiyordu.

Eh, burada oturup donarak ölmeyi beklemeyeceğim, diye düşündü Shallan. En azından yardım bulmaya çalışırken donarak öleyim.

Hareket etmedi gerçi. Hareket etmek zordu. En azından burada, sandığın yanında büzülmüşken, rüzgârı o kadar fazla hissetmesine gerek olmuyordu. Sadece burada sabaha kadar yatarsa...

Dertop oldu.

Hayır. Bu doğruymuş gibi görünmüyordu. Öksürdü, sonra da bir şekilde ayağa kalktı. Tökezleyerek olmayan ateşinden uzaklaştı, eminkesesinden bir küre çıkardı, sonra da yürümeye başladı.

Desen ayaklarının yanında hareket ediyordu. Onlar şimdi daha kanlılardı. Giderken kayaların üzerinde kırmızı bir iz bırakıyordu. Kesikleri hissetmiyordu.

Yürüdü ve yürüdü.

Ve yürüdü.

Ve...

Işık.

Daha hızlı hareket etmiyordu. Edemiyordu. Ama gitmeye devam etti, doğrudan karanlığın içindeki o iğne deliğine doğru sendelemeye devam etti. Donuk bir parçası bu ışığın aslında ikinci ay Nomon olduğundan endişe ediyordu. Ona doğru gide gide Roshar’ın kenarından aşağı düşeceğinden.

O yüzden de bir kamp ateşinin etrafında oturmakta olan küçük bir grup insanın doğrudan ortasına daldığı zaman kendisini de şaşırtmıştı. Gözlerini kırpıştırarak bir yüzden öbürüne baktı, sonra da; çıkardıkları sesleri umursamadan, çünkü bu durumda kelimeler onun için anlamsızdı; kamp ateşine doğru yürüdü ve yere yattı, kıvrıldı ve uykuya daldı.

♦

♦ ♦

“Berrakhanım?”

Shallan homurdanarak arkasını döndü. Yüzü acıyordu. Hayır, ayakları acıyordu. O acıyla kıyaslandığı zaman yüzü hiçbir şeydi.

Eğer kısacık bir süre için daha uyursa, belki azalırdı. En azından o süre boyunca...

“B-Berrakhanım?” diye sordu ses tekrar. “Siz kendinizi iyi hissediyor musunuz?”

Bu bir Thaylen şivesiydi. Derinliklerinden bir yerlerden yüzeye çıkan bir ışık, yanında hatıraları getirdi. Gemi. Thaylenler. Denizciler?

Shallan gözlerini açılmaya zorladı. Havada hâlâ tütmekte olan ateşten gelen hafif bir duman kokusu vardı. Gökyüzü derin bir mor renkteydi, güneş ufku aşarken aydınlanıyordu. Sert taş zemin üzerinde uyumuştu ve vücudu ağrıyordu.

Konuşanı tanımıyordu, beyaz sakalı olan göbekli bir Thaylen adamdı, örme bir şapka ve eski bir takım elbise ile yelek giyiyordu, birkaç göze batmayacak yerden yamalanmışlardı. Beyaz Thaylen kaşlarını kulaklarının üzerinden geriye doğru yatırmıştı. Bir denizci değildi. Bir tüccardı.

Shallan bir inlemeyi bastırarak doğrulup oturdu. Sonra bir panik anında emine-line baktı. Parmaklarından bir tanesi kol yeninden dışarıya kaymıştı ve Shallan onu geri çekti. Thaylenin gözleri ona doğru bir seğirdi ama hiçbir şey söylemedi.

“O zaman siz iyisiniz?” diye sordu adam. Alethçe konuşuyordu. “Bizler gitmek için toplanacaktık, anlarsınız ya? Sizin dün geceki gelişiniz... Beklenmedik oldu. Biz sizi rahatsız etmeyi istememiştik ama düşündük ki belki siz biz gitmeden önce uyanmak istersiniz.”

Shallan hürelini saçlarının arasından geçirdi, çer çöple dolmuş kırmızı bir bukleler yığınıydı. Uzun, iri ve Vorin soyundan gelmiş olan iki diğer adam battaniyeler ve yer yataklarım topluyordu. Shallan geceleyin onlardan bir tanesi için cinayet bile işleyebilirdi. Rahatsız bir şekilde sağa sola döndüğünü hatırlayabiliyordu.

Doğal ihtiyaçlarını bastırarak döndü ve üç tane arkalarında kafesler olan büyük chul vagonu görerek şaşırdı. İçlerinde bir avuç pis, gömleksiz adam vardı. Her şeyin yerli yerine oturması sadece bir an sürdü.

Köle tüccarları.

Shallan ilk panik patlamasını bastırdı. Köle tüccarlığı tamamen yasal bir meslekti. Çoğu zaman. Yalnız burası Buzdiyar’dı, herhangi bir grup ya da ülkenin iktidarından çok uzaklardaydı. Buralarda neyin yasal, neyin yasadışı olduğunu kim söyleyebilirdi ki?

Sakin ol, dedi Shallan kendi kendisini zorlayarak. Eğer öyle bir şeyler planlıyor olsalardı seni nazikçe uyandırmazlardı.

Elbisesinin kanıtlamakta olduğu gibi yüksek Dan’dan Vorin bir kadını satmak, bir köle tüccarı için riskli bir hareket olurdu. Uygar ülkelerdeki çoğu alıcı kölenin geçmişini gösteren belgeler talep ederdi ve bir açıkgözün köle olarak satılması gerçekten de enderdi, ardentler sayılmazsa. Çoğu zaman doğuştan yüksek mertebeli olanlar bunun yerine basitçe idam ediliyordu. Kölelik daha düşük sınıflara tanınan bir merhametti.

“Berrakhanım?" diye sordu köle tüccarı endişeli bir şekilde.

Dikkatini dağıtmak için, tekrardan bir âlim gibi düşünmeye başlamıştı. Bunu aşması gerekecekti.

“Senin adın ne?” diye sordu Shallan. Sesinin hiç de o kadar duygusuz olmasına niyetli değildi ama gördüğü şeylerin şok onu telaş içinde bırakmıştı.

Adam sesinin tonu karşısında geriye çekildi. “Ben Tvlakv, alçak gönüllü bir tüccarım.”

“Köle tüccarı,” dedi Shallan ayağa kalkarak saçlarını yüzünden geriye doğru iterken.

“Dediğim gibi. Bir tüccar.”

Adamı iki muhafızı malzemeleri en öndeki vagona yüklerken onu izliyorlardı. Shallan bellerinde belirgin bir şekilde taşımakta oldukları iri sopaları kaçırmamıştı. Dün gece yürürken elinde bir küre vardı, değil mi?

Bunun hatıraları ayaklarının tekrar alev almasına neden oldu. Kirişlerden oluşmuş turuncu ellere benzeyen acısprenleri yakınındaki taşları tırmalayarak yerden çıkarken ıstıraba karşı dişlerini sıkmak zorunda kaldı. Yaralarım temizlemesi gerekiyordu ama böylesine kanlı ve bereli ayaklarla epey bir süre boyunca hiçbir yere yürüyecek hâli yoktu. O vagonlarda oturacak yerler vardı...

Büyük olasılıkla küreyi benden çalmışlardır, diye düşündü. Eminkesesinin içini yokladı. Öbür küreler hâlâ oradaydı ama kol yeninin düğmesi açılmıştı. Bunu kendisi mi yapmıştı? Onlar mı bakmışlardı? Bu düşünce karşısında kızarmadan edemedi.

iki muhafız ona aç gözlerle bakıyordu. Tvlakv’m tavrı mütevazıydı ama onun da pis pis bakan gözleri çok hevesliydi. Bu adamlar onu soymaktan sadece bir adım uzaktalardı.

Ama eğer Shallan onlardan ayrılacak olursa büyük olasılıkla buralarda tek başına ölecekti. Fırtınababa! Ne yapabilirdi? Oturup ağlamak istiyordu. Olan her şeyden sonra, bir de bu mu?

Bütün gücün temeli kontroldür.

Jasnah olsa bu duruma nasıl karşılık verirdi?

Cevap basitti. O Jasnah olurdu.

"Bana yardım etmenize izin vereceğim,” dedi Shallan. Bir şekilde içinde hissettiği gergin dehşete rağmen sesini bile sakin tutmuştu.

“...Berrakhanım?” diye sordu Tvlakv.

“Sizin de görebildiğiniz gibi, ben bir gemi kazasının kurbanıyım,” dedi Shallan. “Hizmetkârlarımı yitirdim. Sen ve adamların yeterli olacak. Bir sandığım var. Gidip onu almamız gerekiyor.”

Kendisini on aptallardan biriymiş gibi hissediyordu. Muhakkak ki köle tüccarı oynadığı uyduruk rolü hemen fark edecekti. Otorite sahibiymişsin numarası yapmak, otorite sahibi olmak ile aynı şey değildi, Jasnah ne derse desin.

“Bu... Elbette ki bizim için bir şeref olur,” dedi Tvlakv. "Berrakhanım...?”

“Davar,” dedi Shallan, sesini yumuşatmak için dikkat etmişti. Jasnah küçümseyici değildi. Başka açıkgözler, örneğin Shallan’ın babası, kibirli bir egoistlik içinde hareket ederken, Jasnah basitçe insanların onun arzu ettiği şekilde davranmalarını beklerdi. Ve onlar da böyle yapardı.

Shallan bu işi kıvırabilirdi. Kıvırmak zorundaydı.

“Tüccar Tvlakv," dedi Shallan. "Benim Harap Ovalar’a gitmem gerekiyor. Sen yolu biliyor musun?"

“Harap Ovalar mı?” diye sordu adam yaklaşmakta olan muhafızlarına doğru bir göz atarak. “Birkaç ay önce oradaydık ama şimdi Thaylenah’ya geri dönen bir mavnaya yetişmek için gidiyoruz. Bu bölgedeki ticaretimizi tamamladık, kuzeye doğru geri dönmeme gerek yok.”

“Ah, ama gerek var,” dedi Shallan vagonlardan bir tanesine doğru yürüyerek. Her adım bir ıstıraptı. “Beni götürüyorsunuz.” Etrafına bakındı ve minnettar bir şekilde Desen’in bir vagonun üzerinden izlemekte olduğunu fark etti. O vagonun ön tarafına doğru yürüdü, sonra da yakınlarda dikilmekte olan diğer muhafıza elini uzattı.

O başını kaşıyarak eline dilsizce baktı. Sonra da vagona baktı ve üzerine tırmandı ve Shallan'ın yukarı çıkmasına yardım etmek için elini aşağı uzandı.

Tvlakv yürüyerek yaklaştı. “Bizim için mallarımız olmadan geri dönmek pahalı bir yolculuk olacak! Benim sadece Sığ Mezarlar’da satın aldığım bu köleler var. Geri dönmenin masrafım çıkarmaya yetmez, daha değil.”

“Masraf mı?” diye sordu Shallan oturarak, bir eğlenmişlik havası sergilemeye çalıştı. “Seni temin ederim ki Tüccar Tvlakv, masraf benim için çok önemsiz. Oldukça cömert ödüllendirileceksin. Şimdi, haydi harekete geçelim. Harap Ovalar’da beni bekleyen önemli insanlar var.”

“Ama Berrakhanım,” dedi Tvlakv. “Siz belli ki son zamanlarda zor olaylar yaşamışsınız, evet, bunu ben de görebiliyorum. Gelin sizi Sığ Mezarlar’a götüreyim. O çok daha yakın. Siz orada dinlenme fırsatı bulabilirsiniz ve sizi bekleyenlere haber de gönderebilirsiniz. ”

“Ben Sığ Mezarlar’a götürülmeyi mi istedim?”

“Ama...” Shallan bakışlarını onun üzerine odaklarken Tvlakv’ın sesi azalarak sustu.

Shallan yüz ifadesini yumuşattı. “Ben ne yaptığımı biliyorum ve önerin için de teşekkür ederim. Şimdi haydi yola çıkalım.”

Uç adam birbirlerine şaşırmış bakışlar attılar ve köle tüccarı da örme şapkasını çıkararak ellerinin içinde büktü. Yakınlarından, bir çift mermer desenli derili parshmen yürüyerek kampa geldi. Onlar yorgun adımlarla yürüyüp geçerlerken Shallan neredeyse sıçrayacaktı, görünüşe göre ateşler için toplamakta oldukları kurumuş kayafilizi kabukları taşıyorlardı. Tvlakv onlara hiç dikkat etmedi.

Parshmen. Yokelçiler. Derisi karıncalandı ama Shallan şu anda onlar konusunda endişe edemezdi. Tekrar köle tüccarına baktı, emirlerini görmezden gelmesini bekliyordu. Ancak o başını sallayarak onayladı. Ve ondan sonra da, o ve adamları... Shallan’ın dediğini yaptılar. Chulları vagonlara koştular, köle tüccarı sandığın yerini sordu, ve daha başka bir itiraz olmadan ilerlemeye başladılar.

Sadece şimdilik sandığımın içinde ne olduğunu bilmek istediklerinden laf dinliyor olabilirler, dedi Shallan kendi kendisine. Çalınacak daha fazla şey için. Ama sandığı getirdikleri zaman, onu bir vagonun üzerine yüklediler, bağladılar ve sonra da dönerek kuzeye doğru yol almaya başladılar.

Harap Ovalar’a doğru.

Ne yazık ku Sadeas’ın entrikaları üzerine o kadar çok odaklanmıştık kİ düşmanlarımızın, kocamın katillerinin, gerçek tehlikenin, davranışlarındaki değişimi fark edemedik■ Ben onların hu ani, açıklanamaz dönüşümü hangi rüzgârın getirdiğini öğrenmeyi çok isterdim.

—Navani Kholin’in günlüğünden, Jesesach 1 i 74

Kaladin taşı uçurumun duvarına bastırdı ve taş orada kaldı. “Pekâlâ,” dedi geriye çekilerek.

Kaya yukarıya sıçradı ve taşı yakaladı, sonra da aşağıdaki bacaklarım kıvırarak duvarda asılı durmaya başladı. Derin, gür kahkahası uçurumun içinde yankılandı. “Bu sefer tutuyor beni!”

Sigzil defterine bir not aldı. "İyi. Asılı durmaya devam et Kaya.”

“Ne kadar süre için?” diye sordu Kaya.

“Düşene kadar.”

“Düşene...?” İri Boynuzyiyenli iki eliyle taştan asılı dururken kaşlarını çattı. "Artık sevmiyorum ben bu deneyi.”

“Sızlanma," dedi Kaladin kollarını kavuşturarak Kaya’nın yanında duvara yaslanırken. Küreler etraflarında sarmaşıklar, molozlar ve çiçek açmış bitkiler olan uçurum zemini aydınlatıyordu. “Fazla yüksekten düşmüyorsun.”

“Düşmek değil,” diye şikâyet etti Kaya. “Kollarım. Büyük adamım ben, görüyorsunuz siz de.”

“O yüzden seni taşıyacak büyük kollarının olması iyi bir şey.”

“Olmuyor o öyle, diye düşünüyorum ben,” dedi Kaya homurdanarak. “Ve iyi değil tutacak da. Ve...”

Taş yerinden kurtuldu ve Kaya aşağı düştü. Kaladin onun kolunu yakaladı ve yere devrilmemesi için ona destek oldu.

“Yirmi saniye," dedi Sigzil. “Pek uzun değil.”

"Seni uyarmıştım,” dedi Kaladin yere düşen taşı alarak. “Eğer daha çok Fırtınaışı-ğı kullanırsam daha uzun sürüyor.”

“Sanırım bizim bir temel referansa ihtiyacımız var,” dedi Sigzil. Cebini karıştırdı ve parlayan bir elmas çentik çıkardı, para birimlerinin en küçüğüydü. “Bundaki Fırtınaışığı’mn hepsini alın, taşın içine koyun, ondan sonra Kayayı oraya asıp düşmesi ne kadar uzun sürecek görelim. ”

Kaya inledi. “Yazık kollanma...”

“Hey mancha,” diye seslendi Lopen uçurumun daha ilerilerinden. “En azından senin iki tane var, he?” Herdazlı, yeni acemilerin hiçbirisinin bir şekilde buralara gelip Kaladin'in ne yaptığım görmeyeceğinden emin olmak için nöbet tutuyordu. Bunun olmaması gerekirdi, onlar birkaç uçurum ötede antrenman yapıyorlardı, ama Kaladin binlerinin nöbette olmasını istemişti.

Eninde sonunda hepsi öğrenecekler zaten, diye düşündü Kaladin çentiği Sigzil'den alırken. Senin daha demin Syl'e verdiğin söz bu değil mi? Bir Parlayan'a dönüşmeyi kabul etmeyecek miydin?

Kaladin sert bir nefes çekmeyle çentiğin Fırtınaışığı’nı içine çekti, sonra da Işık'ı taşın içine doldurdu. Bunda daha iyiye gitmekteydi, Fırtınaışığı’nı elinin içine çekiyor, sonra da onu taşın altını kaplamak için ışıltılı bir boyaymış gibi kullanıyordu. Fırtınaışığı taşın içine işledi ve duvara bastırdığı zaman orada kaldı.

Taştan dumansı Işık iplikleri yükseliyordu. “Büyük ihtimalle Kaya’yı üstüne asmamıza gerek yok,” dedi Kaladin. “Eğer sen temel referans istiyorsan, neden sadece taşın kendi başına orada kaldığı süreyi kullanmıyorsun?”

“Eh, öylesi daha az eğlenceli,” dedi Sigzil. “Ama peki.” Defterine sayılar yazmaya devam ediyordu. Bu diğer köprücülerin pek çoğunu rahatsız ederdi. Yazı yazan bir adam erkekliğe, hatta dine aykırı olarak görülürdü; gerçi Sigzil sadece rün yazıyordu.

Neyse ki bugün Kaladin'in yanında sadece Sigzil, Kaya ve Lopen vardı; hepsi de farklı kuralları olan yerlerden gelmiş yabancılardı. Herdaz teknik olarak Vorin’di, ama onlar kendi özel çeşitlerini uyguluyordu ve Lopen de bir erkeğin yazı yazmasını umursuyormuş gibi görünmüyordu.

"Ee,” dedi Kaya beklerlerken. “Fırtınakutsamış liderimiz, demiştin sen yapabildiğin başka bir şey olduğunu, değil mi?”

“Uç!” dedi Lopen uçurumun aşağısından.

“Uçamıyorum,” dedi Kaladin kuru kuru.

“Duvarlarda yürü!”

“Onu denedim,” dedi Kaladin. “Neredeyse düşüp kafamı kıracaktım.”

“Ah, gancho,” dedi Lopen. “Ne uçmak, ne duvarlarda yürümek yok mu? Benim kadınlan etkilemem gerek. Ben taşları duvarlara yapıştırmanın yeterli olacağını düşünmüyorum.”

“Bence bunu kim olsa etkileyici bulur,” dedi Sigzil. “Doğanın kanunlarına meydan okuyor."

“Sen fazla Herdazlı kadın tanımıyorsun, değil mi?” diye sordu Lopen içini çekerek. “Harbiden bak, uçmayı tekrar denememiz gerektiğini düşünüyorum. En iyisi o.”

“Daha başka bir şey var," dedi Kaladin. "Uçmak değil ama yine de işe yarar. Ben tekrar yapabileceğimden emin değilim. Hiç bilinçli bir şekilde yapmadım.”

“Kalkan,” dedi Kaya duvarın yanında taşa bakmakta olduğu yerden. “Savaş meydanında, ateş ettiği zaman Parshendiler bize. Senin kalkanına vurdu oklar. Bütün oklar.”

“Evet,” dedi Kaladin.

“Bunu test etmemiz gerek,” dedi Sigzil. “Bir yaya ihtiyacımız olacak.”

“Sprenler,” dedi Kaya işaret ederek. “Duvara çekiyorlar taşı onlar.”

“Ne?” Sigzil fırlayıp yanına giderek, Kaladin’in duvara bastırmış olduğu taşa gözlerini kısarak baktı. “Ben görmüyorum.”

"Ah,” dedi Kaya. “O zaman görülmek istemiyor onlar.” Başını onlara doğru eğdi. “Özürler dilerim, mafah'liki.”

Sigzil kaşlarını çatıp bölgeyi aydınlatmak için bir küre kaldırarak daha yakından baktı. Kaladin de onlara doğru yürüyerek katıldı. Eğer yakından bakarsa minik mor sprenleri seçebiliyordu. "Oradalar Sig,” dedi Kaladin.

“O zaman ben niye onları görmüyorum?”

“Bu benim becerilerimle ilgili bir şey,” dedi Kaladin yakınlarındaki kayaların içinde bir oyukta oturmakta olan Syl’e bir bakış atarak, bir bacağını aşağı sarkıtmış sallıyordu.

“Ama Kaya...”

“Ben alaii'iku," dedi Kaya bir elini göğsüne kaldırarak.

“Onun anlamı da?” diye sordu Sigzil sabırsız bir şekilde.

“Benim görebildiğim bu sprenleri, ve senin de göremediğin.” Kaya bir elini adamın omzuna koydu. "Bu önemli değil, dostum. Suçlamıyorum ben seni kör olduğun için. Öyleler çoğu ovalı. Havadan oluyor bu. Durduruyor beyinlerinizin düzgün çalışmasını.”

Sigzil yüzünü astı ama dalgınca parmaklarıyla bir şeyler yaparken bazı notlar yazıyordu. Saniyeleri mi sayıyordu? Taş en sonunda duvardan kurtuldu, yere çarparken en son birkaç Fırtınaışığı ipliği üzerinde tütüyordu. “Bir dakikadan epey fazla,” dedi Sigzil. “Seksen yedi saniye saydım.” Diğerlerine doğru baktı.

“Bizim de mi saymamız gerekiyordu?” diye sordu Kaladin omzunu silken Kaya’ya doğru bir göz atarak.

Sigzil içini çekti.

“Doksan bir saniye,” diye seslendi Lopen. “Bir şey değil.”

Sigzil yanındaki yosunların arasından dışarıya uzanan birkaç parmak kemiğini görmezden gelerek bir kayanın üzerine oturdu ve defterine bazı notlar aldı. Yüzü asıldı.

“Har’ dedi Kaya yanında çömelirken. “Görünüyorsun kötü yumurta yemiş gibi. Ne sorun?”

“Ben ne yaptığımı bilmiyorum Kaya,” dedi Sigzil. “Ustam bana sorular sormayı ve kesin cevaplar bulmayı öğretti. Ama nasıl kesin olabilirim ki? Zamanlama için bir saate ihtiyacım var ama saatler çok pahalı. Bir saatimiz olsaydı bile, Fırtınaışığı’m nasıl ölçeceğimi bilmiyorum!”

“Çentiklerle,” dedi Kaladin. “Mücevherler camla kaplanmadan önce hassas bir şekilde tartılıyor.”

“Ve hepsi birden aynı miktarda Işık tutuyor mu?” diye sordu Sigzil. “Kesilmemiş mücevherlerin kesilmiş olanlardan daha az tuttuğunu biliyoruz. O zaman daha iyi kesilmiş olanları da daha çok mu tutuyor? Dahası, Fırtınaışığı zamanla kürelerden solar. O çentik doldurulduğundan beri kaç gün oldu ve o zamandan beri ne kadar Işık kaybetti? Hepsi aynı miktarı aynı hızda mı kaybediyor? Biz çok az şey biliyoruz. Sanırım zamanınızı boşa harcıyorum, komutanım.”

"Boşa değil,” dedi Lopen yanlarına gelirken. Tek kollu Herdazlı esnedi, diğer adamı biraz kenara çekilmeye zorlayarak Sigzil’in yanında taşa oturdu. “Bizim sadece başka şeyleri test ediyor olmamız gerek, hı?”

“Ne gibi?” dedi Kaladin.

“Mesela gancho, beni duvara yapıştırabilir misin?”

“Ee... Bilmiyorum,” dedi Kaladin.

“Bilmesi iyi bir şeye benziyor, hı?” Lopen ayağa kalktı. “Deneyelim mi?”

Kaladin Sigzil’e bir bakış attı, o ise omzunu silkti.

Kaladin içine daha fazla Fırtınaışığı çekti. Kükreyen fırtına içini doldurdu, sanki çıkmanın bir yolunu arayan bir esir gibi içeriden derisini yumrukluyordu. Fırtınaışığı’nı elinin içine çekti ve duvara bastırarak taşları aydınlıkla boyadı.

Derin bir nefes alarak Lopen’i kaldırdı, ufak tefek adamı kaldırması korkutucu derecede kolay olmuştu, özellikle de bir parçası hâlâ Kaladin’in damarlarının içinde olan Fırtınaışığı ile. Lopen’i duvara bastırdı.

Şüpheli bir şekilde geriye doğru çekildiği zaman Herdazlı orada kaldı, koltuk altlarında toplanan üniformasından taşlara yapışmıştı.

Lopen sırıttı. “İşe yaradı!”

“Bu şey faydalı olabilir,” dedi Kaya garip kesimli Boynuzyiyenli sakalını ovuşturarak. “Evet, test etmemiz gereken şey bu bizim. Bir askersin sen Kaladin. Bunu kullanabilir misin savaşta?”

Kaladin yavaş yavaş başını sallayarak onayladı, aklının içinde bir düzine olasılık belirmişti. Ya düşmanları zemine koymuş olduğu bir Işık havuzuna basarlarsa? Bir arabanın hareket etmesine engel olabilir miydi? Mızrağını bir düşmanın kalkanına yapıştırıp ondan sonra da çekerek ellerinden koparabilir miydi?

“Nasıl hissediyorsun Lopen?” diye sordu Kaya. “Acıtıyor mu bu şey?”

“Yok," dedi Lopen kımıldanarak. "Ben ceketim yırtılır ya da düğmeler kopar diye korkuyorum. Ha. Haa. Sana bir soru! Tek kollu Herdazlı, onu duvara yapıştıran adama ne yapmış?”

Kaladin kaşlarını çattı. “Bilmem.”

“El sallamış,” dedi Lopen. “Başka napıcak ki?” Kahkahaya boğuldu.

Sigzil homurdandı, gerçi Kaya gülmüştü. Syl başını bir yana yatırarak Kaladin’e doğru fırlayıp geldi. “Espri miydi o?” diye sordu hafifçe.

"Evet,” dedi Kaladin. “Özellikle berbat bir espri.”

“Ah, öyle deme!” dedi Lopen, hâlâ kıkırdıyordu. “Benim bildiğim en iyisi o. Ve, harbiden bak, ben tek kollu Herdazlı şakalarında uzmanım. ‘Lopen’ der benim annem hep, ‘bunları başkalarından önce gülmek için senin öğrenmen gerek. O zaman sen gülmeyi onlardan çalarsın ve tüm kahkahalar senin olur.’ O çok bilge bir kadın. Ben bir keresinde ona chul kafası getirmiştim.”

Kaladin gözlerini kırpıştırdı. “Sen... Ne getirdin?”

“Chul kafası,” dedi Lopen. “Çok lezzetli olur.”

“Sen garip bir adamsın Lopen,” dedi Kaladin.

“Hayır/’ dedi Kaya. “Gerçekten de güzel onlar. Kafa, en iyi parçası o chulun.”

“bu konuda siz ikinizin lafına inanacağım,” dedi Kaladin. “Birazcık da olsa” Onu yerinde tutan Fırtınaışığı solmaya başlarken yukarı doğru uzanarak Lopen’i kollarından tuttu. Kaya da belini kavradı ve Lopen’i yere indirdiler.

“Pekâlâ,” dedi Kaladin içgüdüsel olarak zamanı kontrol etmek için gökyüzüne bakarken, gerçi yukarısındaki dar uçurum aralığından güneşi göremiyordu. “Hadi deney yapalım.”

♦

♦ ♦

içinde alevlenen fırtınayla Kaladin uçurumun zeminini koşarak aştı. Hareketi bir grup fırfirçiçeğini ürküttü, kapanan eller gibi aceleyle içeri çekildiler. Duvarlardaki sarmaşıklar titredi ve yukarıya doğru kıvrılmaya başladı.

Kaladin’in ayaklan durgun sulan etrafa sıçrattı. Arkasından tüten Fırtınaışığı iplikleriyle bir moloz yığınının üzerinden atladı. İçi Işıkla doluydu, küt küt atıyordu. Bu onu kullanmayı daha kolay yapıyordu, Işık akmak istiyordu. Kaladin onu mızrağının içine ittirdi.

İlerisinde Lopen, Kaya ve Sigzil antrenman mızrakları ile bekliyorlardı. Her ne kadar Lopen pek iyi olmasa da (eksik olan kolu çok büyük bir dezavantajdı), Kaya onun eksiğini kapatıyordu. İri Boynuzyiyenli öldürmeyi reddediyordu ve Parshendilerle de dövüşmüyordu, ama bugün için “deney” adına yardımcı olmayı kabul etmişti.

Çok iyi dövüşüyordu ve Sigzil de mızrakta idare ederdi. Savaş alanında birliktelerken, üç köprücü bir zamanlar Kaladin’i zorlamış olabilirdi.

Bir zamanlar.

Kaladin mızrağını yan tarafındaki Kaya’ya doğru fırlatarak, durdurmak için kendi silahını kaldıran iri Boynuzyiyenli’yi şaşırttı. Fırtınaışığı Kaladin’in mızrağını Ka-ya’nınkine yapıştırarak çarpı şekli oluşturdu. Kaya saldırmak için mızrağını çevirmeye çalıştı ama bunu yapmak, Kaladin’in mızrağıyla kendi kendine yan tarafına vurmasına neden oldu.

Lopen’in mızrağı öne atılırken Kaladin bunu bir eliyle kolaylıkla yakalayarak aşağı doğru ittirip, ucunu da Fırtınaışığı ile doldurdu. Silah çöp yığınına çarptı ve tahtalar ile kemiklere yapıştı.

Sigzil’in silahı geldi ve Kaladin kenara bir adım atarken göğsünü epey bir farkla ıskaladı. Kaladin mızrağa avcunun içiyle dokunarak içine Işık doldurup, daha çöplerin arasından yeni kurtulmuş olan yosun ve kemiklerle kaplı Lopen’in mızrağına itti. İki mızrak birbirine yapıştı.

Kaladin Kaya ile Sigzil’in aralarından sıyrılıp gitti, üç adamı darmadağınık, dengesiz ve silahlarını birbirinden ayırmaya çalışır hâlde arkasında bırakmıştı. Kaladin tatsızca gülümseyerek uçurumun öbür ucuna kadar koşa koşa gitti. Bir mızrak aldı, sonra da döndü, ağırlığını bir ayağından öbürüne vererek olduğu yerde sekiyordu. Fırtınaışığı onu hareket etmeye teşvik ediyordu. Bu kadar çoğunu tutarken hareketsiz durmak neredeyse imkânsızdı.

Hadi, hadi, diye düşündü. Öbür üçü en sonunda Fırtınaışığı tükenirken silahlarını ayırabildiler. Onunla tekrar yüzleşmek için hazırlandılar.

Kaladin öne atıldı. Uçurumun loş ışığında üzerinden yükselen dumanın ışıltısı sıçrayan ve savrulan gölgeler yaratmaya yetecek kadar güçlüydü. Havuzcukların içinden şapırtıyla geçti, su ayakkabısız ayağına soğuk geldi. Çizmelerini çıkarmıştı, altındaki taşlan hissetmek istiyordu.

Bu sefer üç köprücü sanki bir süvari saldırısına karşı hazırlanır gibi mızraklarının diplerini zemine dayadılar. Kaladin gülümsedi, sonra da kendi mızrağının ucunu kavradı ve Fırtınaışığı ile doldurdu; onlarınki gibi, bu da gerçek ucu olmayan bir antrenman mızrağıydı.

Bunu Kaya’nınkine vurdu, Boynuzyiyenli’nin elinden söküp almaya niyeti vardı. Kayanın ise başka planları vardı ve Kaladin’i şaşırtan bir kuvvetle mızrağını geriye doğru savurdu. Neredeyse elinden kurtulacaktı.

Lopen ve Sigzil hızla iki yanından üzerine gelmek için harekete geçtiler. Güzel, diye düşündü Kaladin gururla. Onlara bunun gibi taktikleri öğretmiş, savaş meydanında nasıl birlikte çalışılacağını göstermişti.

Onlar yakına gelirken Kaladin mızrağını bıraktı ve bacağını uzattı. Fırtınaışığı çıplak ayağından da ellerinden olduğu kadar kolaylıkla dışarı akıyordu ve yerde büyük ışıltılı bir yay çizmeyi başardı. Sigzil onun üstüne bastı ve ayağı Işık’a yapışınca tökezledi. Düşerken mızrağını saplamaya çalıştı ama darbesinin arkasında hiç kuvvet yoktu.

Kaladin ağırlığıyla saldırısı ıskalayan Lopen’e bindirdi. Lopen’i duvara bastırdı, sonra da geriye çekilerek Herdazlı’yı taşa yapışmış hâlde bıraktı. Temas hâlinde oldukları bir kalp atışı sırasında Kaladin onu Işık’la doldurmuştu.

“Ah, yine mi,” dedi Lopen bir inlemeyle.

Sigzil yüz üstü suyun içine düşmüştü. Kaladin’in Kaya’nın kafasına doğru bir kütük savurmakta olduğunu fark etmeden önce gülümseyecek zamanı ancak olmuştu.

Bütün bir kütük. Kaya koskoca ağaç gövdesini nasıl kaldırmıştı? Kaladin kendisini yere fırlatarak kütüğün yolundan uzaklaştı, yerde yuvarlandı ve kütük uçurumun zeminine çatırtıyla inerken ellerinin derisi sıyrıldı.

Kaladin hırladı, Fırtınaışığı dişlerinin arasından geçerek önündeki havada yükseldi. Kaya tekrar kaldırmaya çalışırken Kaladin kütüğünün üzerine atladı.

Kaladin’in inişi kütüğün tekrar zemine bindirmesine neden oldu. Kaya’nın üzerine doğru atladı ve bir parçası kendisinden iki kat daha ağır olan biriyle boğuşmaya çalışarak ne halt ettiğini merak etti. Boynuzyiyenli’ye bindirerek ikisinin de yere yuvarlanmasına neden oldu. Yosunların arasında yuvarlandılar, Kaya Kaladin’in kollarını kıstırmak için büktü. Boynuzyiyenli’nin güreşçilik eğitimi olduğu belliydi.

Kaladin zemine Fırtınaışığı boşalttı. Kendisini engellemeyeceğini ya da etkilemeyeceğini keşfetmişti. O yüzden de yuvarlanırlarken Kaya’nın önce kolu, sonra da yan tarafı zemine yapıştı.

Boynuzyiyenli Kaladin’i kıstırmak için mücadele etmeye devam etti. Neredeyse başarıyordu da, ta ki Kaladin bacaklarıyla iterek ikisini de yuvarlayana kadar. Böylece Kayanın öbür dirseği de zemine dokundu ve yapıştı.

Kaladin söküp kendini kurtardı, nefes nefese kalmıştı, öksürürken geride kalan Fırtmaışığı’nm da büyük bir kısmını kaybetti. Duvara yaslanarak yüzündeki teri sildi.

“Hal” dedi Kaya yapıştığı yerden, kolları yanlara doğru açık kalmış yatıyordu. “Yakalıyordum neredeyse seni. Kaypaksın sen bir beşinci oğul kadar!”

“Fırtınalar adına Kaya/’ dedi Kaladin. “Seni savaş meydanına çıkarmak için neler vermezdim. Sen aşçı olarak boşa harcanıyorsun.”

“Sevmiyor musun yemekleri?” diye sordu Kaya gülerek. “Denemem gerekecek daha çok yağlı bir şeyleri. Uyacak sana bu şey! Canlı bir gölbalığını elde tutmaya çalışmak gibi bir şeydi seni yakalamak! Kaplanmış olan bir tanesini tereyağıyla! Ha!” Kaladin onun yanına gelerek çömeldi. “Sen bir savaşçısın Kaya. Ben bunu Teft’in içinde gördüm, ve sen ne dersen de, ama senin içinde de görüyorum.”

"Yanlış oğulum ben asker olmak için,” dedi Kaya inatçı bir şekilde. “Bu tuanaliki-na olan bir şey, dördüncü oğul ya da aşağısı. Boşa harcanamaz üçüncü oğul savaşta.” "Kafama ağaç fırlatmana engel olmadı ama.”

“Küçüktü ağaç,” dedi Kaya. “Ve sertti çok kafa.”

Kaladin gülümsedi, sonra da aşağı uzanarak Kaya’nın altındaki taşlara doldurulmuş olan Fırtınaışığı’na dokundu. Daha önce hiç kullandıktan sonra bu şekilde geri almayı denememişti. Yapabilir miydi? Gözlerini kapattı ve nefesini içine çekti, deniyordu... Evet.

içindeki fırtınanın bir parçası tekrar alevlendi. Gözlerini açtığı zaman Kaya kurtulmuştu. Kaladin hepsini geri almayı başaramamıştı ama bir kısmını almıştı. Geri kalanı havaya uçup gidiyordu.

Kaya’yı elinden tutarak, iri adamın ayağa kalkmasına yardım etti. Kaya üstündeki tozları çırptı.

“Bu utanç vericiydi,” dedi Sigzil Kaladin onu da serbest bırakmak için yürüyerek yaklaşırken. “Sanki biz çocukmuşuz gibi. Birinci’nin gözleri bile bu kadar yüz kızartıcı bir gösteri izlememiştir.”

“Benim hiç adil olmayan bir avantajım var,” dedi Kaladin Sigzil’in ayağa kalkmasına yardım ederken. “Bir asker olarak yılların eğitimi, senden daha yapılı bir vücut. Ha, bir de parmaklarımdan Fırtınaışığı yayma becerim var.” Sigzil’in omzuna vurdu. “Siz iyi iş çıkardınız. Bu sadece bir deneydi, senin istediğin gibi.”

Daha faydalı bir tür deney, diye düşündü Kaladin.

“Tabii,” dedi Lopen arkalarından. “Bırak Herdazlı duvara yapışık kalsın. Burada manzara müthiş. Aa, bu yanağından aşağı akan şey çamur mu? Bu yanağını silemeyen Bizim Lopen için yepyeni bir imaj sayılır çünkü -söyledim mi bilmem- eli duvara yapışık.”

Kaladin gülümseyerek ona doğru gitti. “Seni duvara yapıştırmamı isteyen ilk başta şendin Lopen.”

“Öbür elim var ya,” dedi Lopen. “Uzun zaman önce kopan, hani korkunç bir yaratığın yediği? O şu anda sana kaba bir hareket yapıyor. Bilmek istersin diye düşündüm ki, hakarete uğramaya kendini hazırla.” Bunu da her şeye karşı gösterdiği o aynı kaygısızlığıyla söylemişti. Köprü ekibine bile belli bir çılgın heveslilikle katılmıştı. Kaladin onu aşağı indirdi.

“Bu şey, iyi işledi o,” dedi Kaya.

“Evet,” dedi Kaladin. Gerçi dürüst olmak gerekirse, büyük olasılıkla üç adamı sadece bir mızrak ve Fırtınaışığı’mn ona sağladığı fazladan hız ve güç ile daha kolayca yenmiş olurdu. Henüz bunun bu yeni güçlerine alışkın olmaması nedeniyle olup olmadığından emin değildi ama kendisini bu güçleri kullanmaya zorlamak Kaladin’i bazı ters durumlara sokuyordu.

Alışkanlık, diye düşündü. Benim bu güçleri de mızrağımı bildiğim kadar iyi bilmem gerekiyor.

Bu da antrenman anlamına geliyordu. Bol bol antrenman. Ne yazık ki, antrenman yapmanın en iyi yolu beceri, güç ve yetileri sana eşit ya da daha üstün olan birini bulmaktı. Kaladin’in şimdi neler yapabildiği düşünülecek olursa, bu pek de olacak şey değildi.

Diğer üçü çantalarından su tulumlarını çıkarmak için ilerlediler ve Kaladin de uçurumun biraz ilerisindeki gölgelerin içinde durmakta olan bir şekli fark etti. Kaladin ayağa kalktı, telaşlanmıştı ama kürelerinin ışığının içine giren Teft oldu.

“Senin nöbet tutacağını sanıyordum,” diye hırladı Teft Lopen’e.

"Duvarlara yapıştırılmakla çok meşguldüm,” dedi Lopen su tulumunu kaldırarak. “Senin eğitecek bir tutam yeşilasman olduğunu sanıyordum?”

“Drehy onlara göz kulak oluyor,” dedi Teft çer çöpün arasından yolunu bularak uçurum duvarının yanındaki Kaladin’e katılırken. “Oğlanlar sana söyledi mi bilmiyorum Kaladin, ama o ekibi böyle aşağı indirmek her nasılsa onların kabuklarım kırdı.” Kaladin başını sallayarak onayladı.

“Sen nasıl insanları bu kadar iyi tanır oldun?” diye sordu Teft.

“Bu onları epey bir kesip açmayı içeriyor,” dedi Kaladin Kaya’yla kapışırken sıyırmış olduğu eline bakarken. Sıyrık gitmişti, Fırtınaışığı derisindeki yırtıkları iyileştirmişti.

Teft homurdanarak yiyeceklerini çıkarmış olan Kaya ve diğer ikisine baktı. “Acemi eğitiminin başına Kayayı getirmelisin.”

“O dövüşmüyor.”

“Daha demin seninle antrenman yaptı,” dedi Teft. "O yüzden belki onlarla da yapar, insanlar onu benden daha çok seviyorlar. Bu işi kesin batıracağım.”

“Sen iyi bir iş yapacaksın Teft, başka türlüsünü söylemene izin vermiyorum. Artık kaynaklarımız var. Artık her çentik için hesap yapmak yok. Sen o oğlanları eğiteceksin ve bunu da düzgün yapacaksın.”

Teft içini çekti ama başka bir şey söylemedi.

“Benim ne yaptığımı gördün."

“Evet," dedi Teft. “Sana düzgün rakip olabilmek için yirmi adamlık tüm bir grubu buraya indirmemiz gerekir.”

“Ya o, ya da benim gibi olan başka birisini bulmak,” dedi Kaladin. “Antrenman yapabileceğim birisi.”

“Evet,” dedi Teft bir daha, sanki o bunu hiç düşünmemiş gibi başını salladı. “Şövalyelerin on tarikati vardı, değil mi?” diye sordu Kaladin. “Sen diğerleri hakkında herhangi bir şey biliyor musun?” Kaladin’in neler yapabileceğini ilk fark eden Teft olmuştu. Bunu Kaladin’in kendisinden bile önce fark etmişti.

"Fazla değil,” dedi Teft yüzünü buruşturarak. “Ben tarikatların her zaman birbir-leriyle iyi geçinmediklerini biliyorum, resmî hikâyeler ne derse desin. Benden daha fazla bilen birilerini bulabilir miyiz diye bakmak gerekecek. Ben... Ben uzak dururdum. Ye anlatabilecek olan benim tanıdığım insanlar, onlar artık ortalıkta değil.”

Eğer Teft daha önce aksi bir ruh hâlinde idiyse, bu onu iyice arttırmıştı. Yere bakıyordu. Geçmişinden ender olarak bahsederdi ama Kaladin bu insanlar her kimlerse, Teft’in yapmış olduğu bir şey yüzünden öldüklerinden gittikçe daha da fazla emin oluyordu.

“Eğer birilerinin Parlayan Şövalyeler’i tekrar kurmak istediğini duysaydın ne düşünürdün?” dedi Kaladin hafifçe Teft’e.

Teft hızla başım kaldırdı. “Sen...”

“Ben değil,” dedi Kaladin dikkatli bir şekilde konuşarak. Dalinar Kholin onun toplantıyı dinlemesine izin vermişti ve Kaladin her ne kadar Teft’e güveniyor olsa da, bir subay olarak diline hâkim olması gerekiyordu.

Dalinar bir açıkgöz, diye fısıldadı bir parçası. O senin onunla paylaştığın bir sim açığa dökmeden önce iki kere düşünmezdi.

“Ben değil,” diye tekrar etti Kaladin. “Ya bir yerlerdeki bir kral, bir grup insan toplayıp onların adını Parlayan Şövalyeler koymaya karar verseydi?”

“Ona salak derdim,” dedi Teft. “Şimdi, Parlayanlar insanların söylediği gibi değil. Onlar hain değildi. Değillerdi işte. Ama herkes onların ihanet ettiğinden o kadar emin ve sen de düşünceleri o kadar çabuk değiştiremezsin. Eğer onları susturmak için Dalgabağlayamıyorsan.” Teft Kaladin’i baştan aşağı süzdü. “Sen bunu yapacak mısın evlat?”

“Onlar benden nefret ederler, değil mi?” dedi Kaladin. Onu incelemek için iyice yaklaşana kadar havada yürüyen Syl’i fark etmeden edememişti. “Eski Parlayanlar’ın yaptıkları şeyler yüzünden.” Teft'in itirazını durdurmak için elini kaldırdı. “Yaptıkları düşünülen şeyler yüzünden.”

“Evet," dedi Teft.

Syl kollarını kavuşturarak Kaladin’e bir bakış attı. Söz verdin, diyordu o bakış.

“O zaman bunu nasıl yaptığımıza dikkat etmemiz gerekecek,” dedi Kaladin. “Git ve acemileri topla. Bir gün için burada yeteri kadar antrenman yaptılar.”

Teft başını salladı, sonra da emredildiği gibi yapmak için hızla gitti. Kaladin mızrağını ve deneylerini aydınlatması için yerleştirdiği küreleri topladı, sonra da öbür üçüne elini salladı. Eşyalarını topladılar ve geri dönmek için yürümeye başladılar.

“O zaman yapacak mısın?” dedi Syl Kaladin’in omzuna konarak.

“Önce daha fazla antrenman yapmak istiyorum,” dedi Kaladin. Ve fikre alışmayı.

“İyi olacak Kaladin.”

“Hayır. Zor olacak. İnsanlar benden nefret edecekler ve eğer etmezlerse bile, onlardan ayrılmış olacağım. Kopmuş. Gerçi kaderimin bu olduğunu kabul ettim. İdare edeceğim.” Köprü Dört’te bile, Kaladin’e bir tür mitolojik kurtarıcı Elçi’ymiş gibi davranmayan tek kişi Moash’tı. O ve belki Kaya.

Yine de, öbür köprücüler onun bir zamanlar endişe ettiği gibi korkuyla tepki vermemişlerdi. Onu putlaştırmış olabilirlerdi ama onu tecrit etmemişlerdi. Bu da yeterdi.

İp merdivene Teft ve yeşilasmalardan önce ulaştılar ama beklemeleri için bir sebep yoktu. Kaladin çamurlu uçurumdan yukarıya tırmanarak savaş kamplarının hemen doğusunda olan platoya çıktı. Uçurumdan çıkarken parasını ve mızrağını taşıyabiliyor olmak ne kadar da garip geliyordu. Gerçekten de, Dalinar’ın savaş kampına doğru giden yolu koruyan askerler onu engellemedi; aksine dimdik durdular ve selam verdiler. Bunlar ona hayatında verilmiş en düzgün selamlardı, bir generale verilen selamlar kadar düzgünlerdi.

“Seninle gurur duyuyormuş gibi görünüyorlar," dedi Syl. “Onlar seni tanımıyor bile ama seninle gurur duyuyorlar.”

“Onlar koyugöz,” dedi Kaladin selamlarına karşılık vererek. “Büyük olasılıkla Sa-deas onlara ihanet ettiği zaman Kule’de savaşmakta olan adamlar.”

“Stormblessed,” diye seslendi bir tanesi. “Haberleri duydunuz mu?”

Onlara bu lakabı duyurana lanet olsun, diye düşündü Kaladin, Kaya ve diğer ikisi de ona yetişirken.

“Hayır,” diye seslendi Kaladin. “Ne haberi?”

“Harap Ovalar’a bir kahraman gelmiş!” diye karşılık verdi asker. “Berrakbey Kholin’le görüşecek, belki de ona destek verecek! Bu iyi bir işaret. Buralarda işlerin sakinleşmesine yardım edebilir.”

“Ne bu?” diye sordu Kaya. “Kim?”

Asker bir isim söyledi.

Kaladin’in kalbi buz kesti.

Neredeyse mızrağını donmuş parmaklarından düşürecekti. Ve ondan sonra, koşarak fırladı. Arkasından seslenen Kaya’nın haykırışını dinlemedi, öbürlerinin ona yetişmelerine izin vermek için durmadı. Kampın içinden süratle geçti, merkezdeki Dalinar’ın komuta üssüne doğru koştu.

Bir grup askerin yukarısındaki havada dalgalanan sancağı gördüğü zaman inanmak istemedi, büyük olasılıkla savaş kampının dışındaki çok daha büyük bir grubunkiyle aynıydı. Kaladin onların yanından geçti, bakışlar ve seslenmeleri üzerine çekmişti, ne olduğunu soruyorlardı.

En sonunda Dalinar’ın sığınaklı taş binalar yerleşkesine çıkan kısa basamakların dışında durdu. Orada Karadiken, uzun boylu bir adamın elini kavramış olarak duruyordu.

Kare yüzlü ve ağırbaşlı misafirin lekesiz bir üniforması vardı. Güldü, sonra da Dalinar’a sarıldı. “Çok uzun zaman oldu,” dedi. “Eski dostum.”

“Gerçekten de fazla uzun oldu,” diyerek ona katıldı Dalinar. “En sonunda, yılların sözlerinden sonra, senin buraya gelebilmene çok sevindim. Hatta kendine bir Parekı-lıcı bile bulmuşsun diye duydum!”

“Evet,” dedi misafir geri çekilerek ve elini yana doğru uzattı. “Beni savaş meydanında öldürmeye çalışma cüretinde bulunan bir suikastçıdan geldi.”

Kılıç belirdi. Kaladin gümüşsü silaha baktı. Keskin metal kısmı boyunca işlemeler olan Kılıç, hareket hâlindeki alevler gibi görünecek şekilde yapılmıştı ve Kaladin’in gözlerine silah kırmızıyla lekelenmiş gibi görünüyordu. İsimler akima üşüştü: Dallet, Coreb, Reesh... Eski zamanlardan bir manga, başka bir hayattan. Kaladin’in sevdiği adamlar.

Başını kaldırdı ve kendisini misafirin yüzünü görmeye zorladı. Kaladin diğer her şeyin ötesinde nefret, nefret ettiği bir adam. Bir zamanlar tapındığı bir adam.

Yücebey Amaram. Kaladin’in Parekılıcı’m çalan, alnını damgalayan ve köle olarak satan adam.

BİRİNCİ KISMIN SONU

ARA SOZ

'• ':'r , ■ i'

♦

♦ ♦

ESHONAİ ♦ YM ♦ pgsn

Harap Ovalar’ın merkezindeki platoya ulaşırken, Azim Ritmi Eshonai’nin zihninin gerisinde yumuşak bir şekilde çalıyordu.

Merkez plato. Narak. Sürgün.

Yuva.

Parezırhı’nın miğferini başından söküp çıkararak, serin havadan derin bir nefes çekti. Zırhın iç havalandırması harika işliyordu ama o bile uzun süreli çabalardan sonra boğucu hâle gelmeye başlardı. Diğer askerler arkasından yere indiler, bu turda yanına yaklaşık bin beş yüz tane almıştı. Neyse ki, bu sefer insanlardan çok daha erken varmışlar ve mücevherkalbi çok az bir çatışmayla ele geçirmişlerdi. Bunu Devi taşımaktaydı, kozayı uzaktan ilk gören kişi olmakla bu ayrıcalığı o kazanmıştı.

Eshonai neredeyse bunun o kadar da kolay bir tur olmamasını dileyecekti. Neredeyse.

Neredesin Karadikerı? diye düşündü batıya doğru bakarak. Neden benimle tekrar yüzleşmek için gelmiyorsun?

Eshonai onu şu bir hafta kadar önceki turda görmüş olduğunu düşündü, oğlu tarafından platodan çekilmeye zorlanmış oldukları o turda. Eshonai o savaşa katılmamıştı, yaralı bacağı ağrıyordu ve platodan platoya atlamak Parezırhı içinde bile bacağım zorluyordu. Belki de onun aslında bu turlara hiç çıkmıyor olması gerekirdi.

Eğer saldırı kuvvetlerinin etrafı çevrilirse ve, yaralı bir tanesi bile olsa, bir Pare-dara ihtiyaçları olur diye orada olmayı istiyordu. Bacağı hâlâ acıyordu ama Zırh onu yeteri kadar destekliyordu. Yakında savaşmaya geri dönmesi gerekecekti. Belki eğer o doğrudan savaşa katılacak olursa, Karadiken de tekrar belirirdi.

Eshonai’nin onunla konuşması gerekiyordu. Bunu yapmanın aciliyetini esen rüzgârların kendilerinde bile hissedebiliyordu.

Askerleri kendi yollarına gitmek için ayrılırken ellerini kaldırarak veda ettiler. Pek çoğu Yas Ritminde hafifçe şarkı söylüyor ya da mırıldanıyordu. Bu günlerde çok azı Heyecan, ya da hatta Azim’e şarkı söylüyordu. Adım adım, fırtına halkı, kendi ırklarını adlandırdıkları şekliyle dinleyiciler, karamsarlığın içine gömülüyordu. “Pars-hendi” bir insan terimiydi.

Eshonai Narak’ın büyük çoğunluğunu oluşturan harabelere doğru uzun adımlarla ilerledi. O kadar uzun yıldan sonra, geride kalmış pek fazla bir şey yoktu. Dileyen onlara harabelerin harabesi de diyebilirdi. İnsanların da, dinleyicilerin de eserleri yü-cefırtınalarm kudreti karşısında fazla uzun dayanmıyordu.

İlerideki taş yığını, büyük olasılıkla bir zamanlar bir kuleydi. Yüzyıllar boyunca öfkeli fırtınalar yüzünden üzerinde kalın bir krem tabakası birikmişti. Yumuşak krem çatlaklardan içeriye sızmış ve pencereleri doldurmuştu, sonra da yavaş yavaş katılaşmıştı. Kule artık devasa bir dikite benziyordu, sivri ucu gökyüzüne doğru işaret ediyordu, yanları ise sanki erimiş gibi görünen kayalarla yumru yumru olmuştu.

Rüzgârların karşısında o kadar uzun süre sağ kalabilmiş olması için, kulenin güçlü bir yapısı olması gerekirdi. Antik mühendisliğin diğer örnekleri o kadar iyi da-yanmamışlardı. Eshonai Harap Ovalar tarafından yavaş yavaş yutulmakta olan yıkık binaların kalıntıları olan yumruların ve tepeciklerin yanından geçti. Fırtınaların sağı solu belli olmazdı. Bazı zamanlarda devasa kaya parçaları yerlerinde koparak geride oyuklar ve tırtıklı kenarlar bırakırdı. Diğer zamanlarda, kuleler yüzlerce yıl boyunca ayakta kalır; rüzgârlar tarafından hem aşındırılır, hem de biriktirilirken küçülmek yerine büyürlerdi.

Eshonai benzer harabelerle keşif gezileri sırasında da karşılaşmıştı, örneğin halkının insanlarla ilk karşılaştıkları sırada çıkmış olduğu gezi gibi. Bu sadece yedi yıl önceydi ama aynı zamanda bir sonsuzluk kadar uzaktı. Eshonai sınırsızmış gibi hissettiren büyük bir dünyada keşfe çıktığı o günleri çok sevmişti. Ve şimdi...

Ve şimdi ise o hayatını platonun üzerinde kapana kısılmış hâlde geçiriyordu. Dünya ona sesleniyor, taşıyabileceği ne varsa toplayıp yollara düşmesi için şarkı söylüyordu. Ne yazık ki, artık onun kaderi bu değildi.

Her zaman bir şehir kapısı olmuş olabileceğini düşündüğü büyük bir kaya yığınının gölgesine girdi. Yıllar boyunca casuslarından öğrenebildikleri pek az şeyi Alethiler bilmiyordu. Onlar platoların düzensiz zeminleri üzerinden yürüyüp geçiyor ve sadece doğal kayaları görüyorlardı, uzun zaman önce ölmüş olan bir şehrin kemiklerinin üstüne basmakta olduklarından hiç haberleri yoktu.

Eshonai titredi ve Kayıplar Ritmi’ne tutuldu. Bu yumuşak bir tempoydu ama yine de sert, ayrık notalarıyla şiddetliydi. Eshonai ona uzun süre boyunca tutulu kalmadı. Göçüp gitmiş olanları hatırlamak önemliydi ama hayatta olanları korumak için çalışmak daha da önemliydi.

Tekrar Azim’e tutuldu ve Narak’a girdi. Burada dinleyiciler savaş yılları sırasında yapabildikleri kadarıyla evlerini inşa etmişlerdi. Kayalık şelfler kışlalara dönüşmüştü, kocakabukların kabukları çatıları ve duvarları oluşturuyordu. Bir zamanlar binalar olan tepeciklerin şimdi Rüzgâryönü taraflarında yiyecek için kayafilizleri yetişiyordu. Bir zamanlar Harap Ovalar’ın büyük bir kısmında yerleşim yerleri vardı ama en büyük şehir burada merkezdeydi. Yâni şimdi halkından geride kalmış olan harabeler, ölü bir şehrin harabelerinin içinde yaşıyordu.

Buraya Narak adını vermişlerdi, sürgün; çünkü burası tanrılarından ayrılabilmek için gelmiş oldukları yerdi.

O geçerken hem eril, hem de dişil dinleyiciler ona ellerini kaldırdılar. O kadar az kalmışlardı ki. İnsanlar intikam arayışlarında insafsızdı.

Eshonai onları bunun için suçlamıyordu.

Sanat Salonuna doğru döndü. Yakınındaydı ve günlerdir oraya uğramamıştı. İçeride, askerler resim yapmaya çalışırken gülünç işler çıkarıyordu.

Eshonai onların arasında gezindi, hâlâ Parezırhı’m giyiyordu, miğferi kolunun altındaydı. Uzun binanın bir çatısı yoktu, resim yapabilmek için bol bol ışığın içeri girmesine izin veriyordu ve duvarlar da uzun zaman önce sertleşmiş olan kremle yeterince kalındı. Ellerinde kalın kıllı fırçaları olan askerler merkezdeki bir kaidenin üzerine dizilmiş olan kayafilizi çiçeklerinin bir tasvirini yapabilmek için ellerinden gelenin en iyisini yapıyorlardı. Eshonai sanatçıların etrafında dolaşarak işlerine baktı. Kâğıt kıymetliydi ve tuval ise hiç yoktu, o yüzden de onlar kabukların üzerini boyuyorlardı.

Resimler berbattı. Çiğ renk lekeleri, ortada birleşemeyen taçyapraklar... Eshonai teğmenlerinden bir tanesi olan Varanis’in yanında durakladı. Bir resim sehpasının önünde ayakta durmuş devasa bir siluetti, zırhlı parmaklarının arasında fırçayı özenli bir şekilde tutuyordu. Kitin zırh plakaları kollarından, omuzlarından, göğsünden, hatta kafasından büyümüştü. Parezırh’ının altında Eshonai’ninkiler de ona denkti.

“İyiye gidiyorsun,” dedi Eshonai ona Övgü Ritmi'nde konuşarak.

O Eshonai’ye baktı ve yumuşakça Kuşku mırıldandı.

Eshonai hafifçe gülerek bir elini onun omzuna koydu. “Bunlar gerçekten de çiçeğe benziyor Yaranis. Ciddi söylüyorum.”

“Kahverengi bir plato üzerindeki çamurlu suya benziyorlar," dedi Varanis. “Belki içinde yüzen birkaç kahverengi yaprak da vardır. Neden renkler karıştıkları zaman kahverengiye dönüşüyor? Üç tane güzel rengi bir araya koyuyorsun ve en az güzel olan renge dönüşüyorlar. Bu hiç mantıklı değil, General.”

General. Bazı zamanlarda, Eshonai rütbesi içinde bu adamların resim yapmaya çalışırken hissettikleri kadar yersiz olduğunu hissediyordu. Savaşmak için zırha ihtiyacı olduğu için savaşforma girmişti ama o işformda olmayı tercih ederdi. Daha kıvrak, daha dayanıklı. Bu adamlara önderlik etmekten hoşlanmıyor olduğu için değildi ama her gün aynı şeyleri yapmak, zihnini uyuşturuyordu; antrenmanlar, plato turları. Eshonai yeni şeyleri görmeyi, yeni yerlere gitmeyi istiyordu. Bunun yerine ise o, halkı birer birer ölürlerken uzun bir cenaze nöbeti için onlara katılmıştı.

Hayır. Bundan bir çıkış yolu bulacağız.

Sanat da bunun bir parçasıydı, diye umuyordu Eshonai. Onun emriyle, her erkek ve kadın belirlenen zamanları geldiğinde Sanat Salonu’nda yerlerini alıyordu. Ve deniyorlardı da, çok sıkı çalışıyorlardı. Şu ana kadar, yaklaşık olarak öbür ucu görünmeyen bir uçurumdan karşıya atlamaya çalışmak kadar başarılı olabilmişlerdi. “Spren yok mu?” diye sordu.

“Bir tane bile yok.” Varanis bunu Yas Ritmi’yle söylemişti. Eshonai bu günlerde o ritmi fazlasıyla sık duyar olmuştu.

“Denemeye devam et,” dedi Eshonai. “Biz bu savaşı çaba eksikliği yüzünden kaybetmeyeceğiz.”

“Ama General, bunun ne anlamı var?” dedi Varanis. “Sanatçılarımızın olması bizi insanların kılıçlarından kurtarmaz.”

Yakınlarda, diğer askerler onun cevabını duymak için döndü.

"Sanatçıların faydası olmaz,” dedi Eshonai Huzur Ritmi’nde. “Ama kardeşim yeni formları keşfetmeye yakın olduğu konusunda emin. Eğer biz sanatçıları nasıl yaratabileceğimizi öğrenirsek, o zaman bu ona dönüşüm süreci konusunda daha fazla şey öğretebilir ve bu da ona araştırmalarında yardım edebilir. Onun savaşformdan bile daha güçlü olan formları keşfetmesine yardım edebilir. Sanatçılar bizi buradan kurtarmayacak ama başka bir form kurtarabilir.”

Varanis başını sallayarak onayladı. O iyi bir askerdi. Hepsi öyle değildi, savaşform kişinin tabiatını daha disiplinli hâle getirmiyordu. Ama ne yazık ki sanatsal becerilere engel oluyordu.

Eshonai de resim yapmayı denemişti. Doğru şekilde düşünemiyor, zihni sanat yaratmak için gerekli olan soyutlama becerisini kavrayamıyordu. Savaşform iyi bir formdu, kullanışlıydı. Eşform gibi düşünmeye engel olmuyordu. Işform gibi, savaş-formda olduğun zamanlarda da kendin oluyordun. Ama hepsinin kendi acayiplikleri vardı. Bir işçi şiddet kullanmakta zorluk çekerdi, zihnin içinde bir yerlerde bir duvar oluyordu. Eshonai’nin o formu sevmesinin sebeplerinden bir tanesi de buydu. Onu sorunların üstesinden gelmek için daha farklı şekilde düşünmeye zorlardı.

İki form da sanat yaratamıyordu. Ya da en azından düzgün olarak. Eşform daha iyiydi ama o da dünya kadar başka sorunu yanında getirirdi. O hâlde olanları yapıcı olan herhangi bir şeyin üzerine odaklanmış olarak tutmak neredeyse imkânsızdı, iki form daha vardı. Gerçi birincisi, kıtform, nadiren kullanılırdı. Bu geçmişten kalmış bir hatıraydı, daha iyi olan bir şeyleri tekrar keşfetmelerinin öncesinden kalmıştı.

Bu da geriye sadece çevikformu bırakıyordu, dikkatli ve kıvrak olan genel bir formdu. Bunu küçüklere bakmak ve kaba kuvvetten daha çok el becerisi gerektiren işleri yapmak için kullanırlardı. Her ne kadar sanatta daha yetenekli olsa da, o form için bir kenara ayrılabilecek olan çok az kişi vardı.

Eski şarkılar yüzlerce formdan bahsederdi. Şimdi ise onlar sadece beş tanesini biliyorlardı. Eh, eğer köleform da sayılacak olursa altı. Spreni, ruhu ya da şarkısı olmayan form. İnsanların alışkın olduğu form, parshman dediklerinin formu. Ancak aslında bu hiç de form filan değildi, sadece herhangi bir formun olmayışıydı.

Eshonai Sanat Salonu’ndan ayrıldı, miğferi kolunun altındaydı, bacağı ağrıyordu. Çeviklerin yontulmuş kremden büyük bir havuz olan su meydanından geçti. Fırtınaların taşıdığı besleyici yağmuru yakalıyordu. Burada işçiler su nakil etmek için kovalar taşıyordu. Bedenleri güçlüydü, neredeyse savaşform gibi ama parmakları daha inceydi ve zırhları da yoktu. Pek çoğu ona başlarını sallayarak selam verdiler, gerçi bir general olarak onların üzerinde herhangi bir yetkisi yoktu. Eshonai onların son Paredarıydı.

Biri erkek, ikisi dişi olan üç eşformlu suyun içinde oynuyor, birbirlerine su sıçratıyorlardı. Neredeyse çıplaklardı, başkalarının içeceği olan su üzerlerinden damlıyordu.

"Siz üçünüz,” diye seslendi onlara Eshonai. “Sizin bir şeyler yapıyor olmanız gerekmiyor mu?”

Dolgun ve bön üçlü ona sırıttılar. “Sen de gel!” diye seslendi bir tanesi. “Su güzel!”

“Çıkın,” dedi Eshonai eliyle işaret ederek.

Üçlü sudan dı§arı çıkarken Sinir Ritminde mırıldandılar. Yakınlarda birkaç işçi onlar geçerken başlarını salladı, bir tanesi Eshonai’yi takdir ederek Övgüyle şarkı söyledi. İşçiler yüzleşmelerden hoşlanmazdı.

Bu bir bahaneydi. Tıpkı eşforma girenlerin budalaca hareketleri için formlarını bir bahane olarak kullanması gibiydi. Bir işçi olduğu zamanlarda, Eshonai kendisini gerektiği zaman meydan okuyabilmek için eğitmişti. Hatta bir keresinde eş bile olmuştu ve kendisine kişinin... Dikkat dağıtıcı etmenlere rağmen bir eş iken bile üretken olabileceğini birinci elden kanıtlamıştı.

Elbette, Eshonai’nin eşlik tecrübesinin geri kalan kısmı tamamıyla felaketten olmuştu.

Eşformlularla Azar’da konuştu, sözleri öylesine tutkuluydu ki öfkesprenleri çekmeyi bile başardı. Onların inanılmaz bir hızla hareket ederek uzaklardan gelmekte olduğunu gördü, duygulan tarafından çekilmişlerdi, ona doğru taşların üzerinden atılan yıldırım gibilerdi. Yıldırım ayaklarının dibinde toplanarak taşları kırmızıya boyadı.

Bu eşformların içine tanrıların korkusunu salmıştı ve fırlayarak çalışmak için Sanat Salonuna gittiler. Umuyordu ki giderken yolda bir oyuk bulup çiftleşmeye dalmazlardı. Bu düşünceyle midesi kalktı. Eşformda kalmayı isteyen kişileri hiçbir zaman anlamayı başaramamıştı. Çoğu çift bir çocuk yapmak için forma girer ve bir yıl boyunca kendilerini tecrit ederdi, sonra çocuğun doğduğu zaman da mümkün olduğunca çabuk formdan çıkarlardı. Elbette, o hâlde toplum içine çıkmayı kim isterdi ki?

İnsanlar bunu yapıyordu. Bu Eshonai’yi onların dillerini öğrenerek, onlarla ticaret yaparak geçirdiği o ilk günler boyunca afallatmıştı. İnsanlar sadece formlarını değiştirmemekle kalmıyordu, çiftleşmeye de her zaman hazırlardı, akılları her zaman cinsel dürtüler yüzünden dağınık oluyordu.

Eshonai onların arasına fark edilmeden girebilmek, bir yıl boyunca onların tek renkli derilerine bürünerek onların yollarında yürümek, büyük şehirlerini görmek için neler vermezdi. Bunun yerine ise, kendisi ve diğerleri dinleyici tanrılarının geri dönüşüne engel olmak için çaresiz bir kumar oynayarak Alethi kralının öldürülmesini emretmişlerdi.

Eh, bu işe yaramış, Alethi kralı planını uygulamaya koyamamıştı. Ama şimdi bunun bir sonucu olarak Eshonai’nin halkı yavaş yavaş yok olmaktaydı.

En sonunda evi dediği kaya oluşumuna ulaştı; küçük, çökük bir kubbeydi. Bu ona aslında Harap Ovalar’ın kenarında olanları hatırlatıyordu, insanların savaş kampları dediği devasa çöküntüleri. Halkı eskiden, insanların sıçrayarak aşamayacağı uçurumlarıyla Harap Ovalar ’ın sağladığı güvenlik için onları terk etmeden önce onların içinde yaşardı.

Onun evi elbette ki çok ama çok daha küçüktü. Buraya yerleşmelerinin ilk günlerinde, Venli kocakabuk kabuklarından bir çatı imal etmiş ve boşluğu odalara bölmek için de duvarlar yapmıştı. Hepsini birden de zamanla sertleşen kremle kaplayıp, bir kulübeden çok bir evmiş gibi gelen bir şeyler yaratmayı başarmıştı.

Eshonai miğferini hemen içerideki bir masanın üzerine koydu ama Zırh’ının kalanını üzerinde bıraktı. Parezırhı ona uygunmuş gibi geliyordu. Güç hissini seviyordu. Bu dünyada hâlâ güvenilebilecek olan bir şeylerin olduğunu bilmesini sağlıyordu.

Ve Parezırh’ın gücü sayesinde, Eshonai bacağındaki yarayı büyük ölçüde görmezden gelebiliyordu.

Eğilerek birkaç odanın içinden geçti, yanından geçtiği kişilere başıyla selam veriyordu. Venli’nin arkadaşları âlimlerdi, gerçi hiç kimse gerçekten âlim olmak için doğru formu bilmiyordu. Şu an için geçici olarak çevikform ile idare ediyorlardı. Eshonai kız kardeşini en uzak odanın penceresinin önünde buldu. Venli’nin bir zamanlar eşi olan Demid de yanında oturuyordu. Verdi üç yıldır çevikformdaydı, formu tekrar keşfettiklerinden beri, gerçi Eshonai kardeşini hâlâ daha kalın kolları ve daha yapılı bir gövdesi olan bir işçi olarak görüyordu.

Bu geçmişte kalmıştı. Şimdi Venli ince bir yüzü olan narin bir kadındı, derisi kırmızı ve beyazdan narin girdaplar oluşturan desenlerle kaplıydı. Çevikformun onları engelleyecek kitin miğfer olmadığı için uzun saç telleri çıkardı. Venli’nin üç yerden bağlandığı koyu kırmızı beline kadar uzanıyordu. Belinden sıkıca bağlanmış olan bir cüppe giymişti ve yukarıda göğsülerini işaret eden hafif bir kabartı vardı. Eşformda olmadığı için küçüklerdi.

Venli ve eski-eşi yakınlardı, gerçi eş olarak geçen zamanlarında herhangi bir çocukları olmamıştı. Eğer savaş meydanına gitmiş olsalar, bir savaşçifti olurlardı. Onun yerine bir araştırmaçiftiydiler, ya da artık her neyse. Onların günlerini yaparak geçirdikleri şeyler dinleyicilikten epey uzaktı. Amaç da buydu. Eshonai’nin halkı geçmişte oldukları gibi olmaya devam edemezdi. Bu platoların üzerinde tecrit edilmiş olarak rahat rahat yaşadıkları, birbirlerine şarkılar söyleyerek, sadece arada bir savaşarak geçirdikleri günler sona ermişti.

“Ee?” diye sordu Venli Merak’ta.

“Biz kazandık,” dedi Eshonai sırtım duvara dayarken kollarını bir Parezırhı tıngırtısıyla kavuştururken. “Mücevherkalp bizim. Yemek yemeğe devam edeceğiz."

“Bu iyi,” dedi Venli. “Peki ya senin insanın?”

“Dalinar Kholin. O bu savaşa da gelmedi."

“O seninle tekrar yüzleşmeyecek,” dedi Venli. “Son seferde onu neredeyse öldürecektin.” Ayağa kalkarken bunu Eğlence’de söylemişti, bir kağıdı alarak eski-eşine verdi, o da bunu gözden geçirerek başını salladı ve kendi sayfasının üzerine notlar almaya başladı. Kağıdı hasattan sonra kurutulmuş kayafilizi hamurundan yapıyorlardı.

O kağıdı yapması kıymetli zaman ve kaynaklara mal oluyordu ama Venli ödülün zahmete değeceğinde ısrar ediyordu. Haklı olsa iyi olurdu.

Venli Eshonai’yi süzdü. Keskin gözleri vardı, bütün dinleyicilerinkiler gibi cam gibi ve koyulardı. Venli’nin gözlerinin içinde her zaman gizlenmiş bir bilgi derinliği varmış gibi görünürdü. Doğru ışıkta eflatun renkli bir tonları olurdu.

“Ne yapacaksın abla?" diye sordu Venli. “Eğer sen ve bu Kholin gerçekten de bir konuşma yapabilecek kadar uzun bir süre boyunca birbirinizi öldürmeye çalışmayı kesmeyi başarabilecek olsanız?”

“Barış talebinde bulunurdum.”

“Biz onun abisini öldürdük,” dedi Venli. “Biz Kral Gavilar’ı, onun bizi evine davet etmiş olduğu bir gecede katlettik. Bu Alethilerin unutacakları ya da affedecekleri bir şey değil.”

Eshonai kollarını çözdü ve zırhlı bir elini gevşetti. O gece. Kendisi ve diğer beşi tarafından yapılmış olan çaresizce bir plan, insanlar hakkındaki bilgileri nedeniyle, gençliğine rağmen o da bunun parçası olmuştu. Hepsi de aynı oyu vermişti.

İnsanı öldürelim. Onu öldürelim ve yok olma riskine girelim. Çünkü eğer o, o gece onlara söylediği şeyi yapacak kadar uzun yaşasaydı, her şey kaybedilmiş olacaktı. Eshonai ile birlikte bu kararı vermiş olanların hepsi şimdi ölmüştü.

"Ben fırtınaformun sırrını keşfettim,” dedi Venli.

“Ne?” Eshonai doğrularak dikildi. "Senin faydası olacak bir form üzerinde çalışıyor olman gerekiyordu! Diplomat için ya da âlimler için olan bir formun.”

“Onlar bizi kurtarmayacak,” dedi Venli Eğlence’de. “Eğer biz insanlarla başa çıkmak istiyorsak, o zaman antik güçlere ihtiyacımız olacak.”

“Venli,” dedi Eshonai kız kardeşini kolundan kavrayarak. “Tanrılarımız!”

Venli sinmedi. “İnsanların Dalgabağlayanları var.”

“Belki değildir. O bir Şerefkılıcı da olabilirdi.”

“Onunla dövüştün. Sana vuran, bacağını yaralayan, topalla topallaya geri gönderen bir Şerefkılıcı mıydı?”

“Ben...” Bacağı sızladı.

“Şarkıların hangilerinin doğru olduğunu bilmiyoruz," dedi Venli. Her ne kadar bunu Azim’de söylemiş olsa da sesi yorgun geliyordu ve yorgunluksprenleri çekmişti. Rüzgâra benzer bir sesle geldiler, pencerelerden ve kapıdan içeriye şeffaf buhar tutamları gibi eserek girip, sonra daha güçlü ve daha görünür olarak Venli’nin başının etrafına toplanarak sis saçakları gibi döndüler.

Zavallı kardeşim. O da kendisini askerler kadar çok yoruyor.

“Eğer Dalgabağlayanlar geri dönmüşlerse bizim de anlamlı bir şeyler için çabalıyor, özgürlüğümüzü garanti altına alacak bir şeyleri hedefliyor olmamız gerekir,” diye devam etti Venli. “Güç formları için Eshonai...” Eshonai'nin hâlâ kolunu tutmakta olan eline baktı. “En azından otur da dinle. Ve bir dağ gibi tepemde yükselmeyi de kes.”

Eshonai elini çekti ama oturmadı. Parezırhı’mn ağırlığı bir sandalyeyi kırardı. Bunun yerine öne doğru eğilerek kâğıtlarla dolu olan masayı inceledi.

Venli yazıyı kendisi icat etmişti. Bu kavramı insanlardan öğrenmişlerdi; şarkıları ezberlemek iyiydi ama kusursuz değildi, sana kılavuzluk edecek ritimler olduğu zaman bile. Sayfaların üzerinde depolanmış olan bilgi daha pratikti, özellikle de araştırma yapmak için.

Eshonai’nin kendisi de yazıyı öğrenmişti ama okumak hâlâ onun için zordu. Pratik yapmak için fazla zamanı olmamıştı.

“Peki... Fırtınaform?” dedi Eshonai.

“O formda olan yeteri kadar çok kişi bir yücefırtınayı kontrol edebilir, hatta bir tanesini çağırabilir bile,” dedi Venli.

“Bu formdan bahseden şarkıyı hatırlıyorum,” dedi Eshonai. “Bu tanrılara ait olan bir şeydi."

“Formların büyük bir kısmı bir şekilde onlarla bağlantılı,” dedi Venli. “Biz gerçekten de ilk kez o kadar uzun zaman önce söylenmiş olan şarkıların sözlerinin doğruluğuna güvenebilir miyiz? O şarkılar ezberlendiği zaman, halkımızın büyük bir kısmı kıtformdaydı.”

Bu düşük akıllı, düşük kapasiteli bir formdu. Bunu şimdi insanların arasında casusluk yapmak için kullanıyorlardı. Bir zamanlar halkının bildiği tek formlar o ve eşformdu.

Demid bir kâğıt yığınım hareket ettirerek birkaç sayfayı karıştırdı. “Venli haklı Eshonai. Bu bizim almak zorunda olduğumuz bir risk.”

"Alethilerle müzakere edebiliriz,” dedi Eshonai.

“Ne amaçla?” dedi Venli, Kuşkuya geçmişti. Yorgunluksprenleri en sonunda solmaya başlamıştı, sprenler daha taze duygu kaynakları aramak için döne döne uzaklaşıyorlardı. “Eshonai, sen müzakere etmek istediğini söyleyip duruyorsun. Bunun sen insanlara hayranlık duyduğun için olduğunu düşünüyorum. Özgürce aralarına girmene izin vereceklerini mi sanıyorsun? İsyankâr bir kölenin formuna sahip olduğunu düşündükleri bir kişinin?”

“Yüzlerce yıl önce biz hem tanrılarımızdan, hem de insanlardan kaçtık,” dedi Demid. “Atalarımız uygarlığı, gücü ve kudreti özgürlüklerini garanti altına almak için geride bıraktılar. Ben olsam bunlardan vazgeçmezdim Eshonai. Fırtınaform. Bununla Alethi ordusunu yok edebiliriz.”

“Onlar olmadığı zaman, sen de keşiflere geri dönebilirsin,” dedi Venli. “Sorumluluğun olmaz; seyahat edebilir, haritalarını yapabilir, hiçbir kişinin asla görmemiş olduğu yerleri keşfedebilirsin.”

“Hepimiz yok edilme tehlikesiyle karşı karşıya olduğumuz sürece, kendim için istediğim şeyin bir anlamı yok,” dedi Eshonai Azar’da. Sayfanın üstündeki lekeleri gözleriyle taradı, şarkıların karalanmış hâlleriydi. Müziği olmayan şarkılar, kelimelerden ibaret olarak yazılmışlardı. Ruhları sökülüp atılmıştı.

Dinleyicilerin kurtuluşu gerçekten de böylesine korkunç bir şeyde olabilir miydi? Venli ve ekibi beş yılı bütün şarkıları kaydederek, yaşlılardan nüansları öğrenerek, onları bu sayfaların üzerine hapsederek geçirmişlerdi, işbirliği yaparak, araştırarak ve derin derin düşünerek, çevikformu onlar keşfetmişti.

“Tek yol bu,” dedi Venli Huzur’da. “Biz bunu Beş’e sunacağız Eshonai. Senin de bizim tarafımızda olmanı isterim.”

“Ben... Ben bunu düşüneceğim.”

Ym küçük bloğun yan tarafındaki tahtayı dikkatlice tıraşladı. Bloğu tezgâhının yan tarafındaki küre ışığına doğru kaldırırken, gözlüğünü de kenarından tutarak gözlerine iyice yaklaştırdı.

Ne kadar da enfes bir icattı bu gözlük. Yaşamak, tecrübe etmekte olduğu kozme-rin bir zerresi olmaktı. Eğer göremeseydi nasıl düzgün bir şekilde tecrübe edebilirdi ki? Bu aleti ilk keşfetmiş olan Azish adam uzun zaman önce ölmüştü ve Ym de onun Şerefli Ölüler’den bir tanesi kabul edilmesi için bir teklif sunmuştu.

Ym tahta parçasını indirerek oymaya devam etti, bir eğri oluşturmak için dikkatlice ön tarafını yontuyordu. Bazı ayakkabıcı meslektaşları, ayakkabıları yapmak için kullandıkları tahtadan kalıpları marangozlardan satın alırdı ama Ym’e kendisininkileri yapması öğretilmişti. Bu eski usuldü, yüzlerce yıl boyunca kullanılmış olan yöntemdi. Eğer bir şey o kadar uzun bir süre boyunca bir yoldan yapılmışsa, büyük olasılıkla iyi bir nedeni vardır, diye düşünüyordu Ym.

Arkasında gölgeli kutucuklar vardı, düzinelerce ayakkabının uçları, deliklerindeki gökyılanlarının dışarı uzanmış burunları gibi öne çıkıyordu. Bunlar deneme ayakkabılarıydı; boyutları ölçmek, malzemeleri seçmek ve stiline karar vermek için kullanılırdı ki, kişinin ayağına ve karakterine mükemmel olarak uygun olacak ayakkabı imal edilebilsin. Eğer düzgün yaptığın varsayılacak olursa, bir ayakkabının imal edilmesi epey bir uzun sürebilirdi.

Sağ tarafındaki loşluğun içinde bir şey hareket etti. Ym o yöne doğru bir göz attı ama duruşunu değiştirmemişti. Son zamanlarda spren gittikçe daha da sık gelir olmuştu; bir güneş ışığı hüzmesinin içine sarkıtılmış bir kristalden yayılan ışık damlacıkları gibiydi. Ym onun türünü bilmiyordu çünkü daha önce hiç ona benzer bir tanesini görmemişti.

Tezgâhın yüzeyi boyunca hareket ederek sinsi sinsi yaklaştı. Durduğu zaman oyuklarından çıkan ya da büyüyen küçük bitkilere benzeyen bir ışık sprenden yukarıya doğru uzandı. Tekrar hareket ettiği zaman bunlar geriye çekildi.

Ym oymasına geri döndü. “Bu ayakkabı yapmak için

Akşamın çöktüğü dükkân tahta üzerinde bıçağın gıcırtı sesi dışında sessizdi.

“Ay...Akkabı...?” diye sordu bir ses. Genç bir kadınınki gibiydi, yumuşaktı, bir tür çınlayan müzik sesi gibiydi vardı.

“Evet dostum,” dedi Ym. “Küçük çocuklar için bir ayakkabı. Son zamanlarda gittikçe onlardan daha da fazlasına ihtiyacımın olduğunu görüyorum.”

“Ayakkabı,” dedi spren. “Ç...Çocuklar için. Küçük insanlar.”

Ym daha sonra süpürülmek üzere tahta kıymıklarını tezgâhtan aşağı silkti, sonra da kalıbı sprenin yakınında tezgâhın üzerine koydu. Ürkerek geriye çekildi, bir aynadaki yansıma gibi şeffaftı, gerçekten de sadece bir ışık pırıltısıydı.

Ym elini geriye çekti ve bekledi. Spren hafif hafif yaklaştı, bir fırtınadan sonra çatlağından dışarı süzülen bir kremcik gibi kararsızdı. Durdu ve minik tomurcuklar şeklindeki ışık sprenden yukarıya doğru büyüdü. Ne kadar da garip bir görüntüydü.

“Sen ilginç bir tecrübesin dostum,” dedi Ym ışık pırıltısı kalıbın üzerine geçerken. “Katılmaktan şeref duyduğum bir tecrübe.”

“Ben....” dedi spren. “Ben....” Sprenin şekli bir anda titredi, sonra sanki ışık odak-lanıyormuş gibi daha yoğun bir hâle geldi. “O geliyor."

Bir anda endişelenen Ym ayağa kalktı. Dışarıdaki sokakta bir şey hareket etti. Bu o muydu? Asker ceketli o adam?

Ama hayır, bu sadece bir çocuktu, açık kapıdan içeriye bakıyordu. Ym gülümseyerek küre çekmecesini açtı ve odanın içini daha fazla aydınlattı. Çocuk ürkerek geri çekildi, tıpkı sprenin de yaptığı gibi.

Spren bir yerlere kaybolmuştu. Başkaları yakına geldiği zaman hep bunu yapıyordu.

“Korkacak bir şey yok,” dedi Ym tekrar taburesinin üzerine yerleşirken. “İçeri gir. Seni şöyle bir görmeme izin ver.”

Kirli, küçük sokak çocuğu tekrar içeriye baktı. Sadece perişan bir pantolon giyiyordu, gömleği yoktu, gerçi bu burada, gecelerin de gündüz kadar ılık olduğu İri’de olağandı.

Zavallı çocuğun ayaklan kirli ve bereliydi.

“Bak işte bu olmaz,” dedi Ym. “Gel genç, otur. Haydi o ayakların üstüne bir şeyler bulalım." Daha küçük taburelerinden bir tanesini ortaya koydu.

“Diyolar ki sen hiç ücret almıyomuşun,” dedi oğlan hareket etmeden.

“Oldukça yanılıyorlar,” dedi Ym. “Ama sanırım sen ücretimi kabul edilebilir bulacaksın.”

“Kürem yok benim.”

"Küreye gerek yok. Ücretin senin hikâyen olacak. Tecrübelerin. Onları duymayı isterim.”

“Senin bi cins olduğunu dediydiler,” dedi oğlan en sonunda dükkândan içeriye girerek.

“Haklılar,” dedi Ym eliyle tabureye hafif hafif vurarak.

Oğlan çekingen bir şekilde tabureye yaklaştı, saklamaya çalıştığı bir topallamayla yürüyordu. İriali’ydi, her ne kadar pislik yüzünden ikisi de koyulaşmış olsa bile, saçı ve derisi altın renkliydi. Derisi o kadar da belirgin değildi, net görebilmek için ışığa ihtiyacın olurdu, ama saçı kesinlikle altındı. Bu onun halkının işaretiydi.

Ym çocuğa sağlam ayağını kaldırması için işaret etti, sonra da bir el bezi çıkardı, ıslattı ve pisliği temizledi. Bu kadar kirli bir ayak üzerinde çalışacak hâli yoktu. Fark edilir bir şekilde, oğlan sanki etrafına bir paçavra bağlanmış olduğunu gizlemeye çalışırmış gibi topalladığı ayağını geriye çekmişti.

“Ee,” dedi Ym. “Senin hikâyen?”

“Yaşlısın sen,” dedi oğlan. “Tanıdığım herkesten yaşlı. Dede gibi yaşlı. Sen zati her şeyi biliyondur. Niye benden duymak istiyon ki?”

“Bu benim cinsliklerimden biri,” dedi Ym. “Hadi bakalım. Hikâyeni dinleyelim.”

Oğlan üfleyip püfledi ama konuştu. Kısaca. Bu ender değildi. O hikâyesini kendisine saklamak istiyordu. Yavaş yavaş, dikkatli sorularla, Ym hikâyeyi çekip çıkardı. Oğlan bir fahişenin çocuğuydu ve kendi başının çaresine bakabilecek kadar büyür büyümez de kapı dışarı edilmişti. Bu üç yıl önceydi, diye düşünüyordu oğlan. Şimdi büyük ihtimalle sekiz yaşındaydı.

Ym dinlerken birinci ayağı temizledi, sonra da tırnaklarını kesti ve törpüledi. Bitirdiği zaman da öbür ayak için işaret etti.

Oğlan gönülsüz bir şekilde ayağını kaldırdı. Ym paçavrayı çözdü ve bu ayağın altında fena bir kesik buldu. Şimdiden iltihap kapmıştı bile, minik kırmızı zerrelerle dolup taşıyordu; çürüksprenleri.

Ym tereddüt etti.

“Ayakkap bulmam lâzımdı,” dedi sokak çocuğu başını çevirerek. "Ayakkapsız ol-muyo.”

Derisindeki kesik tırtıklıydı. Bir çite tırmanırken mi olmuş yoksa? diye düşündü Ym.

Oğlan umursamazlık numarası yaparak ona baktı. Bunun gibi bir yara bir sokak çocuğunu korkunç derecede yavaşlatırdı, ki bu da sokaklarda kolaylıkla ölüm anlamına gelebilirdi. Ym bunu oldukça iyi biliyordu.

Başını kaldırarak oğlana baktı, o küçük gözlerdeki endişenin gölgesini gördü. Enfeksiyon bacaktan yukarıya doğru yayılmıştı.

“Dostum,” diye fısıldadı Ym. “Senin yardımına ihtiyacım olacağını hissediyorum."

“Hı?” dedi sokak çocuğu.

“Bir şey yok,” diye cevap verdi Ym masasının çekmecesine doğru uzanarak. Dışarı saçılmakta olan ışık sadece beş elmas çentikten geliyordu. Ona gelmiş olan her sokak çocuğu bunları görmüştü. Ym şu ana kadar sadece iki sefer soyulmuştu.

Daha da derinlere doğru uzandı, çekmecedeki gizli bölmeyi açtı ve oradan daha güçlü bir küreyi, bir broamı aldı, bir eliyle biraz antiseptiğe uzanırken kürenin ışığım diğer eliyle hızla kapatmıştı.

ilaç yeterli olmayacaktı, oğlan ayağına yüklenmeden duramazken olmazdı, iyileşmek için haftalarca yatakta kalmak, sürekli olarak pahalı ilaç kullanmak mı? Her gün yemek bulmak için mücadele eden bir sokak çocuğu için imkânsızdı.

Ym ellerini geri çekti, küre bir tanesinin içinde gizliydi. Zavallı çocuk. Çok fena acıyor olmalıydı. Oğlanın büyük ihtimalle şimdiye kadar yatağa düşmüş, ateşler içinde olması gerekirdi ama her sokak çocuğu olması gerekenden daha uzun süre boyunca uyanık ve tetikte kalmak için yamaçkabuk çiğnemeyi bilirdi.

Yakınlarda, pırıltılı ışık spreni kare şekilli bir deriler yığınının altından ucunu çıkardı. Ym ilacı sürdü, sonra da bunu bir kenara koyarak oğlanın ayağını kaldırdı, hafifçe mırıldanıyordu.

Ym’in diğer elinin içindeki ışıltı kayboldu.

Çürüksprenleri yaradan kaçtılar.

Ym elini geri çektiği zaman kesiğin üstü kabuk bağlamıştı, renk normale dönüyordu, enfeksiyonun izleri kaybolmuştu. Ym bu beceriyi şu ana kadar sadece birkaç sefer kullanmıştı ve tedaviyi her seferinde ilaçla gizlemişti. Bu onun daha önceden duyduğu hiçbir şeye benzemiyordu. Belki de bu Ym’e bu nedenle verilmişti, kozmer bunu tecrübe edebilsin diye.

“ Yav, o çok iyi geldi, ” dedi oğlan.

“Memnun oldum,” dedi Ym küreyle ilacı çekmecesine geri koyarken. Spren geri çekilmişti. “Haydi bakalım sana uyacak bir şeyim var mı.”

Ayakkabıları denemeye başladı. Normalde, denemeden sonra, müşteriyi gönderir ve sadece onlar için mükemmel olan ayakkabı çiftini imal ederdi. Bu çocuk için, ne yazık ki, zaten yapmış olduğu ayakkabıları kullanmak zorunda kalacaktı. Çok fazla sokak çocuğu Ym’e ayakkabıları için hiç geri gelmemiş, onu endişe ve merak içinde bırakmışlardı. Onlara bir şey mi olmuştu? Basitçe unutmuşlar mıydı? Yoksa doğal şüpheciliklerine mi yenik düşmüşlerdi?

Neyse ki( Ym’in bu oğlana uyabilecek olan birkaç sağlam çift ayakkabısı vardı. Daha fazla işlenmiş domuz derisine ihtiyacım var, diye düşündü bir not alarak. Çocuklar ayakkabılara iyi bakmazlardı. Ym’in düzgün bakılmadığı zaman bile iyi dayanacak olan derilere ihtiyacı vardı.

“Sen harbi bana bi çift ayakkap vercen mi?” dedi sokak çocuğu. “Beleşine?”

“Hikâyenden başka hiçbir şey,” dedi Ym diğer bir deneme ayakkabısını oğlanın ayağına giydirirken. Sokak çocuklarına çorap giymeyi öğretmeye çalışmaktan vazgeçmişti.

“Niye?”

“Çünkü sen ve ben Bir’iz.”

“Bi ne?”

“Bir varlık,” dedi Ym. O ayakkabıyı bir kenara koydu ve başka bir tanesini çıkardı. “Uzun zaman önce, sadece Bir vardı. Bir, her şeyi bilirdi ama hiçbir şeyi tecrübe etmemişti. O yüzden de Bir, çoka dönüştü; bize, insanlara. Hem kadın, hem de erkek olan Bir, bunu her şeyi tecrübe edebilmek için yaptı.”

“Bir. Tanrı mı diyon?”

“Eğer o şekilde söylemek istersen,” dedi Ym. “Ama bu tam olarak doğru değil. Ben hiçbir tanrıyı kabul etmiyorum. Sen de hiçbir tanrıyı kabul etmemelisin. Bizler îrialiyiz ve bunun Dördüncü Diyar’ı olduğu Uzun Yol'un parçasıyız.”

“Rahip gibi konuşuyon.”

“Hiçbir rahibi de kabul etme,” dedi Ym. “Onlar başka diyarlardandır, bize nutuk atmaya gelirler. İrialilerin nutuğa ihtiyacı yoktur, sadece tecrübeye vardır. Her tecrübe farklı olduğu için, bu bütünlük getirir. Eninde sonunda, Yedinci Diyar'a erişil diği zaman, her şey geri toplanacak ve bizler bir kez daha Bir olacağız.”

"Yâni şenlen ben...” dedi sokak çocuğu. “Aynı mıyız?”

“Evet. Tek bir varlığın farklı hayatları tecrübe eden iki zihniyiz.”

“Salaklık bu.”

“Bu sadece bir bakış açısı meselesi,” dedi Ym oğlanın ayaklarına pudra serperken ve tekrar bir çift deneme ayakkabısı giydirdi. “Biraz bunlarla yürü lütfen.”

Oğlan ona garip bir bakış attı ama itaat ederek birkaç adım attı. Artık topallamı-

“Bakış açısı," dedi Ym elini kaldırarak parmaklarını kımıldatırken. “Çok yakından bakınca, bir elin parmakları ayrı ve yalnızlarmış gibi görünebilir. Gerçekten de, başparmak serçe parmakla arasında çok az ortak nokta olduğunu düşünüyor olabilir. Ama doğru açıdan bakıldığı zaman anlaşılır ki parmaklar çok daha büyük bir şeyin parçalarıdır. Ve, tam anlamıyla, onlar Bir’dir.”

Sokak çocuğu kaşlarını çattı. Bunun bir kısmı herhâlde onu aşıyordu. Daha basit konuşmam gerekiyor ve...

“Niye sen pahalı yüzük takan parmak oluyon da,” dedi oğlan diğer yöne doğru adım atarken, "ben tırnaa kırık serçe parmak oluyom?”

Ym gülümsedi. “Bunun adaletsiz gibi göründüğünü biliyorum ama adaletsizlik diye bir şey yok, çünkü sonuç olarak hepimiz aynı şeyiz. Dahası, ben her zaman bu dükkânda değildim.”

“Diyiî miydin?”

“Hayır. Sanırım nereden geldiğimi bilsen şaşırırdın. Lütfen geri otur.”

Oğlan tekrar oturdu. "O ilaç çok iyi işliyo. Çok çok iyi.”

Ym ayakkabıları çıkardı, yer yer dökülmüş olan pudrayı ayakkabının ne kadar iyi uyduğunu görmek için kullanıyordu. Daha önceden yapılmış olan bir çift ayakkabıyı çıkardı, sonra bir an için elleriyle genişleterek üzerlerinde çalıştı. Yaralı olan ayak için tabana bir şeylerle tampon yapmak isteyecekti ama birkaç hafta sonra yara iyileştiği zaman sökülebilecek olan bir şey...

“Senin dediğin şeyler," dedi oğlan. “Bana salakça geliyo. Diyom ki eğer biz hepimiz aynı kişiysek, bunu herkesin zati bilmesi gerekmiyo mu?”

“Bir olarak, biz gerçeği biliyorduk,” dedi Ym. “Ama çok olarak, cehalete ihtiyacımız var. Her türlü düşünceyi tecrübe edebilmek için çeşitli şekillerde var oluyoruz. Bunun anlamı da bazılarımızın bilmesinin ve diğerlerinin de bilmemesinin gerekli olduğu; tıpkı bazılarının zengin ve diğerlerinin de fakir olmasının gerekli olduğu gibi.” Bir an için daha ayakkabıların üzerinde çalıştı. “Bunu daha çok kişi biliyordu, bir zamanlar. Artık bundan olması gerektiği kadar fazla bahsedilmiyor. İşte, bakalım bunlar iyi uyacak mı.”

Oğlana ayakkabıları verdi, o da giydi ve bağcıklarını bağladı.

“Senin hayatın pek hoş olmayabilir...” diye başladı Ym.

“Hoş mu diyil?”

“Pekâlâ. Tamamıyla berbat olabilir. Ama daha iyi olacak genç. Sana söz veririm.” “Senin, bana hayatın berbat olduğunu ama hepimiz aynı yere gitçeğimizden sonunda hiçbi şeyin önemi olmadığını söyliyceğini sandıydım,” dedi oğlan ayakkabıları denemek için sağlam ayağını yere vururken.

"Bu doğru ama şu anda pek de rahatlatıcı olmuyor, değil mi?” dedi Ym.

“I ıh.”

Ym çalışma tezgâhına geri döndü. “Eğer yapabilirsen, o yaralı ayağının üstüne fazla basmamaya çalış.”

Sokak çocuğu ani bir aceleyle kapıya doğru yürüdü, sanki Ym fikrini değiştirerek ayakkabıları geri almadan önce uzaklaşmak için hevesliymiş gibiydi. Ancak kapının ağzında durdu.

“Eğer biz hepmiz sade başka hayatları deniyen aynı kişi olaydık, o zaman senin yok yere ayakkap vermene gerek yoktu. Çünkü fark etmiyo.”

“Sen kendi yüzüne vurmazsın, değil mi? Eğer senin hayatını daha iyi yaparsam, kendi hayatımı da daha iyi yapmış olurum.”

"Deli saçması o,” dedi oğlan. “Bence sen sade iyi adamsın.” Başka bir kelime etmeden çıkıp gitti.

Ym gülümseyerek başını salladı. Neden sonra kalıbının üzerinde çalışmaya geri döndü. Spren tekrar ucunu dışarı uzattı.

“Yardımın için teşekkür ederim," dedi Ym. Yaptığı şeyi neden yapabiliyor olduğunu bilmiyordu ama sprenle bir ilgisinin olduğunun farkındaydı.

“O hâlâ burada,” diye fısıldadı spren.

Ym kapı ağzından dışarıdaki gecenin içine doğru baktı. Çocuk mu buradaydı?

Ym’in arkasında bir şeyler hışırdadı.

Sıçrayarak hızla döndü. Atölye karanlık köşeler ve kutucuklardan oluşmuş bir yerdi. Belki bir fareyi mi duymuştu?

Ym’in uyuduğu arka odanın kapısı neden açıktı? Çoğu zaman onu kapalı tutardı.

Oradaki karanlığın içinde bir gölge hareket etti.

“Eğer küreler için geldiysen, burada sadece beş çentiğim var,” dedi Ym titreyerek.

Daha fazla hışırtı. Gölge kendisini karanlıktan ayırarak, yanağındaki solgun hilalin dışında koyu Makabaki derisi bir adama dönüştü. Siyah ve gümüş renkli giyinmişti; bir üniforma ama Ym’in tanıdığı hiçbir ordudan değildi. Arkasında sert kol ağızları olan kalın eldivenleri vardı.

“Benim...” diye kekeledi Ym. “Sadece... Beş çentiğim...”

“Alemci gençliğinden bu yana temiz bir hayat yaşadın, ” dedi adam, sesi düzdü. “Ailesinin ona bıraktıklarını yiyip içerek tüketen hâli vakti yerinde bir genç adam. Bu yasadışı değil. Ancak cinayet öyle.”

Ym taburesinin üzerine çöktü. “Ben bilmiyordum. Bunun onu öldüreceğini bilmiyordum.”

“Zehir bir şarap şişesi şeklinde verildi,” dedi adam odanın içine adım atarak.

“Bana mahsul yılının kendisinin işaret olduğunu söylediler!” dedi Ym. “Mesajın onlardan olduğunu anlayacağını ve parayı vermek zorunda kalacağım söylediler! Benim paraya çok ihtiyacım vardı. Aç kalmıştım. Sokaklar nazik değil...”

“Sen cinayetin suç ortağı oldun,” dedi adam eldivenlerini çekerek daha da sıklaştırırken, önce bir elini, sonra diğerini. O kadar çarpıcı bir duygu eksikliğiyle konuşuyordu ki, havalardan da bahsediyor olabilirdi.

“Bilmiyordum...” diye yalvardı Ym.

“Yine de suçlusun.” Adam elini yan tarafına uzattı ve orada sislerden bir silah oluştu, sonra da elinin içine düştü.

Bir Parekılıcı mı? Bu ne biçim bir polis memuruydu böyle? Ym o muhteşem, gümüşsü Kılıç’a bakakaldı.

Sonra da kaçtı.

Görünüşe göre hâlâ sokaklarda geçirdiği zamanlardan kalmış işe yarar içgüdüleri vardı. Adama doğru bir deste deriyi fırlatmayı ve Kılıç ona doğru savrulurken eğilerek kaçmayı başarmıştı. Ym aceleyle karanlık sokağa fırladı ve koşarak uzaklaştı, bağırıyordu. Belki de birileri duyardı. Belki de birileri yardım ederdi.

Kimse duymadı.

Kimse yardım etmedi.

Ym artık yaşlı bir adamdı. İlk sokak kavşağına geldiği zamana kadar nefes nefese kalmıştı. Eski berber dükkânının yanında durdu, içerisi karanlık, kapısı kilitliydi. Küçük spren de onun yanında hareket ediyordu, bir daire şeklinde dışarıya doğru yayılan pırıltılı bir ışıktı. Güzeldi.

“Sanırım, bu... Benim zamanım,” dedi Ym nefes nefese. “Bir... Bu hatırayı... Memnunluk verici bulsun.”

Arkasındaki sokaktan ayak sesleri duyuldu, yaklaşıyorlardı.

“Hayır,” diye fısıldadı spren. “Işık!”

Ym cebini karıştırdı ve bir küre çıkardı. Bunu kullanabilir miydi, bir şekilde...

Polisin omzu Ym’i berber dükkânının duvarına vurdu. Ym inledi, küreyi düşürdü.

Gümüş giysili adam onu çevirdi. Karanlığın içinde bir hayalet gibi görünüyordu, siyah gökyüzüne karşı bir siluetti.

“Bu kırk yıl önceydi,” diye fısıldadı Ym.

"Adaletin son kullanma tarihi olmaz.”

Adam Parekılıcı’nı Ym’in göğsüne soktu.

Tecrübe sona erdi.

ı/ı

Rysn kaptaki Shin çimenlerinin embesil değil de, sadece dalgın olduğunu düşünürmüş gibi yapmayı seviyordu. Katamaranının pruvasının yakınında oturmuştu, kabı kucağında tutuyordu. Reshi Denizi arkadaki kılavuzun kürek çekmesi yüzünden yarattığı dalgalar dışında hareketsizdi. Ilık, nemli hava Rysn’in alnında ve boynunda ter damlalarının oluşmasına neden oluyordu.

Büyük olasılıkla yine yağmur yağacaktı. Burada denizin üzerindeki nem en berbat türden olandı; bir yücefırtına gibi güçlü ya da etkileyici değildi, hatta sıradan bir sağanak gibi ısrarcı bile değildi. Burada nem sadece buğu yaratan bir sislenmeden ibaretti, pustan fazla ama çiselemeden bile daha azdı. Ama yine de saçı, makyajı, giysileri; aslına bakılacak olursa dikkatli genç bir kadının ticaret için uygun bir görünüm sergilemek amacıyla harcamış olabileceği çabaların her zerresini mahvetmek için yeterliydi.

Rysn kucağındaki kabın yerini değiştirdi. Çimene Tyvnk adını vermişti. Somurtkan. Babskı bu isme gülmüştü. O anlıyordu. Çimenlere isim vermekle Rysn, onun haklı ve kendisinin haksız olduğunu onaylamış oluyordu. Geçen yıl Shinlerle yaptığı alışveriş olağanüstü derecede kârlı olmuştu.

Rysn haksızlığının bu kadar açık bir şekilde kanıtlanmış olmasından dolayı so-murtmamayı tercih etmişti. Bunun yerine bitkisini somurtkan yapmıştı.

İki gün olmuştu hâlâ bu sularda geziniyorlardı ve bunu da dört yanı çevrili olan denize açılabilmek için yücefırtınalar arasındaki doğru zamanı bir limanda bekleyerek haftalar geçirdikten sonra yapmışlardı. Bugün, sular şok edici şekilde durgundu. Deniz neredeyse Safgöl kadar dingindi.

Vstim düzensiz küçük filolarında Rysn’den iki kayık ötede gidiyordu. Yeni pars-hmenler tarafından kürekleri çekilen on altı şık katamaran, son seferlerinin kârları ile satın alınmış olan mallarla doldurulmuştu. Vstim hâlâ kayığının arka tarafında dinleniyordu. Bir kumaş yığınından biraz daha fazlasıymış gibi görünüyordu, neredeyse mal çuvallarından ayırt edilemiyordu.

Bir şey olmayacaktı. İnsanlar hastalanırdı. Bu olağan bir şeydi ve o da tekrar iyileşecekti.

Peki ya mendilinde gördüğün kan?

Rysn düşünceyi bastırdı ve özellikle oturduğu yerde yan dönerek, Tyvnk’i sol kolunun altına geçirdi. Kabı çok temiz tutuyordu. Çimenin yaşamak için ihtiyaç duyduğu o toprak zımbırtısı kremden bile daha beterdi ve kumaşları mahvetmek gibi bir eğilimi vardı.

Filonun kılavuzu Gu da Rysn’in kayığında gidiyordu, hemen onun arkasındaydı. O uzun uzuvları, köselemsi derisi ve koyu renk saçlarıyla bir Safgöllü’ye epey benziyordu. Ancak Rysn’in karşılaşmış olduğu her Safgöllü, tanrıları hakkında son derece endişeli oluyordu. Gu’nun hayatta herhangi bir şey için endişe etmiş olduğundan şüpheliydi.

Bu onları hedeflerine zamanında ulaştırmayı da içeriyordu.

"Yaklaşmış olduğumuzu söylemiştin,” dedi Rysn ona.

"Oh, öyleyiz,” dedi Gu küreğini çekip sonra tekrar suyun içine daldırırken. “Artık yakında.” Thaylence’yi oldukça iyi konuşuyordu, ki kiralanmasının sebebi de buydu. Kesinlikle dakikliği nedeniyle değildi.

“Yakındayı tanımla...” dedi Rysn. lamm...:

“ ‘Yakında’ derken ne demek istiyorsun?”

“Yakında. Bugün, belki.”

Belki. Harika.

Gu kürek çekmeye devam etti, bunu sadece kayığın bir tarafından yapıyordu ama her nasılsa filo durdukları yerde daire çizip durmuyordu. Rysn’in kayığının arkasında muhafızların başı Kylrm, güneşliğiyle oynuyor, tekrar tekrar açıp kapatıyordu. Her ne kadar güneşlikler Thaylenah’da yıllardan beri popüler olsalar da, o bunun muhteşem bir icat olduğunu düşünüyormuş gibi görünüyordu.

Vstim’in çalışanlarının uygarlığa ne kadar ender olarak dönebildiklerini gösteriyor. Bir diğer neşelendirici düşünce. Eh, o egzotik yerlere seyahat etmek istediği için çıraklığa Vstim’in emrinde başlamıştı, ve bu da gayet egzotikti. Doğru, o egzotiklik ile kozmopolitanlığın yan yana gitmesini beklemişti. Eğer yarım aklı olsaydı, ki bu günlerde o kadarının da olduğundan emin değildi, Rysn gerçekten de başarılı olan tüccarların diğerlerinin gitmek istediği yerlere gitmeyen tüccarlar olduklarını fark etmiş olurdu.

“Zor,” dedi Gu, hâlâ uyuşuk ritminde kürek çekiyordu. “Desenler bozuk bu günlerde. Tanrılar her zaman olmaları gereken yerlerde yürümüyor. Biz onu bulacağız. Evet bulacağız.”

Rysn iç çekişini bastırdı ve ileriye doğru döndü. Vstim yine hâlsiz olduğu için, küçük filoya önderlik etmek onun işiydi. Rysn önderliği nereye doğru etmekte olduğunu biliyor olmayı diledi, ya da hedeflerini nasıl bulacaklarını biliyor olmayı.

Hareket eden adaların sorunu buydu.

Kayıklar denizin yüzeyini delen dallardan bir resifin yanından süzüldüler. Rüzgârdan destek alan nazik dalgalar, boğulmuş adamların parmakları gibi sulardan dışarıya uzanan sert dalları yalıyordu. Deniz afallatıcı derecede sığ sulan olan Safgöl’den daha derindi. O taştan kabuklu ağaçlar en azından düzinelerce ayak uzum-lukta olmalıydı. Gu onlara i-nah diyordu, ki bu da görünüşe göre kötü anlamına geliyordu. Onlar bir kayığın gövdesini dilimleyebilirdi.

Bazı zamanlarda cam gibi yüzeyin hemen altında saklanan, neredeyse görünmez dalların yanında geçiyorlardı. Rysn Gu’nun onlardan uzak durmayı nasıl bildiğini bilmiyordu. Bu konuda da, diğer şeyde olduğu gibi, sadece ona güvenmek zorundaydılar. Eğer Gu onları burada, bu sessiz suların üzerindeki bir pusuya götürecek olursa ne yaparlardı? Bir anda Rsyn, Vstim’in muhafızlara insanların yaklaştığım gösteren fabrialı izlemelerini emrettiği için çok memnun hissetti. Bu...

Kara.

Rsyn katamaranın tehlikeli bir şekilde sallanmasına neden olarak ayağa kalktı. İleride bir şey vardı, uzak, karanlık bir hat.

“Hah,” dedi Gu. “Gördün mü? Yakında.”

Rysn yağmur çiselemeye başlarken güneşliği için elini sallayarak ayakta kaldı. Her ne kadar şemsiye olarak da kullanılabilmesi için mumlanmış olsa da, güneşliğin çok az faydası oluyordu. Heyecanı içinde Rysn buna, ya da gittikçe daha da kıvırcıklaşmakta olan saçına hiç dikkat etmedi. Sonunda.

Ada beklediğinden çok daha büyüktü. Rysn bunun çok büyük bir gemi gibi olmasını hayal etmişti, bu bir tarladaki taş parçası gibi sulardan çıkarak dağ gibi yükselen kaya oluşumunu değil. Görmüş olduğu diğer adalardan farklıydı; herhangi bir sahil varmış gibi görünmüyordu ve düz ve alçak değil, dağlıktı. Yan taraflarının ve tepesinin zamanla aşınmış olması gerekmez miydi?

“Ne kadar da yeşil,” dedi Rysn yaklaşırlarken.

“Tai-na büyümek için iyi yerdir,” dedi Gu. “Yaşamak için iyi yerdir. Savaşta olduğu zamanlar dışında.”

“İki ada fazla yaklaştığı zaman,” dedi Rysn. Hazırlık olarak bunu okumuştu, gerçi Reshileri onların hakkında yazacak kadar umursayan çok fazla âlim yoktu. Denizde bu hareketli adaların düzinelercesi, belki de yüzlercesi yüzüyordu. Bunların üzerindeki insanlar basit hayatlar yaşıyor, adaların hareketlerini ilahi irade olarak yorumluyorlardı.

“Her zaman değil,” dedi Gu kıs kıs gülerek. “Bazı zamanlar yakın Tai-na iyidir. Bazen kötüdür.”

“Ne belirliyor?” diye sordu Rysn.

“Tai-na’nın kendisi elbet. ”

"Ada karar veriyor,” dedi Rysn düz bir şekilde, onun suyuna gitmek için. İlkeller. Babskı burada ticaret yapmakla ne elde etmeyi umuyordu ki? “Bir ada nasıl...”

Sonra ilerilerindeki ada hareket etti.

Rysn’in hayal etmiş olduğu gibi süzülme şeklinde değildi. Adanın şeklinin kendisi değişti, taşlar çarpıldı ve dalgalandı, insana müthiş ölçeğinin farkına varana kadar uyuşukmuş gibi görünen bir hareketle kayaların devasa bir kısmı kalktı.

Rysn kocaman açılmış gözleriyle pat diye oturdu. Kaya -bacağı- yükseldi, üzerinden şelale gibi su dökülüyordu. İleri doğru yalpaladı, sonra da inanılmaz bir güçle denizin içine gümbürdeyerek geri gömüldü.

Tai-nalar, Reshi Adaları’nın tanrıları, kocakabuklardı.

Bu Rysn’in gördüğü ya da hatta duyduğu en büyük yaratıktı. Uzak Natanatan’ın uçurumgeytanları gibi mitolojik canavarların bile kıyasla bir çakıl taşı gibi görünmesine yetecek kadar büyüktü!

“Niye kimse bana söylemedi?” diye hesap sordu dönüp kayığının diğer iki yolcusuna bakarak. Muhakkak ki en azından Kylrm’in bir şeyler söylemiş olması gerekirdi.

“Görmesi daha iyi,” dedi Gu, her zamanki rahat duruşunda kürek çekiyordu. Rysn onun sırıtışından pek memnun değildi.

“Ve o keşif anını mı çalalım?” dedi Kylrm. “Ben bir tanesinin hareket ettiğini ilk gördüğüm zamanı hatırlıyorum. Bozmaya değmez. İlk geldikleri zaman yeni muhafızlara da hiç söylemiyoruz.”

Rysn dönüp “adaya” tekrar bakarken kızgınlığını bastırdı. Okuduğu o kusurlu anlatılara lanet olsun. Çok fazla söylenti, yetersiz tecrübe. Gerçeği hiç kimsenin hiçbir zaman kaydetmiş olmamasına inanmayı zor buldu. Büyük olasılıkla, sadece onun kaynakları hatalıydı.

Dökülen yağmurdan bir pus devasa yaratığı sis ve gizemle sarmalıyordu. Bu kadar büyük bir şey ne yiyordu? Sırtında yaşayan insanları umursuyor muydu, hatta onların farkına bile varmış mıydı? Kelek... Bu canavarların çiftleşmesi nasıl oluyordu?

Antik olması gerekirdi. Kayık yaratığın gölgesine yaklaştı ve Rysn taşımsı derisinin üzerinde yetişmekte olan yeşillikleri görebildi. Şistkabuk tepeleri canlı renklerden devasa tarlalar oluşturmuştu. Yosun neredeyse her şeyi kaplıyordu. Hayvanın kabuğunun plakalarının arasındaki çatlaklarda yetişmiş olan küçük ağaçların etrafına dolanmış olan sarmaşıklar ve kayafilizleri vardı.

Gu kervanı arka ayağın etrafından dolaştırdı, Rysn’i çok rahatlatacak şekilde çok açığından geçmişti, ve yaratığın yan tarafı boyunca ilerledi. Burada kabuk suyun altına kadar inerek bir platform oluşturuyordu. Rysn insanları görmeden önce duydu, kahkahaları şapırtıların arasından yükseliyordu. Yağmur durmuştu, o yüzden Rysn de güneşliğini indirdi ve suyunu silkti. En sonunda insanları gördü, kız erkek karışık bir grup genç kabuktaki bir sırtın üzerine tırmanıyor ve oradan da denizin içine atlıyorlardı.

Bu o kadar da şaşırtıcı değildi. Reshi Denizi’nin suyu da, Safgöl unkü gibi dikkate değer derecede ılıktı. Rysn bir defasında kendi ülkesinin yakınlarındayken suyun içine girmişti. Bu dondurucu bir tecrübeydi ve akıl yerindeyken yapılacak bir hareket değildi. Okyanusa dalmayı içeren her durumda sık sık alkolün ve gösterişçiliğin payı olurdu.

Ancak buralarda yüzücülerin olağan olmasını beklemişti. Beklemediği şey onların giysisiz olmalarıydı.

Bir grup insan iskele benzeri kabuk çıkıntısının önünden koşa koşa geçerken Rysn şiddetle kızardı, doğdukları günkü kadar çıplaklardı. Genç erkekler de, kadınlar da kimin gördüğünü umursamıyordu. Rysn eski kafalı bir Alethi değildi ama... Kelek! Bir şeyler giymiş olmaları gerekmez miydi?

Utançsprenleri etrafına döküldü, şekilleri bir rüzgârda süzülen beyaz ve kırmızı çiçek yaprakları gibiydi. Arkasında Gu kıs kıs güldü.

Kylrm de ona katıldı. “Bu da yeni gelenleri hakkında uyarmadığımız bir diğer şey.”

İlkeller, diye düşündü Rysn. Bu şekilde kızarmaması gerekirdi. O bir yetişkindi. Ee, neredeyse.

Küçük filo, kabuğun bir tür iskele oluşturan kısmına doğru yoluna devam etti, suyun büyük ölçüde yukarısında asılı duran alçak bir plakaydı. Beklemek için yerleştiler, gerçi ne için olduğunu Rysn bilmiyordu.

Birkaç saniye sonra, plaka sarsıldı ve yaratık bir diğer hantal adım daha atarken üzerinden sular aktı. İlerilerindeki suya inen ayağın dalgalan kayıklarına vurdu. Bir kere ortalık sakinleştiği zaman, Gu kayığı iskeleye doğru götürdü. “Sen çıkıyorsun,” dedi.

“Kayıkları bir şeylere bağlayalım mı?” diye sordu Rysn.

“Hayır. Güvenli değil, hareketlerle. Biz geri çekileceğiz.”

“Veya geceleyin? Kayıkları nasıl iskeleye çekeceğiz?”

“Uyuduğumuz zaman, kayıkları uzaklaştırırız, bağlarız. Orada açıkta uyuruz. Sabah adayı tekrar buluruz. ”

“Hı,” dedi Rysn sakinleştirici bir nefes alarak ve çimen kabının katamaranın dibine dikkatli bir şekilde yerleştirilmiş olduğundan emin olmak için kontrol ederek.

Ayağa kalktı. Bu epey pahalı olan ayakkabılarına nazik davranmayacaktı. Rysn’in içinde Reshilerin umurunda olmayacağı yönünde bir his vardı. Büyük olasılıkla onların krallarıyla çıplak ayakla da görüşebilirdi. Tutkular adına! Görmüş olduklarına bakılırsa, Rysn büyük ihtimalle onunla çıplak göğüsle bile görüşebilirdi.

Dikkatli bir şekilde kayıktan indi ve birkaç santim kadar suyun altında kalmasına rağmen kabuğun kaygan olmadığını memnuniyetle gördü. Kylrm de onunla birlikte indi ve ona kapanmış güneşliğini verip, Gu kayığı çevirerek uzaklaştırırken geriye adım atarak bekledi. Onun yerine bir diğer kürekçi kayığını yaklaştırdı, bu kürekler için bir parshmenin yardım ettiği daha uzun bir katamarandı.

Babskı üzerinde büzülmüştü, sıcağa rağmen battaniyesine sarınmış, başını kayığın arkasına yaslamıştı. Solgun derisine ışıltılı bir ton gelmişti.

“Babsk...” dedi Rysn kalbi burkularak. “Geri dönmüş olmalıydık.”

“Saçmalık,” dedi Vstim, sesi zayıftı. Yine de gülümsedi. “Daha kötüsüne de katlandım. Alışverişin yapılması şart. Çok fazla yatırım yaptık.”

“Ben adanın kralına ve tüccarlarına gideceğim,” dedi Rysn. “Ve onlardan buraya gelip seninle iskelede pazarlık etmelerini isteyeceğim.”

Vstim elinin içine öksürdü. “Hayır. Bu insanlar Shinler gibi değildir. Zayıflığım anlaşmayı mahveder. Gözüpeklik. Reshilerin karşısında gözüpek olman gerekir.” "Gözüpek mi?” dedi Rysn parmaklarını suya sokmuş, oyalanmakta olan filo kılavuzlarına doğru bakarak. “Babsk... Reshiler rahat bir halk. Bunun onlar için fazla önemli olduğunu düşünmüyorum.”

“O zaman şaşıracaksın,” dedi Vstim. Rysn’in bakışını yakınlarındaki yüzücülere doğru takip etti, suların içine atlarken kıkırdıyor ve gülüşüyorlardı. “Hayat burada basit olabiliyor, evet. Bu, savaşın acısprenlerini çekmesi gibi, öyle insanları çekiyor.” Çekiyor... Kadınlardan bir tanesi koşa koşa yanlarından geçti ve Rysn şok olarak onun Thaylen kaşlarının olduğunu fark etti. Derisi güneşten bronzlaşmıştı, o yüzden de renk farkı anında belli olmuyordu. Yüzmekte olanları gözden geçirdiği zaman

Rysn başkalarını da gördü. İki tanesi büyük ihtimalle Herdazlıydı ve hatta biri de... Alethi miydi? İmkânsız.

“İnsanlar bu yeri arzu ediyor,” dedi Vstim. “Onlar Reshilerin hayatım seviyorlar. Burada, basit bir şekilde adanın akışına kapılıp gidebiliyorlar. O başka bir adayla savaştığı zaman savaşıyor, diğer zamanlarda da eğleniyorlar. Her kültürün içinde bunun gibi insanlar olacak, çünkü her toplum bireylerden oluşur. Senin bunu öğrenmen gerekiyor. Bir kültür hakkındaki varsayımlarının bireyi algılama becerini engellemesine izin verme, yoksa başarısız olursun.”

Rysn başını sallayarak onayladı. O çok zayıf görünüyordu ama sözleri güçlüydü. Rysn yüzen insanları düşünmemeye çalıştı. En azından bir tanesinin onunla aynı ırktan olduğu gerçeği, daha da fazla utanmasına neden oluyordu.

“Eğer sen onlarla ticaret yapamayacaksan...” dedi Rysn.

“Bunu senin yapman gerekiyor.”

Rysn sıcağa rağmen üşüdüğünü hissetti. Onun Vstim’e yapmak için katıldığı şey de buydu, değil mi? Kaç sefer onun pazarlık etmesine izin vermesini dilemişti? Şimdi neden bu kadar çekingen hissediyordu?

Uzaklaşmakta olan kayığına doğru bir göz attı, çimen kabını da götürüyordu. Tekrar babskına baktı. “Bana ne yapacağımı söyle.”

“Onlar yabancıları iyi tanır,” dedi Vstim. “Bizim onları tanıdığımızdan daha iyi. Bu bizden o kadar çoğunun gelip onların içinde yaşaması yüzünden. Reshilerin pek çoğu senin dediğin gibi kaygısızdır ama öyle olmayan pek çoğu da vardır. O insanlar savaşmayı sever. Ve bir alışveriş... Onlar için bir savaş gibidir.”

“Benim için de öyle,” dedi Rysn.

"Bu insanları tanıyorum,” dedi Vstim. “Tutku edelim de Talik burada olmasın. O onların en iyisi ve sık sık diğer adalarla ticaret yapmak için gider. Ticaret için kiminle görüşürsen görüş, o seni bir savaştaki düşmanmışsın gibi değerlendirecek. Ve onlar için savaş, poz vermek üzerinedir.

Ben bir seferinde bir savaş sırasında adalarda bulunma talihsizliğine uğradım.” Duraklayarak öksürdü ama Kylrm’in ona vermeye çalıştığı içeceği reddetti. “İki ada kapışırken, insanlar da kayıklara inerek karşılıklı hakaretler ve övünmeler bağırdı. İki taraf da ilk önce bağırarak övünen en zayıflarla başlıyor, sonra bir tür sözel düello ile en güçlülerine kadar ilerliyordu. Ondan sonra oklar ve mızraklar, kayıklarda ve suyun içinde mücadele. Neyse ki, gerçek şiddetten daha çok bağırma vardı.”

Rysn yutkunarak başını salladı.

“Sen bunun için hazır değilsin kızım,” dedi Vstim.

“Biliyorum.”

“Güzel. En sonunda bunu anladın. Şimdi git. Onlara kalıcı olarak katılmayı kabul etmediğimiz sürece adalarında varlığımıza fazla tahammül etmeyeceklerdir.”

“Ve bunun için de...?” dedi Rysn.

“Eh, bir kere, sahibi olduğun her şeyi onların krallarına vermeyi gerektirir.” “Hoş,” dedi Rysn ayağa kalkarak. “Acaba ayakkabılarımla nasıl görünürdü?” Derin bir nefes aldı. “Hâlâ bana ne ticareti yapacağımızı söylemedin.”

“Onlar biliyor,” dedi babskı, sonra da öksürdü. “Senin konuşman bir pazarlık olmayacak. Koşullar yıllar önceden belirlenmişti.”

Rysn ona doğru dönerek kaşlarını çattı. “Ne?”

“Burada konu senin ne elde edebileceğin değil, onların senin bunu hak edip etmediğini düşünmeleri. Onları ikna et," dedi Vstim. Tereddüt etti. “Tutkular yolunu göstersin kızım. İyi iş çıkar.”

Bu bir yalvarış gibi görünmüştü. Eğer filoları geri çevrilecek olursa... Bu alışverişin masrafı ucuza satın alınmış olan tahtalar, kumaşlar ve basit tedarik malzemeleri olan mallarda değildi, bir kervanın oluşturulmasındaydı. Bu kadar uzun süre seyahat etmekte, kılavuzlara para vermekte, fırtınaların arasında açıklık bekleyerek zamanı boşa harcamakta, sonra da doğru adayı aramakla geçen daha fazla zamandaydı. Eğer Reshiler Rysn’i geri çevirirlerse, hâlâ ellerindeki mallan satabilirlerdi ama yolculuğun yüksek masraflan düşünüldüğü zaman katı, yıkıcı olacak bir zararla.

Muhafızlardan iki tanesi, Kylrm ve Nlent, o Vstim’in yanından ayrılarak iskeleye benzer kabuk çıkıntısı boyunca yürürken Rysn’e katıldılar. Şimdi bu kadar yakında oldukları için, bir ada değil de bir yaratık görmesi zordu. Hemen ilerisindeki liken tabakası, kabuğu neredeyse kayadan ayırt edilemez yapıyordu. Burada kökleri perde gibi suya doğru inen ağaçlar bir arada duruyordu, dalları yükseklere uzanmış ve bir orman oluşturmuşlardı.

Rysn tereddütlü bir şekilde sulardan yükseğe doğru uzanan tek patikaya adımını attı. Burada “zemin” doğal olmak için fazlasıyla köşeli ve düzgün olan basamaklar oluşturmuştu.

“Kabuğunu mu kesiyorlar?” dedi Rsyn tırmanarak.

Kylrm homurdandı. “Chullar kabuklarını hissetmez. Büyük ihtimalle bu canavar da hissedemiyordur.”

Yürürlerken Kylrm elini bir tür geleneksel Thaylen kılıcı olan gtetinin üzerinde tutuyordu. Büyük üçgenimsi takoza benzer bir metal kısım ile doğrudan metalin başladığı yerde bir tutacağı vardı; kabzasının bir kısmı destek için bileğinin etrafına otururken tutacağı avcunun içinde tutardın ve uzun bıçak da yumruğunun önünden ileriye doğru uzanırdı. Şu anda bunu yan tarafındaki kının içinde tutuyordu, sırtında da bir yay vardı.

Neden o bu kadar kaygılıydı? Reshilerin tehlikeli olmamaları gerekiyordu. Belki eğer paralı bir muhafız isen, herkesin tehlikeli olduğunu varsaymak daha iyiydi.

Patika yoğun orman boyunca yukarı doğru uzayıp gidiyordu. Buradaki ağaçlar esnek ve sağlıklıydı, dalları neredeyse sürekli hareket ediyordu. Ve yaratık ne zaman adım atsa, her şey sarsılıyordu.

Sarmaşıklar patikanın üzerinde kıvrılıyor ve titreşiyor ya da dallardan sarkıyordu. Bunlar Rysn yaklaştığı zaman yolundan çekiliyorlardı ama o geçtikten sonra çabucak tekrar sürünerek dışarı çıkıyorlardı. Kısa süre sonra denizi göremez, hatta tuzlu kokusunu bile duyamaz oldu. Orman her şeyi kaplıyordu. Yoğun yeşiller ve kahverengiler arada bir sanki nesillerdir büyüyormuş gibi görünen şistkabuk tepelerinin sarıları ve pembeleriyle bölünüyordu.

Rysn nemi daha önce bunaltıcı bulmuştu ama burada insanı eziyordu. Sanki yüzüyormuş gibi hissediyordu ve ince keten eteği, bluzu ve yeleği bile Thaylen dağlarında kışın giyilenler kadar kalınmış gibi geliyordu.

Bitmek bilmez bir tırmanıştan sonra, Rysn sesler duydu. Sağ tarafında orman açılıyor ve ötesindeki okyanusun bir görüntüsünü sunuyordu. Rysn’in nefesi kesildi. Sonsuz mavi sular, yağmurun dökülmekte olduğu kısımlarının çok net olarak seçile-bildiği bulutlar. Ve uzaklarda da...

“Bir diğeri mi?” diye sordu Rysn ufuktaki bir gölgeye doğru eliyle işaret ederek.

''Evet/' dedi Kylrm. “Umalım da öbür yöne gidiyordur. Ben onlar savaşmaya karar verdikleri zaman burada olmamayı tercih ederim.” Kılıcının sapındaki tutuşu sıkılaş-tı.

Sesler daha da yukarılarından geliyordu, o yüzden Rysn de kaderindeki daha çok tırmanış karşısında boyun eğdi. Bacakları zahmetten ağrıyordu.

Her ne kadar orman sol tarafında geçilmez kalmaya devam etse de, kocakabuğun devasa yan tarafının sırtlar ve şelfler oluşturduğu sağ tarafında açık kalmaya devam etti. Çadırların etrafında oturmuş, arkalarına yaslanmış ve gözlerini denize dikmiş olan bazı insanlar gözüne çarptı. Ona ve iki muhafıza şöyle bir bakış atmaktan daha fazlasını yapmadılar. Daha da yukarıda, Rysn daha çok Reshi buldu.

Bunlar atlıyordu.

Çeşitli çıplaklık derecelerinde olan kadınlar ve erkekler, bağırışlar ve ıslıklarla sırayla kabuğun çıkıntılarından atlıyor, çok aşağıdaki sulara doğru çakılıyorlardı. Rysn’in sırf onlara bakarken bile midesi bulandı. Ne kadar yüksekteydiler?

“Bunu seni şok etmek için yapıyorlar. Burada bir yabancı olduğu zaman hep daha yükseklerden atlarlar.”

Rysn başını sallayarak onayladı, sonra da ani bir irkilmeyle yorumun muhafızlarının birinden gelmemiş olduğunu fark etti. Döndü ve solunda ormanın bir kaya tepeciğine benzer büyük bir kabuk çıkıntısının etrafından geriye çekilmiş olduğunu fark etti.

Burada kabuğun tepesindeki bir noktaya ayaklarından bağlanarak baş aşağı asılmış, maviye çalan solgun beyaz bir derisi olan sırık gibi bir adam vardı. Üzerinde sadece beline sarılmış bir kumaş parçası vardı ve derisi de yüzlerce ve yüzlerce küçük, incelikli dövmeyle kaplanmıştı.

Rysn ona doğru bir adım attı ama Kylrm onun omzunu kavrayarak geriye çekti. “Aimian,” diye tısladı. “Uzak dur.”

Mavi tırnaklarının ve koyu mavi gözlerinin farkına varmış olması gerekirdi. Rysn geriye çekildi, gerçi onun Yokelçi gölgesini göremiyordu.

“Tabii ki, uzak dur,” dedi adam. “Her zaman akıllıca bir fikirdir.” Şivesi Rysn’in duyduğu hiçbir şeye benzemiyordu ama Thaylence’yi iyi konuşuyordu. Orada yüzünde hoş bir gülümsemeyle asılı duruyordu, sanki baş aşağı olduğu gerçeğine karşı tamamıyla kayıtsızdı.

“Sen... İyi misin?” diye sordu Rysn adama.

"Hmmra?" dedi adam. “Ha, baygınlıkların arasında evet. Oldukça iyiyim. Sanırım bileklerimdeki acıya karşı duyarsızlaşmaya başladım ki bu resmen müthiş.”

Rysn ellerini göğsüne dayadı, daha fazla yaklaşmaya cesaret edemiyordu. Aimian. Çok kötü şans demekti. Rysn özellikle batıl inançlı değildi, bazen Tutkular konusunda bile şüphe duyuyordu ama... Eh, bu bir Aimian’dı.

“Bu insanlara ne uğursuz lanetler getirdin yaratık?” diye hesap sordu Kylrm.

“Uygunsuz şakalar,” dedi adam tembel bir şekilde. “Ve benimle arası çok iyi olmayan yediğim bir şeyin kokusu. Kralla konuşmak için mi gidiyorsunuz o zaman?”

"Ee... ” dedi Rysn. Arkasında bir diğer Reshi haykırdı ve şelften aşağı atladı. “Evet.”

“O zaman onlara tanrılarının ruhu hakkında soru sorma,” dedi yaratık. “Bundan bahsetmekten hoşlanmadıkları ortaya çıktı. Yaratıkların bu kadar fazla büyümesine izin verdiklerine göre olağanüstü olmaları gerekir. Sıradan kocakabukların bedenlerinde yaşayan sprenlerden bile fazla. Hmmm...” Bir şeyler yüzünden çok memnun olmuş gibi görünüyordu.

“Onun için üzülme tüccarbaşı,” dedi Kylrm Rysn’e hafifçe, onu asılı duran tutsaktan uzaklaştırırken. “Eğer o isteseydi kaçabilirdi.”

Öbür muhafız Nlent de başını sallayarak onayladı. “Onlar uzuvlarını çıkarabiliyorlar. Derilerini de çıkarabiliyorlar. Gerçekte hiç bedenleri yok. Sadece insan şekline bürünmüş melun bir şey.” Tıknaz muhafızın bileğinde bir muska vardı, bir cesaret muskası, ve bunu çıkarıp bir elinde sıkı sıkı tuttu. Muskanın kendisinin herhangi bir özelliği yoktu elbette ki. O bir hatırlatmaydı. Cesaret. Tutku. İhtiyacın olan şeyi iste, kucakla, arzula ve elde et.

Eh, Rysn’in ihtiyacı olan şey babskının burada onun yanında olmasıydı. Dönerek tekrar basamakları çıkmaya başladı, Aimian’la olan karşılaşması onu rahatsız etmişti. Daha çok insan koşarak sağ tarafındaki şelflerden atladı. Manyaklar.

Tüccarbaşı, diye düşündü. Kylrm bana "tüccarbaşı" dedi. Değildi, henüz değil. O Vstim’e ait olan bir maldı; şu an için sadece arada bir ayak işlerini yapan bir çıraktı.

Rysn bu unvanı hak etmiyordu ama duymak onu güçlendirmişti. Basamaklardan yukarı doğru başı çekti, yaratığın kabuğu boyunca dönerek daha da yükseğe çıkıyorlardı. Zeminin yarılmış olduğu bir yerin yanından geçtiler, kabuğun çok aşağılarında deri görünüyordu. Yarık bir uçurum gibiydi, Rysn içine düşmeden bir tarafından öbürüne atlayamazdı.

Patikada yanından geçtiği Reshiler onun sorularına cevap vermeyi reddetti. Neyse ki, Kylrm yolu biliyordu ve yol ikiye ayrıldığı zaman sağ tarafı işaret etti. Arada bir patika çok uzun mesafeler boyunca düzleşiyordu ama her zaman daha fazla basamak vardı.

Bacakları yanarak, giysileri terle ıslanmış hâlde Rysn bu merdivenin de tepesine ulaştı ve, en sonunda, daha fazla basamak olmadığını gördü. Burada orman tamamen bitiyordu, gerçi kabuktaki açık arazinin üstünde bir araya toplanmış olan kayafilizleri vardı. Ötesinde sadece boş gökyüzü vardı.

Kafa, diye düşündü Rysn. Yaratığın ta kafasına kadar tırmandık.

Renkli püsküller bağlanmış olan mızraklarla silahlanmış askerler patikanın yanına dizilmişlerdi. Göğüs zırhları ile kollukları sivri dikenleri olan kabuktan oyulmuştu ve kıyafet olarak sadece sargılar giymiş olsalar da, herhangi bir Alethi askeri kadar dimdik ve ona denk sert yüz ifadeleriyle duruyorlardı. Yâni babskı haklıydı. Her Reshi “gamsız yüzücü” cinsinden değildi.

Gözüpeklik, diye düşündü kendi kendine Vstim’in sözlerini hatırlayarak. Rysn bu insanlara çekingen bir yüz gösteremezdi. Kral muhafızlar ve kayafilizleri patikasının sonunda ayakta duruyordu, kabuk şelfin kıyısında minik bir şekildi, güneşe doğru bakıyordu.

Rysn uzun adımlarla ilerledi, çifte bir mızrak sırasının arasından geçiyordu. Kralın da aynı türden giysilerinin olmasını beklemişti ama bunun yerine adam hacimli, kat kat canlı yeşil ve sarı bir cüppe giymişti. Korkunç derecede bunaltıcıymış gibi görünüyordu.

Yaklaştıkça, Rysn tam olarak ne kadar yükseğe tırmanmış olduğu konusunda bir anlayış edinmeye başladı. Aşağıdaki sular güneş ışığında pırıldıyorlardı, o kadar aşağıdaydı ki eğer Rysn bir taş atsa düştüğünü duyamazdı. O kadar uzaktaydı ki, yan taraftan aşağı bakmak midesinin düğümlenmesine ve bacaklarının titremesine neden oluyordu.

Kralın yakınına gitmek onun durduğu o şelfin üzerine çıkmayı gerektirirdi. Bu da Rysn’i yüzlerce ve yüzlerce ayak aşağı düşmenin kıl payı kadar yakınına getirirdi.

Sakin ol, dedi Rysn kendi kendisine.O babskına becerikli olduğunu gösterecekti. O S hinleri yanlış değerlendirmiş ya da İrialileri gücendirmiş olan cahil kız değildi. O öğrenmişti.

Yine de, belki Nlent’den kendisine cesaret muskasını ödünç vermesini istemiş olmalıydı.

Şelfin üzerine adımını attı. Kral genç görünüyordu, en azından arkadan. Yapısı bir gencinki gibiydi ya da...

Hayır, diye düşündü Rysn kral dönerken bir irkilmeyle. Bu bir kadındı, saçlarının grileşmeye başlayacağı kadar yaşlıydı ama yaşlılıktan sırtının büküleceği kadar değildi.

Birisi Rysn’in arkasından şelfin üzerine çıktı. Daha genç olan adam, öbürleri gibi peştamal ve püsküllere bürünmüştü. Saçı iki örgü hâlinde bronzlaşmış çıplak omuzlarının üzerine düşüyordu. Konuştuğu zaman, sesinde bir şivenin izi bile yoktu. “Kral neden eski alışveriş ortağı Vstim’in kendisinin bizzat gelmediğini ve kendi yerine bir çocuk gönderdiğini bilmeyi arzu ediyor.”

"Ve kral da siz misiniz?” diye sordu Rysn yeni gelene.

Adam güldü. “Sen onun yanında durduğun hâlde bana bunu mu soruyorsun?”

Rysn cüppeli şekle baktı. Cüppeler önden bağlanmıştı ama “kralın” kesinlikle göğüslerinin olduğunu gösterecek kadar da açıktı.

“Biz bir kral tarafından yönetiliriz,” dedi yeni gelen. “Cinsiyetin bir önemi yok.”

Rysn’e cinsiyet tanımın bir parçasıymış gibi görünüyordu ama bu üzerine tartışmaya değmezdi. “Ustam rahatsız,” dedi Rysn yeni gelenle konuşarak, adanın tüc-carbaşı o olacaktı. “Ben onun adına konuşmak ve alışverişi yapmak için yetkiliyim.”

Adam burun kıvırarak şelfin kenarına oturdu, ayakları kenardan aşağı sarkıyordu. Rysn’in midesi takla attı. “Onun ne olacağını bilmesi gerekirdi. Anlaşma iptal oldu.”

“Siz Talik’siniz diye varsayıyorum?” dedi Rysn kollarını kavuşturarak. Adam artık ona sırtını dönmüştü. Bu kasıtlı bir saygısızlık gibi görünüyordu.

“Evet.”

“Ustam beni sizin hakkınızda uyarmıştı.”

“O zaman o tamamıyla aptal değilmiş,” dedi Talik. “Sadece birazcık.”

Adamın telâffuzu hayret vericiydi. Rysn kendisini onun Thaylen kaşları olup olmadığını kontrol ederken buldu ama adamın Reshi olduğu besbelliydi.

Rysn dişlerini sıktı, sonra da kendisini onun yanında kıyıya oturmak için zorladı. Bunu onun kadar umursamaz bir şekilde yapmaya çalıştı ama basitçe yapamamıştı. Bunun yerine yere oturdu, bu modaya uygun bir eteğin içinde hiç kolay değildi, ve kayarak onun yanma geçti.

Ah, TutkularI Ben buradan düşüp öleceğim. Aşağı bakma1 Aşağıya bakma!

Kendine engel olamamıştı. Aşağıya bir göz attı ve anında başının döndüğünü hissetti. Aşağısında kafanın yan tarafını, devasa bir çenenin hatlarını görebiliyordu. Yakınında, Rysn’in sağ tarafındaki gözün üzerindeki bir sırtta duran insanlar büyük meyve balyalarını aşağı atıyordu. Sarmaşık iple bağlanmış olan balyalar aşağıdaki çenenin yanında sallanıyorlardı.

Yavaş hareket eden alt çeneler ipleri titreterek meyveleri içlerine çekiyor, Reshiler de bunları daha fazla meyve bağlamak için tekrar yukarı çekiyordu. Her şey Rysn’in sol tarafında burnun hemen ucunda durmakta olan kralın gözlemi altında oluyordu.

“Bir ikram,” dedi Talik onun nereyi izlediğini fark ederek. “Bir adak. Bu küçük meyve balyaları, elbette ki, bizim tanrımızı doyurmuyor.”

“Ne doyuruyor?”

Adam gülümsedi. “Sen neden hâlâ buradasın genç kız? Ben seni reddetmedim mi?”

“Anlaşmanın iptal edilmesi gerekli değil,” dedi Rysn. “Ustam bana koşulların zaten belirlenmiş olduğunu söyledi. Biz, ödeme olarak talep etmiş olduğunuz her şeyi getirdik.” Gerçi neyin karşılığında bilmiyorum. “Beni geri çevirmek anlamsız olur."

Rysn fark etmişti ki, kral dinlemek için daha yakınlarına gelmişti.

"Bu hayattaki her şeyle aynı amaca hizmet eder,” dedi Talik. “Relu-na’yı memnun etmeye.”

Bu onların tanrılarının ismi olacaktı, kocakabuğun. “Peki ya sizin adanız böyle bir israftan memnun olacak mı? Tüccarları buraya kadar gelmeye davet etmenizi, sonra da onları eli boş geri göndermenizi?”

“Relu-na gözüpeklikten memnun olur,” dedi Talik. “Ve, daha da önemlisi, saygıdan. Eğer biz ticaret yapacağımız kişiye saygı duymuyorsak, o zaman ticareti hiç yapmamamız gerekir.”

Ne kadar saçma bir mantık. Eğer bir tüccar bu mantığı takip edecek olursa, hiçbir zaman ticaret yapmayı başaramazdı. Yalnız... Vstim Te geçen ayları boyunca, o sık sık kendisiyle ticaret yapmayı seven insanları arıyormuş gibi görünmüştü. Saygı duyduğu insanları. Bu türden insanların kesinlikle sana kazık atmaları daha az olası olurdu.

Belki de bu kötü bir mantık değildi... Sadece eksikti.

Öbür tüccar gibi düşün, diye hatırladı Rysn. Bu Vstim’in derslerinden bir tanesiydi, Rysn’in evde öğrenmiş olduklarından o kadar farklıydı. Onlar ne istiyor? Bunu neden istiyorlar? Neden bunu sağlayabilecek olan en iyi kişi sensin?

“Burada suların üzerinde yaşamak zor olmalı,” dedi Rysn. “Tanrınız etkileyici ama siz ihtiyacınız olan her şeyi üretemezsiniz.”

“Atalarımız bunu gayet iyi yapıyordu.”

“Hayatlar kurtarabilecek ilaçlar olmadan,” dedi Rysn. “Sadece anakarada yetişen liflerden yapılmış kumaşlar olmadan. Atalarınız bu şeyler olmadan yaşıyordu çünkü buna mecburlardı. Siz değilsiniz.”

Tüccarbaşı öne doğru eğildi.

Öyle yapma! Düşeceksin!

“Bizler salak değiliz,” dedi Talik.

Rysn kaşlarını çattı. Neden...

"Bunu açıklamaktan o kadar sıkıldım ki,” diye devam etti adam. "Bizler basit hayatlar yaşıyoruz. Bu bizi salak yapmaz. Yıllar boyunca yabancılar geldi, cehaletimiz yüzünden bizi sömürmeye çalıştı. Bizler bundan sıkıldık, kız. Söylediklerinin hepsi doğru. Aynı zamanda doğru değil, bariz. Ama sen, sanki biz hiçbir zaman durup da bunu düşünmemişiz gibi konuşuyorsun. Aa! İlaç! Tabii ya, bizim de ilaca ihtiyacımız var! Buna işaret ettiğin için çok teşekkür ederim. Ben de böyle burada oturup ölmeyi düşünüyordum.”

Rysn kızardı. “Ben öyle...”

“Evet, öyle demek istedin,” dedi Talik. “Küçümseme dudaklarından damlıyor, genç bayan. Bizler istismar edilmekten sıkıldık. Bizler bize hazineler karşılığında çöp vermeye çalışan yabancılardan sıkıldık. Bizler anakaradaki güncel ekonomik durumdan haberdar değiliz, o yüzden de kazıklanıp kazıklanmadığımızı bilemiyoruz. O yüzden de, biz sadece tanıdığımız ve güvendiğimiz kişilerle ticaret yaparız. İşte bu kadar.”

Anakaradaki güncel ekonomik durum mu...? diye düşündü Rysn. “Siz Thaylenah’da eğitim almışsınız, ” diye tahmin etti.

"Elbette öyle,” dedi Talik. “Onu yakalamadan önce bir avcının numaralarını bilmen gerekir.” Arkasına doğru yaslandı, bu da Rysn’in biraz rahatlamasına yardım etmişti. “Ebeveynlerim eğitilmem için beni bir çocukken gönderdiler. Benim de sizin babsklarınızdan birisi vardı. Buraya geri dönmeden önce ben de bir tüccarbaşı olmuştum.”

“Ebeveynleriniz de kral ve kraliçe mi?” diye tahmin etti Rysn tekrar.

Adam ona ters ters baktı. “Kral ve kralın eşi.”

“Ona basitçe kraliçe diyebilirsiniz.”

“Bu anlaşma gerçekleşmeyecek,” dedi Talik ayağa kalkarak. “Git ve ustana hastalığı için üzgün olduğumuzu ve iyileşmesini umduğumuzu söyle. Eğer iyileşirse, gelecek yıl ticaret mevsimi sırasında geri dönebilir ve biz de onunla görüşürüz.”

“Siz ona saygı duyduğunuzu ima ediyorsunuz,” dedi Rysn aceleyle ayağa kalkar, ve o uçurumdan uzaklaşırken. “O zaman onunla anlaşma yapın!”

"O hasta,” dedi Talik Rysn’e bakmayarak. “Bu ona karşı adaletli olmaz. Ondan faydalanmış oluruz.”

Ondan faydalanmış... Tutkular adına, bu insanlar bir acayipti. Böyle şeylerin bu kadar kusursuz bir şekilde Thaylence konuşan bir adamın ağzından çıktığını duymak daha bile acayip geliyordu.

“Eğer bana saygı duysaydınız benimle anlaşma yapardınız,” dedi Rysn. “Eğer benim bunu hak ettiğimi düşünseydiniz.”

“Bu yıllar sürecek,” dedi Talik şelfin ön tarafında annesine katılırken. “Git ve...”

Kral onunla hafifçe Reshice konuşurken sesi kesildi.

Talik’in dudakları incelerek bir çizgiye dönüştü.

“Ne?” diye sordu Rysn öne çıkarak.

Talik ona doğru döndü. “Sen görünüşe göre kralı etkilemişsin. Şiddetle tartışıyorsun. Her ne kadar bizi ilkeller diye küçümsesen de, bazıları kadar kötü değilsin.” Bir an için dişlerini gıcırdattı. “Kral senin anlaşma için öne süreceğin iddianı dinleyecek.”

Rysn gözlerini kırparak birinden öbürüne baktı. O daha az önce anlaşma için iddiasını öne sürmemiş miydi, kral dinlerken?

Kadın Rysn’i koyu gözler ve sakin bir yüz ifadesiyle süzüyordu. İlk savaşı kazandım, diye fark etti Rysn. Savaş meydanındaki savaşçılar gibi. Düello yaptım ve daha büyük otoriteye sahip olan kişiyle karşılaşmak için yeteri kadar değerim olduğuna hükmedildi.

Kral konuştu ve Talik çevirmenlik yaptı. “Kral diyor ki, sen yeteneklisin ama alışveriş, elbette ki, devam edemez. Senin tekrar geldiği zaman babskınla birlikte dönmen gerek. Bir on yıl içinde, belki biz seninle de ticaret yaparız.”

Rysn bir tartışma aradı. "Ve Vstim de bu şekilde mi saygı kazandı Majesteleri?” Rysn burada başarısız olmayacaktı. Olamazdı! “Yıllar içinde, kendi babskının yanında?”

“Evet,” dedi Talik.

“Bunu çevirmedin,” dedi Rysn.

“Ben...” Talik içini çekti, sonra da sorusunu tercüme etti.

Kral gözle görünür bir sıcaklıkla gülümsedi. Kendi dillerinde birkaç kelime konuştu ve Talik de afallamış gibi görünerek annesine doğru döndü. Islık çaldı.

"Ne dedi?” diye talep etti Rysn.

“Babskın avcılarımızın bazılarıyla birlikte bir korakot öldürmüş,” dedi Talik. "Kendi başına? Bir yabancı mı? Hiç böyle bir şey duymamıştım.”

Vstim. Bir şeyler öldürmüş? Avcılarla birlikte? İmkânsız.

Gerçi onun her zaman şu anda olduğu gibi cılız yaşlı bir defter kurdu olmadığı belliydi, Rysn onun geçmişte bir zamanlar cılız genç bir defter kurdu olduğunu hayal ediyordu.

Kral tekrar konuştu.

“Ben senin herhangi bir yaratık öldüreceğini sanmıyorum,” diye çevirdi Talik. “Git. Babskın kendisini toparlayacak. O bilge.”

Hayır, o ölüyor, diye düşündü Rysn. Düşünce aklına çağrılmadan gelmişti ama bunun doğruluğu onu dehşete düşürüyordu. Yükseklikten de, hayatta bildiği diğer her şeyden de çok. Vstim ölüyordu. Bu onun son alışverişi olabilirdi.

Ve Rysn de bunu mahvetmek üzereydi.

“Babskım bana güveniyor,” dedi Rysn kocakabuğun burnu boyunca ilerleyerek kralın yakınına yaklaşırken. “Ve siz de ona güvendiğinizi söylediniz. Benim liyakatim konusunda onun yargısına güvenemez misiniz?”

“İnsan kişisel tecrübesinin yerine hiçbir şeyi koyamaz,” diye çeviri yaptı Talik.

Yaratık adım attı, zemin titredi ve Rysn de dişlerini sıkarak hepsinin birden yuvarlanıp gittiklerini hayal etti. Neyse ki bu kadar yüksekte, hareket daha çok nazik bir sallantı gibiydi. Ağaçlar hışırdadı ve midesi hopladı ama bir dalganın üzerinde yükselen bir gemiden daha tehlikeli değildi.

Rysn kralın yaratığın burnunun ucunda durduğu yerin daha da yakınma yaklaştı. “Siz kralsınız; siz altınızda olanlara güvenmenin önemini biliyorsunuz. Siz her yerde olamaz, her şeyi bilemezsiniz. Bazı zamanlarda tanıdığınız kişilerin yargılarını kabul etmeniz gerekir. Benim babskım da böyle bir adam.”

“Geçerli bir noktaya değindin,” diye çevirdi Talik, sesi şaşırmış gibi geliyordu. “Ama senin farkında olmadığın şey, benim bu konuda babskına zaten saygımı göstermiş olmam. Seninle kendim konuşmayı kabul etmemin sebebi bu. Bunu başka birisi için yapmazdım.”

“Ama...”

“Aşağı geri dön,” dedi kral Talik üzerinden, sesi sertleşiyordu. O işin burada bittiğini düşünüyormuş gibi görünüyordu. “Babskına benimle kişisel olarak konuşabilecek kadar ilerlemiş olduğunu söyle. Şüphesiz ki, bu onun da beklediğinden daha fazlasıdır. Adadan ayrılabilir ve o iyileştiği zaman da geri dönebilirsiniz.”

“Ben...” Rysn sanki bir yumruk boğazını eziyor, konuşmasına engel oluyormuş gibi hissetti. Vstim’i hayal kırıklığına uğratamazdı, şimdi olmazdı.

“Ona iyileşmesi için en iyi dileklerimi ilet,” dedi kral arkasını dönerek.

Talik görünüşe göre tatmin olan bir şeyle gülümsedi. Rysn tatsız yüz ifadeleri taşıyan iki muhafızına bir göz attı.

Rysn geriye çekildi. Kendisini donuk hissediyordu. Geri çevrilmişti, tatlı isteyen bir çocuk gibi. Daha fazla meyve balyası hazırlamakta olan adam ve kadınların yanından geçerken şiddetli bir kızarıklığın onu kapladığını hissetti.

Rysn durdu. Soluna doğru, sonsuz mavi enginliğe baktı. Tekrar krala doğru döndü. “inanıyorum ki,” dedi yüksek bir sesle. “Benim daha fazla otoritesi olan birisiyle konuşmam gerekiyor.”

Talik ona doğru döndü. "Sen kralla konuştun. Daha fazla otoritesi olan kimse yok.”

“Kusura bakmayın, ama ben olduğunu düşünüyorum,” dedi Rysn.

İplerden bir tanesi hediyesi yenilirken titredi. Bu salaklık, bu salaklık, bu...

Düşünme.

Rysn ipe doğru atılarak muhafızlarının haykırmalarına neden oldu. İpi kavradı ve kendisin yan taraftan aşağı bırakarak kocakabuğun kafasının yanına doğru inmeye başladı. Tanrının kafasına doğru.

Tutkular adınal Bunu etekle yapması zordu. Ip kolunun derisini kesiyordu ve aşağıdaki yaratık ucundaki meyveleri çiğnerken titreşiyordu.

Talik’in kafası yukarısında belirdi. “Kelek’in adıyla, ne yapıyorsun sen aptal kadın?” diye bağırdı. Rysn onun Thaylenlerle çalışırken onların lanetlerini de öğrenmiş olmasını eğlendirici buldu.

Rysn ipe yapışmıştı, kalbi çılgın bir panik ile atıyordu. Ne yapıyordu o? “Relu-na gözüpeklikten memnun olur!” diye bağırdı Talike doğru.

“Gözüpeklikle salaklık arasında bir fark var!”

Rysn aşağı doğru inmeye devam etti. Tırmanmaktan çok kaymaydı. Ey Arzu, ihtiyacın Tutkusu...

“Onu geri çekin!” diye emretti Talik. “Siz askerler, yardım edin.” Reshice daha fazla emir verdi.

Rysn işçiler onu tekrar yukarıya çekmek ipi kavrarken başını kaldırdı. Ancak yukarıda aşağıya bakan yeni bir yüz belirmişti. Kral. Rysn’i incelerken bir elini kaldırarak onları durdurdu.

Rysn aşağı doğru devam etti. Çok fazla uzağa gitmemişti, belki elli ayak kadar. Yaratığın gözüne kadar bile inmiş değildi. Kendisini zorlanarak durdurdu, parmakları yanıyordu. “Ey yüce Relu-na,” dedi Rysn yüksek sesle. “Halkın benimle ticaret yapmayı reddediyor, o yüzden ben de yalvarmak için sana geldim. Halkının getirdiğim şeylere ihtiyacı var ama benim onları satmaya daha da fazla ihtiyacım var. Elim boş geri dönemem.”

Yaratık elbette ki cevap vermedi. Rysn likenler ve küçük kayafilizleriyle kaplanmış olan kabuğunun yanında havada asılı duruyordu.

“Lütfen,” dedi Rysn. "Lütfen.”

Ne olmasını bekliyorum ki? diye merak etti Rysn. Hayvanın herhangi bir tür cevap vermesini beklemiyordu. Ama belki de yukarıdakileri değerini kanıtlayacak kadar gözüpek olduğuna ikna edebilirdi. En azından bir zararı olmazdı.

İp ellerinde titredi ve Rysn aşağıya bir göz atma hatasında bulundu.

Aslında, bu yaptığı canını epey yakabilirdi. “Kral geri dönmeni emretti,” dedi Talik yukarıdan.

“Pazarlığımız devam edecek mi?” diye sordu Rysn yukarıya bakarak. Kral gerçekten de endişelenmiş gibi görünüyordu.

“Bu önemli değil,” dedi Talik. “Sana bir emir verildi.”

Rysn ipe sıkı sıkı tutunarak dişlerini gıcırdattı, önündeki kitin plakalarına baktı. “Peki ya sen ne düşünüyorsun?” diye sordu hafifçe.

Aşağılarda, yaratık ısırdı ve ip bir anda iyice gerginleşerek Rysn’i devasa kafaya vurdu. Yukarıda işçiler bağrıştı. Kral ani, keskin bir sesle onlara bağırdı.

Ah hayır...

İp daha da fazla gerildi.

Sonra da koptu.

Yukarıdaki bağırışlar daha da şiddetlenmişti, gerçi Rysn paniğe gömülürken onları neredeyse fark etmedi bile. Zarif bir şekilde düşmüyordu, eteği uçuşurken çığlıklar atan bir dalgalanan kumaşlar ve debelenen bacaklar yumağıydı, midesi taklalar atıyordu. Ne yapmıştı? O...

Bir göz gördü. Tanrının gözü. Geçerken sadece ufak bir bakış atabilmişti; bir ev kadar büyüktü, camsı ve siyahtı ve onun düşmekte olan siluetini yansıtıyordu.

Bir saniyenin ufak bir parçası boyunca önünde asılı kalmış gibi hissetti ve çığlığı boğazında öldü.

Bir an sonra gitmişti. Ondan sonra uğuldayan rüzgâr, bir diğer çığlık ve taş kadar sert suların içine gömülüş.

Siyahlık.

Rysn uyandığı zaman kendisini yüzerken buldu. Gözlerini açmadı ama yüzmekte olduğunu hissedebiliyordu. Sürükleniyor, yukarı ve aşağı salınıyordu...

“O bir salak.” Rysn bu sesi biliyordu. Talik, pazarlık ettiği adam.

“O zaman bana iyi uyuyor,” dedi Vstim. Öksürdü. “Belirtmem gerekir ki eski dostum, senin eğitimine yardımcı olman gerekiyordu, bir uçurumdan aşağı atman değil.”

Süzülüyor... Yüzüyor...

Dur.

Rysn gözlerini açılmaya zorladı. Bir kulübenin içindeki bir yataktaydı. Sıcaktı. Görüşü bulanıktı ve yüzüyordu... Yüzüyordu çünkü aklı bulutluydu. Ona ne vermişlerdi? Doğrulup oturmaya çalıştı. Bacakları hareket etmedi. Bacakları hareket etmedi. Nefesi kesildi, sonra hızlı hızlı nefes almaya başladı.

Vstim’in yüzü tepesinde belirdi, ardından da saçında kurdeleler olan endişeli bir Reshi kadın. Kraliçe değildi... Kral... Her neyse. Bu kadın Reshilerin kesik kesik dilinde hızla konuşuyordu.

“Sakin ol,” dedi Vstim Rysn’e yanında eğilerek. “Sakin... Sana içecek bir şeyler getirecekler kızım.”

"Kurtuldum,” dedi Rysn. Konuştuğu zaman sesi gıcırtılıydı.

“Zar zor,” dedi Vstim şefkatle. “Spren düşüşünü yavaşlattı. O yükseklikten... Kızım, öyle kenardan aşağı inerken ne düşünüyordun?”

“Bir şeyler yapmam gerekiyordu," dedi Rysn. "Cesaret kanıtı için. Düşündüm ki... Gözüpek olmam gerekiyordu...”

“Ah be kızım. Bu benim suçum."

"Onun babskı şendin,” dedi Rysn. “Talik, onların tüccarı. Bunu onunla birlikte sen ayarladın, kendi başıma ticaret yapma fırsatımın olması için ama kontrollü bir ortamda. Anlaşma hiçbir zaman tehlikede değildi ve sen de göründüğün kadar hasta değilsin.” Sözler kaynayarak taşmıştı, aynı anda aynı kapıdan geçmeye çalışan yüz kişi gibi birbirlerinin üzerine devriliyorlardı.

“Bunu ne zaman anladın?” diye sordu Vstim, sonra da öksürdü.

“Ben...” Bilmiyordu. Her şey bir anda öylece bir araya gelivermişti. “Şu anda.” “Eh, kendimi gerçek bir aptal gibi hissettiğimi bilmen gerekir," dedi Vstim. “Ben bunun senin için mükemmel bir fırsat olacağını düşünmüştüm. Ortadaki riskin gerçek olduğu bir antrenman. Ve sonra... Sen gidip adanın kafasından aşağı düştün^1.’’ Reshi kadın bir kupa bir şeylerle gelirken Rysn gözlerini sıkı sıkı kapattı. “Tekrar yürüyecek miyim?” diye sordu Rysn hafifçe.

“Al, bunu iç,” dedi Vstim.

"Tekrar yürüyecek miyim?” Rysn kupayı almadı ve gözlerini de kapalı tuttu. “Bilmiyorum. Ama tekrar ticaret yapacaksın. Tutkular adına! Kralın otoritesinin bile ötesine geçmeye cüret etmek? Adanın ruhu tarafından kurtarılmak?” Kıs kıs güldü. Kulağa zorlama gibi geliyordu. “Diğer adalar bizimle ticaret yapabilmek için birbirlerini çiğneyecek.”

“O zaman bir şeyleri başarmışım,” dedi Rysn kendisini tamamen ve mutlak bir şekilde aptal gibi hissederek.

“Eh, bir şeyleri gerçekten de başardın diyebiliriz,” dedi Vstim.

Rysn kolunda karıncalandıran bir basınç hissetti ve anında gözlerini açtı. Orada yaklaşık elinin avcu kadar büyük bir şey geziniyordu; bu kremciğe benzeyen bir yaratıktı ama arkasından katlanan kanatları vardı.

"Bu ne?" diye hesap sordu Rysn.

“Buraya gelme nedenimiz,” dedi Vstim. “Takas etmek için geldiğimiz şey, çok az kişinin hâlâ var olduğundan haberinin olduğu bir hazine. Onların Aimia ile birlikte ölmüş olmaları gerekiyordu. Ben buraya yanımda bütün bu mallarla geldim çünkü Talik bana değiş tokuş etmek için bir tanesinin cesedini bulduklarının haberini göndermişti. Krallar onlar için servet ödüyor."

One doğru uzandı. “Daha önce hiç canlı bir tanesini görmemiştim. Bana anlaşmamızın karşılığında istediğim ceset verildi. Bu da sana verildi.”

“Reshilerden mi?” diye sordu Rysn, aklı hâlâ bulanıktı. Bunların hiçbirisinin ne anlama geldiğini çıkaramıyordu.

“Reshiler larkinlerden bir tanesini kontrol edemezler,” dedi Vstim ayağa kalkarak. “Bu sana adanın kendisi tarafından verildi. Şimdi ilacını iç ve uyu. Bacaklarının ikisini de paramparça ettin. Sen iyileşirken biz çok uzun bir süre boyunca bu adada kalacağız ve ben de aptal, aptal bir adam olduğum için affedilmenin yollarını arayacağım."

Rysn içeceği kabul etti. O içerken, küçük yaratık kulübenin tavan kirişlerine doğru uçtu ve oraya konarak, saf gümüş gözlerle altındaki Rysn’e baktı.

Peki ne tür bir sprenmiş bu?” diye sordu Thude yavaş Merak Ritmi’nde. Mücevheri kaldırarak içinde hareket etmekte olan dumandan yaratığı dikkatle incelerken.

"Kardeşim fırtınaspreni diyor,” diye cevap Eshonai kollarını kavuşturarak duvara sırtım yaslarken.

Thude’un sakalına, çenesini ovalarken sallanan ve ışıldayan işlenmemiş mücevher parçaları bağlıydı. Büyük kesilmiş mücevheri kaldırarak Bila’ya doğru uzattı, o da aldı ve bir parmağıyla hafifçe üstüne vurdu.

Bu ikisi Eshonai’nin kişisel tümeninde olan bir savaşçiftiydi. Bacakları, kolları ve göğüslerinde büyümüş olan kitin zırh tabakalarının etrafına uyacak şekilde dikilmiş olan basit giysiler giyiyorlardı. Thude ayrıca uzun bir ceket de giyiyordu ama bunu savaşa giderken götürmezdi.

Onların aksine Eshonai üniformasını giymişti, doğal zırhının üzerinde gergin duran dar kırmızı kumaştandı ve kafakitininin üzerine de bir şapka takmıştı. Üniformanın onu nasıl hapsettiğinden, onu konumuna bağlayan kelepçeler gibi geldiğinden asla bahsetmezdi.

“Bir fırtınaspreni,” dedi Bila Kuşku Ritmi'nde taşı parmaklarının arasında çevirirken. “Bu bana insanları öldürmemde yardım edecek mi? Yoksa umurumda olmasını gerektiren bir sebep görmüyorum.”

“Bu dünyayı değiştirebilir Bila,” dedi Eshonai. “Eğer Venli haklıysa, ve o bu spren-le bağ kurabilir ve kıtform dışında herhangi bir şeye dönüşebilirse... Eh, en kötü ihtimalle o zaman seçecek tamamen yeni bir formumuz olur. En iyi ihtimalle ise bizim fırtınaları kontrol etme ve onların enerjisinden faydalanma gücümüz olur.”

"Öyleyse o bunu kişisel olarak mı deneyecek?” diye sordu Thude Rüzgârlar Ritmi’nde, bir yücefırtınanın yakınlarda olduğuna kanaat getirdikleri zaman kullandıkları Ritim’di.

“Eğer Beş ona izin verirse.” Onların buna bugün tartışarak karar vermeleri gerekiyordu.

“İyi güzel de, bu benim insanları öldürmeme yardım edecek mi?” dedi Bila.

Eshonai Yas’a tutularak. “Eğer fırtınaformu gerçekten de antik güçlerden bir tanesiyse, Bila, o zaman evet. Bu insanları öldürmene yardım edecek. Hem de çok sayıda.”

“O zaman bana göre hava hoş,” dedi Bila. “Sen neden bu kadar endişelisin?”

"Antik güçlerin tanrılarımızdan geldiği söylenirdi.”

“Kimin umurunda? Eğer tanrılar o orduları öldürmemize yardım edecekse, o zaman ben onlara hemen şu anda sadakat yemini ederim.”

“Öyle deme Bila,” dedi Eshonai Azar’da. “Hiçbir zaman öyle şeyler deme.”

Kadın sessizleşerek taşı masanın üstüne attı. Hafifçe Kuşku’da mırıldandı. Bu itaatsizliğin sınırına geliyordu. Eshonai Bila’nin bakışma karşılık verdi ve kendisini hafifçe Azim’de mırıldanırken buldu.

Thude Bila'dan Eshonai’ye baktı. “Yemek?” diye sordu.

“Senin her anlaşmazlık için cevabın bu mu?” diye sordu Eshonai şarkısını keserek.

“Ağzın doluyken tartışması zor olur,” dedi Thude.

“Senin tam olarak bunu yaptığını gördüğümden eminim," dedi Bila. “Pek çok sefer.”

“Tartışmaların sonu iyi oluyor ama,” dedi Thude. “Çünkü herkes tok. O yüzden de... Yemek?”

“İyi,” dedi Bila Eshonai’ye bir bakış atarak.

İkili çekildiler. Eshonai kendisini bitkin hissederek masaya oturdu. Ne zaman arkadaşlarının itaatsizlik edip etmediğinden şüphe etmeye başlamıştı? Bu lanet üniforma yüzündendi.

Mücevheri alarak gözlerini derinliklerine dikti. Büyük bir mücevherdi, yaklaşık yumruğunun üçte biri büyüklüğündeydi, gerçi bir spreni mücevherlerin içlerinde yakalamak için büyük olmalarına gerek yoktu.

Eshonai onları hapsetmekten nefret ederdi. Doğru yol uygun tavırla yücefırtı-nanın içine girmek, uygun spreni çekmek için uygun şarkıyı söylemekti. Fırtınanın gazabının içinde onunla bağ kurardın ve yeni bir vücut ile doğardın. Halkı bunu ilk rüzgârların gelişinden beri yapıyordu.

Dinleyiciler sprenleri hapsetmenin mümkün olduğunu insanlardan öğrenmişler, sonra yöntemini de kendi başlarına keşfetmişlerdi. Hapsedilmiş bir spren dönüşümün çok daha garantili olmasını sağlıyordu. Önceleri, her zaman bir şans etmeni olurdu. Bir asker olmayı isteyerek fırtınanın içine gidebilir ama bir eş olarak geri dönebilirdin.

Bu ilerleme, diye düşündü Eshonai taşın içindeki küçük dumansı sprene gözlerini dikerek. İlerleme dünyanı kontrol etmeyi öğrenmektir. Fırtınaları durdurmak için duvarlar örmek, ne zaman bir eş olacağını kendin seçmek demektir. İlerleme doğayı almak ve bir kutunun içine yerleştirmek demekti.

Eshonai mücevheri cebine attı ve zamanı kontrol etti. Beş’in geri kalanlarıyla olan buluşması Huzur Ritmi’nin üçüncü kantosuna kadar başlamayacaktı ve o zamana kadar en azından bir yarım kanto zamanı vardı.

190    Annesiyle konuşmanın zamanı gelmişti.

Eshonai Narak’a çıktı ve yollar boyunca yürüdü, selam verenlere başım sallıyordu. Yanından geçtiklerinin çoğunluğu askerdi. Bu günlerde nüfuslarının ne kadar fazlası savaşformdaydı. Küçük nüfuslarının. Bir zamanlar bu ovalar boyunca saçılmış olan yüz binlerce dinleyici vardı. Şimdi ise küçük bir parçası kalmıştı.

O zamanlarda bile dinleyiciler birleşik bir halktı. Ha, hiziplerinin arasında ayrımlar, çatışmalar ve hatta savaşlar bile olurdu. Ama onlar tek bir halktı; tanrılarını reddetmiş ve gizliliğin içindeki özgürlüğü hedeflemiş olanlardı.

Bila artık onların kökenini umursamıyordu. Onun gibi olan başkaları da olacaktı, tanrıların tehlikelerini görmezden gelen ve sadece insanlarla olan savaşın üzerine odaklanmış olan dinleyiciler.

Eshonai kabuktan iskeletlerin üzerinde sertleşmiş kremden inşa edilmiş köhne şeyler olan konutların yanından geçiyordu, taş yığınlarının Rüzgâryönü gölgelerine toplanmışlardı. Artık pek çoğu boştu. Yıllar boyunca savaşta binlerce kayıp vermişlerdi.

Bir şeyler yapmamız gerek, diye düşündü zihninin arkasında Huzur Ritmi’ne tutuldu. Onun sakin, teskin edici temposunda, yumuşak ve harmanlanmış vuruşlarında huzur arıyordu. Bir okşama gibiydi.

Ondan sonra kıtformları gördü.

İnsanların ‘parshmen’ dedikleri şeylere epey benziyorlardı ama biraz daha uzun boyluydular ve hiç de onlar kadar aptal değillerdi. Yine de kıtform sınırlandırıcı bir formdu, daha yeni formların kapasiteleri ve avantajlarına sahip değildi. Burada onlardan hiç olmaması gerekirdi. Bu dinleyiciler kazara yanlış sprenlerle mi bağ kurmuşlardı? Bu bazen olurdu.

Eshonai iki dişil ve bir erilden oluşan gruba doğru uzun adımlarla yürüdü. Yakınlardaki platoların birinden hasat edilmiş kayafilizlerini taşıyorlardı, Fırtınaışığı doldurulmuş mücevherlerin kullanımıyla hızla büyümeleri için desteklenmiş olan bitkilerdi.

“Ne oluyor?” diye sordu Eshonai. “Siz bu formu yanlışlıkla mı seçtiniz? Yoksa siz yeni casuslar mısınız?”

Ona aval gözlerle baktılar. Eshonai Kaygı’ya tutuldu... Bir keresinde o da casuslarının neye katlanacak olduklarını bilmek istediği için kıtformu denemişti. Beynini kavramları düşünmeye zorlamaya çalışmak bir rüya içinde mantıklı düşünmeye çalışmak gibiydi.

"Birisi sizden bu forma girmenizi mi istedi?” diye sordu Eshonai yavaş yavaş ve net bir şekilde konuşarak.

“Kimse istemedi,” dedi eril hiçbir Ritm’i olmadan. Sesi ölü gibi geliyordu. “Biz yaptık.”

“Neden?” dedi Eshonai. “Bunu neden yaptınız?”

“İnsanlar geldikleri zaman bizi öldürmez,” dedi erin kayafilizini kaldırıp yoluna devam ederek. Diğerleri de bir kelime etmeden ona katıldılar.

Eshonai bakakaldı, zihninin içinde Kaygı Ritmi güçlüydü. Uzun mor solucanlara benzeyen birkaç korkuspreni yakınlardaki kayaların içinde belirip belirip kayboldu, en sonunda etrafındaki zeminde sürünmeye başlayana kadar ona doğru toplanmışlardı.

Formlar kontrol edilemezdi; her kişi kendi başına seçmek için özgürdü. Dönüşümler talep edilebilir ve dilenebilirdi ama zorlanamazdı. Tanrıları bu özgürlüğe izin vermemişti, o yüzden de dinleyiciler buna sahip çıkıyordu, ne olursa olsun. Eğer istiyorlarsa, onlar kıtformu seçebilirlerdi. Eshonai’nin bunun hakkında yapabileceği hiçbir şey yoktu. Doğrudan olarak değil.

Yürüyüşünü hızlandırdı. Bacağı hâlâ yarası yüzünden ağrıyordu ama hızla iyileşmekteydi. Savaşformun faydalarından bir tanesi. Bu noktada Eshonai neredeyse zararı görmezden gelebilirdi.

Bir şehir dolusu boş bina vardı ve Eshonai’nin annesi şehrin en kıyısındaki bir kulübeyi seçmişti, neredeyse fırtınalara karşı tamamen açıktı. Annesi dışarıdaki şistka-buk sıralarıyla ilgileniyor, hafifçe kendi kendisine Huzur Ritminde mırıldanıyordu. Işformdaydı, o her zaman bunu tercih etmişti. Çevikform keşfedildikten sonra bile annesi değişmemişti. O her zaman halklarının bir formu bir diğerinden daha değerli olarak görmeleri için teşvik edilmemeleri gerektiğini, böyle bir sınıflaşmanın onları yok edebileceğini söylemişti.

Bilgece sözlerdi. Eshonai’nin annesinden yıllardır duymamış olduğu türden sözler.

“Kızım!” dedi annesi Eshonai yaklaşırken. Yaşına rağmen yapılı olan annesinin hoş yuvarlak bir yüzü vardı ve saçlarını tutturarak bir kurdeleyle bağlamıştı. Eshonai o kurdeleyi ona yıllar önce Alethilerle olan bir görüşmeden sonra getirmişti. “Kızım, kardeşini gördün mü? Bu onun ilk dönüşüm günü! Onu hazırlamamız gerek.”

“Halledildi anne,” dedi Eshonai Huzur Ritmi’nde kadının yanına diz çökerken. “Budama nasıl gidiyor?”

“Kısa süre içinde bitirmem gerek,” dedi annesi. “Bu evin sahibi olanlar geri dönmeden önce bitirmem gerekiyor. ”

“Bu evin sahibi sensin anne.”

“Hayır, hayır. Başka iki kişiye ait. Onlar dün gece evdeydiler ve bana gitmem gerektiğini söylediler. Ben sadece gitmeden önce bu şistkabukların işini bitireceğim.” Törpüsünü çıkararak bir sırtın yan tarafını düzeltti, sonra da bunu o yönde büyümeye teşvik etmek için özsuyla ıslattı.

Eshonai Yas’a tutularak geriye doğru oturdu ve Huzur onu terk etti. Belki de Kayıplar Ritmi’ni seçmiş olması gerekirdi. Aklının içinde kendiliğinden belirdi.

Eshonai onu zorla bastırdı. Hayır. Hayır, onun annesi ölmüş değildi.

Tam olarak canlı da değildi.

“işte, bunu al,” dedi annesi Huzur’da Eshonai’ye bir törpü uzatırken. En azından annesi bugün onu tanımıştı. "Şuradaki çıkıntı üzerinde çalış. Onun aşağı doğru büyümeye devam etmesini istemiyorum. Onu yukarı doğru göndermemiz gerekiyor, yukarıdaki ışığa doğru.”

“Şehrin bu tarafında fırtınalar çok güçlü.”

“Fırtınalar mı? Saçmalama. Burada fırtına yok ki.” Annesi durakladı. “Kardeşini nereye götüreceğiz merak ediyorum. Onun dönüşümü için bir fırtınaya ihtiyacı olacak.”

“O konuda endişe etme anne,” dedi Eshonai kendisini Huzur ile konuşmak için zorlayarak. “Bununla ilgileneceğim.”

“Sen ne kadar iyisin Venli,” dedi annesi. “Ne kadar yardım seversin. Evde kalıyor, kardeşin gibi koşturup gitmiyorsun. O kız... O hiçbir zaman olması gereken yerde değil.”

“Artık öyle,” diye fısıldadı Eshonai. “Olmaya çalışıyor.”

Annesi kendi kendine mırıldanarak çalışmaya devam etti. Bir zamanlar, bu kadın şehirdeki en iyi hafızalardan bir tanesine sahipti. Aslında hâlâ da öyleydi, bir açıdan.

“Anne,” dedi Eshonai. “Yardıma ihtiyacım var. Korkunç bir şeyler olacağını düşünüyorum. Bunun hâlihazırda olmakta olanlardan daha aı mı korkunç olacağından ise emin olamıyorum.”

Annesi şistkabuğun bir tarafım törpüledi, sonra da tozları üfledi.

“Halkımız yıkılıyor,” dedi Eshonai. “Ufalanıp gidiyoruz. Narak'a taşındık ve yıpratıcı bir savaşa girmeyi seçtik. Bu da düzenli kayıplarla geçen altı yıl anlamına geldi. Dinleyiciler pes etmeye başladı.”

"Bu iyi değil,” dedi annesi.

“Ama ya alternatifi? Dokunmamamız gereken şeylerle uğraşmak, Yaradılma-mış’ların gözlerini üzerimize çekebilecek olan şeylerle."

“Çalışmıyorsun,” dedi annesi işaret ederek. “Kardeşin gibi olma.”

Eshonai ellerini kucağına koydu. Bunun faydası olmuyordu. Annesini bu şekilde görmek...

“Anne, biz neden karanlık yuvayı terk ettik?” dedi Eshonai Rica’da.

“Ah, bak bu eski bir şarkıdır, Venli,” dedi annesi. “Karanlık bir şarkıdır, senin gibi bir çocuk için uygun değildir. Yahu, sen daha birinci dönüşüm gününe bile gelmedin.”

“Ben yeteri kadar büyüğüm anne. Lütfen?”

Annesi şistkabuğun üstüne üfledi. En sonunda bu bir zamanlar olduğu şeyin son parçasını da unutmuş muydu? Eshonai'in kalbi sıkıştı.

“Uzun günler geçti karanlık yuvayı son görmemizden beri,” diye şarkı söyledi annesi Yad Ritimleri’nden birisinde. “Son Lejyon’du adımız o zamanlar. Savaşçılar en uzak ovalarda savaşmaları için gönderilmiş, bu bir zamanlar bir ülke olan ama şimdi moloz olan yerde. Ölüydü halkımızın çoğunun özgürlüğü. Zorla sokuluyorduk bilinmeyen formlara biz. Güç formlarıydı evet, ama itaat formlarıydı da. Tanrılar emrediyor ve biz de itaat ediyorduk her zaman. Her zaman.”

“O gün hâriç,” diye annesinin şarkısına eşlik etti Eshonai ritmine uyarak.

“Fırtınanın günüydü Son Lejyon kaçtığı zaman,” diye devam etti annesi şarkıya. “Zordu seçilmiş olan yol. Savaşçıların, tanrıların dokunduğu, tek seçeneğiydi seçmek zihin kıtlığını. Bir sakatlanmaydı özgürlüğü getiren.”

Annesinin sakin, yankılı şarkısı rüzgârla birlikte dans etti. Diğer zamanlarda ne kadar kırılgan görünüyor olsa da, eski şarkıları söylediği zaman annesi tekrar kendisiymiş gibi görünürdü. Arada bir Eshonai ile çatışmış olsa da, Eshonai’nin her zaman saygı duymuş olduğu bir ebeveyndi.

“Cüretkârdı meydan okuması Son Lejyon’un düşünceyi ve kudreti özgürlük için terk ettiği zaman,” diye şarkı söylemeye devam etti annesi. “Unutma riskine girmişlerdi her şeyi. O yüzden yazdılar şarkıları yüz hikâyeyi anlatacak, hatırlamak için. Ben onları sana anlatıyorum ve sen de onları çocuklarına anlatacaksın, tekrar keşfedilin-ceye kadar formlar.”

Oradan ise eski şarkılardan bir tanesine atladı, halklarının nasıl terk edilmiş bir krallığın harabelerine yuva kurduklarını anlatıyordu. Sıradan kabileler ve mültecilermiş gibi davranmak için nasıl dağıldıklarını. Planları gizlenmiş olarak, ya da en azından görmezden gelinmiş olarak kalmaktı.

Şarkılar o kadar fazla şeyi atlıyordu ki. Son Lejyon kıtform ve eşform dışında hiçbir şeye dönüşmeyi bilmiyordu, en azından tanrıların yardımı olmaksızın. Başka formlara girmenin mümkün olduğunu bile nereden öğrenmişlerdi? Bu gerçekler ilk başta şarkılarda kaydedilmişti de, sonradan yıllar geçtikçe sözler şurada ya da burada değiştikçe mi kaybedilmişti?

Eshonai dinledi ve her ne kadar annesinin.sesi onun tekrar Huzur’a tutulmasına yardım etse de, kendisini yine de son derece sıkıntı içinde buldu. O buraya cevaplar için gelmişti. Başka zaman olsa bu işe yarardı.

Artık öyle değildi.

Eshonai ayağa kalkarak annesini şarkı söylemeye bıraktı.

“Bugün temizlik yaparken eşyalarını buldum,” dedi annesi şarkısını keserek. “Onları almalısın. Evde kalabalık ediyorlar ve ben de kısa süre sonra buradan taşınacağım.”

Eshonai kendi kendine Yas mırıldandı ama yine de annesinin ne “keşfetmiş” olduğunu görmek için gitti. Ona bir çocuğun oyuncakları gibi görünen bir diğer taş yığını mıydı? Elbiseler olduğunu hayal ettiği kumaş parçaları mı?

Eshonai evin önünde küçük bir torba buldu. Bunu açtığında ise kâğıtlar.

Yerel bitkilerden yapılmış olan kâğıtlardı, insan kâğıtları değildi. Kaba kâğıttı, rengi değişkendi, eski dinleyici usulüyle üretilmişti. Dolgun ve pürüzlüydü, muntazam ve işlenmiş değildi. Üzerlerindeki mürekkep solmaya başlıyordu ama Eshonai çizim-leri tanıdı.

Haritalarım, diye düşündü. Eski günlerden kalma.

İstemeden Yad’a tutuldu. İnsanların Natanatan dediği diyarın ovalarında yürüyerek, ormanların ve korulukların içinden geçerek, kendi haritalarını çizerek ve dünyasının sınırlarını genişleterek harcanan günler. Eshonai tek başına başlamıştı ama onun keşifleri bütün bir halkı heyecanlandırmıştı. Kısa süre sonra, her ne kadar daha hâlâ ergenlik çağında olsa bile, Eshonai koskoca keşif kafilelerine önderlik etmiş, yeni nehirleri, yeni harabeleri, yeni sprenleri, yeni bitkileri bulmuştu.

Ve de insanları. Bir açıdan bütün her şeyin suçlusu oydu.

Annesi yine şarkı söylemeye başladı.

Eski haritalarına bakarken, Eshonai içinde güçlü bir özlem buldu. Bir zamanlar, o dünyayı taze ve heyecan verici bir şey olarak görürdü. Yeniydi, bir fırtınadan sonra yapraklarını açan bir orman gibiydi. Halkı kadar kesin bir şekilde, Eshonai de yavaş yavaş ölmekteydi.

Haritalarını aldı ve annesinin evini terk ederek, şehrin merkezine doğru yürümeye başladı. Annesinin hâlâ güzel olan şarkısı arkasından yankılandı. Eshonai Huzur’a tutuldu. Bu da ona neredeyse Beş’in geri kalanlarıyla olan buluşması için geç kalmış olduğunu gösterdi.

Adımlarını hızlandırmadı. Huzur Ritminin düzenli, ağır vuruşlarının onu ileri doğru taşımasına izin verdi. Eğer belli bir Ritim’e tutulmak için konsantre olmazsan, vücudun kendiliğinden ruh hâline uygun olan bir tanesini seçerdi. O yüzden de, hislerine uygun olmayan bir Ritim’i dinlemeyi seçmek her zaman bilinçli bir seçimdi. Eshonai şimdi bunu Huzur ile yapıyordu.

Dinleyiciler yüzlerce yıl önce bir seçim yapmışlardı, onları ilkellik seviyesine geri götürmüş olan bir seçim. Gavilar Kholin’i öldürmeyi seçmek de, atalarının bu seçimini desteklemek yönünde olan bir hareketti. Eshonai halkının liderlerinden birisi değildi ama onlar onun tavsiyelerini dinlemişler ve ona kendileriyle birlikte oy verme hakkını vermişlerdi.

Bu seçim, her ne kadar korkunç görünüyor olsa da, cesaretle yapılmış bir seçim. Onlar uzun bir savaşın Alethileri sıkacağını ummuşlardı.

Eshonai ve diğerleri Alethilerin açgözlülüğünü hafife almışlardı. Mücevherkalpler her şeyi değiştirmişti.

Şehrin ortasında, havuzun yakınında olan uzun bir kule vardı, yüzyılların fırtınalarına rağmen gururla dimdik duruyordu. Bir zamanlar içinde merdivenler vardı ama pencerelerden içeri akan krem binanın içini tamamen taşa dönüştürmüştü. O yüzden de işçiler dışı boyunca tırmanarak yükselen basamaklar oymuşlardı.

Eshonai basamakları tırmanmaya başladı, güvenlik için zincire tutunmuştu. Bu uzun ancak tanıdık olan bir tırmanıştı. Her ne kadar bacağı ağrısa da, savaşformun çok yüksek dayanıklılığı vardı; gerçi güçlü kalabilmek için diğer bütün formlardan daha fazla yiyeceğe ihtiyaç duyuyordu. Eshonai tepeye kolaylıkla vardı.

Beş’in diğer üyelerini onu beklerken buldu, her bilinen forma bürünmüş olan bir üye vardı. Savaşform için Eshonai, işform için Davim, eşform için Abronai, çevik-form için Chivi ve kıtform için de sessiz Zuln. Venli de yanında eski-eşiyle birlikte bekliyordu, gerçi o zorlu tırmanış yüzünden kızarmıştı. Çevikform her ne kadar pek çok incelikli faaliyet için iyi olsa da, büyük bir dayanıklılığı yoktu.

Eshonai eski kulenin düz tepesine çıktı, doğudan esen rüzgâr ona çarpıyordu. Burada oturacak yer yoktu ve Beş’i de çıplak taşların üzerine oturmuşlardı.

Davim Sinir mırıldandı. Kişinin kafasının içinde Ritimler varken, kazara geç kalması zor olurdu. Haklı olarak onlar Eshonai’nin oyalanmış olduğunu düşünüyorlardı.

O da taşlara oturdu ve cebinden sprenle doldurulmuş mücevheri çıkararak, bunu önünde yere koydu. Eflatun taş Fırtınaışığı ile parlıyordu.

“Ben bu test konusunda endişeliyim,” dedi Eshonai. “Bunun devam etmesine izin vermememiz gerektiğini düşünüyorum.”

“Ne? Abla saçmalama,” dedi Venli Kaygı’da. "Halkımızın buna ihtiyacı var.”

Davim öne doğru eğildi, kolları dizlerinin üzerindeydi. Geniş yüzlüydü, işform derisi büyük ölçüde siyahtı ve ara ara minik kırmızı sarmallarla lekeliydi. “Eğer bu işe yararsa, inanılmaz bir gelişme olacak. Antik güç formlarından ilki tekrar keşfedilmiş olacak.”

“O formlar tanrılarla ilişkili,” dedi Eshonai. “Ya , bu formu seçmekle, onları geri dönmeleri için davet etmiş olursak?”

Venli Sinir’de mırıldandı. “Eski günlerde, formların hepsi tanrılardan geliyordu. Biz çevikformun bize bir zararının olmadığını gördük. Fırtınaformun neden olsun?”

“O farklı,” dedi Eshonai. “Şarkıyı söyleyin, mırıldanıp görün. ‘Tanrılar getirecek geceyi onun gelmesiyle’. Antik güçler tehlikeli.”

“insanlar onlara sahip,” dedi Abronai. Eşforma bürünmüştü, havalı ve tombuldu, gerçi o formunun ihtiraslarını kontrol edebiliyordu. Eshonai onun konumuna hiçbir zaman imrenmemişti; özel konuşmalarından biliyordu ki, o da başka bir formda olmayı tercih ederdi. Ne yazık ki, eşforma giren diğerleri bunu ya geçici bir süre için yapıyordu, ya da Beş’e katılmak için gerekli olan uygun ciddiyete sahip değillerdi.

“Bize raporu sen kendin getirdin Eshonai,” diye devam etti Abronai. “Sen Alet-hilerin arasında antik güçleri kullanan bir savaşçı gördün ve pek çok başkası da bunu bizim için teyit etti. Dalgabağlamalar insanlara geri dönmüş. Sprenler bize bir kez daha ihanet ediyor.”

“Eğer Dalgabağlama geri geliyorsa, o zaman bu tanrıların da zaten geri gelmekte olduğuna işaret ediyor olabilir/' dedi Davim Olçü’de. “Eğer öyleyse, bizim de onlarla karşılaşmak için hazırlıklı olmamız en iyisi olur. Güç formlarının bu konuda faydası olacaktır.”

“Onlar gelecek mi bilmiyoruz,” dedi Eshonai Azim’de. “Bunların hiçbirisini bilmiyoruz. İnsanların Dalgabağlamalarının olup olmadığım bile kim bilir? Bu Şerefkı-lıçlarından birisi olabilir. O gece biz bir tanesini Alethkar’da bırakmıştık.”

Chivi Kuşku’da mırıldandı. Çevikform yüzünün uzun hatları vardı, saçları uzun bir kuyruk hâlinde arkadan bağlanmıştı. “Bir halk olarak solup gidiyoruz. Bugün kıt-form seçmiş olan bazılarının yanından geçtim ve bunu geçmişimizi hatırlamak için seçmemişlerdi. Onlar bunu seçmedikleri takdirde insanların onları öldüreceğinden endişe ettikleri için seçmişlerdi! Onlar kendilerini köleleştirilmek için hazırlıyorlar!” “Onları ben de gördüm/’ dedi Davim Azim’de. “Bizim bir şeyler yapmamız gerek Eshonai. Senin askerlerin bu savaşı kaybediyorlar, adım adım.”

“Gelecek fırtınada,” dedi Venli. Niyaz Ritmini kullanmıştı. “Bunu gelecek fırtınada test edebilirim.”

Eshonai gözlerini kapattı. Niyaz. Bu sık sık tutulduğun bir Ritim değildi. Kardeşini bu konuda reddetmek zordu.

"Bu kararda birleşmiş olmamız gerekli,” dedi Davim. “Başka hiçbir şeyi kabul etmeyeceğim. Eshonai, sen itiraz etmekte ısrar ediyor musun? Bu kararı vermek için biz burada kantolar harcamak zorunda mı kalacağız?”

Eshonai derin bir nefes aldı, yavaş yavaş kararını vermişti. Bir kâşifin kararı. Yanında yere koymuş olduğu haritalarla dolu torbaya bir göz attı.

“Bu teste onay vereceğim,” dedi Eshonai.

Venli Takdir’de mırıldandı.

“Ancak,” diye devam etti Eshonai Azim'de. “Bu yeni formu ilk deneyen kişi ben olmalıyım.”

Bütün mırıldanmalar kesildi. Beş’in diğer üyeleri ona boş boş baktılar.

“Ne?" dedi Venli. “Abla, hayır! Bu benim hakkım.”

“Sen fazla değerlisin/’ dedi Eshonai. “Sen formlar hakkında çok fazla şey biliyorsun ve senin araştırmalarının büyük bir kısmı da sadece kafanın içinde duruyor. Ben sadece bir askerim. Eğer bu test yanlış giderse feda edilebilirim. ”

“Sen bir Paredarsın,” dedi Davim. “Elimizdeki sonuncu.”

“Thude da Kılıç ve Zırh’ımda antrenman yaptı,” dedi Eshonai. “Her ihtimale karşı ikisini de ona bırakacağım.”

Beş’in diğer üyeleri Ölçü’de mırıldandılar.

"Bu iyi bir öneri,” dedi Abronai. “Eshonai’nin hem gücü, hem de tecrübesi var.”

“Bu benim keşfim di!” dedi Venli Sinir’de.

"Ve bunun için takdir ediliyorsun,” dedi Davim. “Ama Eshonai haklı, sen ve senin âlimlerin bizim geleceğimiz için fazla önemlisiniz.”

"Ondan da önemlisi, sen projenin fazla içindesin Venli,” diye ekledi Abronai. “Konuşma tarzın bunu açıkça gösteriyor. Eğer Eshonai fırtınalara girer ve bu form konusunda yanlış olan bir şeyleri keşfederse, o deneyi durdurabilir ve bize geri dönebilir.”

“Bu iyi bir uzlaşma," dedi Chivi başını sallayarak onaylarken. “Hepimiz buna katılıyor muyuz?”

“İnanıyorum ki öyle,” dedi Abronai Zuln’a doğru dönerek.

Kıtformluların temsilcisi nadiren konuşurdu. O bir parshmenin önlüğünü giymişti ve onların arasındaki bütün kıtformluların yanı sıra, şarkıları olmayan parshmenleri de temsil etmeyi kendisinin görevi olarak kabul ettiğine işaret etmişti.

Onunki de Abronai’nin eşformda kalması kadar asil bir fedakârlıktı. Daha bile fazlasıydı. Kıtform katlanması zor bir formdu, çok az kişinin bir fırtınaarasından daha fazla süre için tecrübe ettiği bir şeydi.

“Bunu kabul ediyorum,” dedi Zuln.

Diğerleri Takdir’de mırıldandı. Sadece Venli şarkıya katılmamıştı. Eğer bu fırtı-naformun gerçek olduğu ortaya çıkacak olursa, Beş’e bir diğer kişi daha ekleyecekler miydi? ilk başta, Beş’in hepsi de kıtformluydu, sonra hepsi birden işformlu olmuştu. Sadece çevikformun keşfedilmesinden sonra her form için bir kişi olmasına karar vermişlerdi.

Bu daha sonrası için olan bir soruydu. Beş’in diğer üyeleri ayağa kalktılar, sonra da kulenin etrafından dönerek aşağı inen uzun basamakları boyunca ilerlemeye başladılar. Rüzgâr doğudan esiyordu ve Eshonai de oraya doğru dönerek kırık Ovalar’ın ötesine, Fırtınaların Kökeni’ne doğru baktı.

Yaklaşmakta olan bir yücefırtına sırasında, Eshonai rüzgârların içine adımını atacak ve yeni bir şeye dönüşecekti. Güçlü bir şeye. Dinleyicilerin, ve belki insanların da, kaderini sonsuza kadar değiştirecek olan bir şeye.

“Neredeyse senden nefret etmek için sebebim olacak abla,” dedi Venli Azar’da Eshonai’nin oturduğu yerin yanında oyalanırken.

“Bu testi yasaklamadım,” dedi Eshonai.

“Onun yerine şanına el koydun.”

“Eğer elde edilecek bir şan varsa, bu formu keşfettiğin için sana ait olacak,” dedi Eshonai Azar’da. “Bu konuyu düşünmeye bile gerek yok. Sadece halkımızın geleceğinin önemi var.”

Venli Sinir’de mırıldandı. “Sana bilge dediler, tecrübeli. Senin eskiden kim olduğunu unuttular mı diye merak etmeme neden oluyor; ben evde oturur ve şarkıları ezberlerken patavatsızca başını alıp giden, halkını görmezden gelen şendin. Herkes sorumluluk sahibi olanın sen olduğuna inanmaya ne ara başladı?”

Bu lanet üniforma yüzünden, diye düşündü Eshonai ayağa kalkarken. “Sen neden bize ne üzerinde çalıştığını söylemedin? Çalışmalarının sanatform ya da meditas-yonform bulmak için olduğuna inanmaya yönlendirdin. Bunun yerine, sen antik güç formlarından bir tanesini arıyormuş sun.”

“Bir önemi var mı?”

“Evet. Bütün çok önemi var, Venli. Seni seviyorum ama senin hırsın beni korkutuyor.”

“Bana güvenmiyorsun,” dedi Venli Ihanet’te.

İhanet. Bu nadiren söylenen bir şarkıydı. Eshonai’ye irkilmesine neden olacak kadar batmıştı.

“Bu formun ne yaptığını göreceğiz,” dedi Eshonai haritalarım ve sprenin hapsedilmiş olduğu mücevheri yerden alırken. “Ondan sonra tekrar konuşuruz. Ben sadece dikkatli olmak istiyorum.”

“Sen bunu da kendin yapmak istiyorsun,” dedi Venli Sinir’de. “Sen hep birinci olmayı istiyorsun. Ama yeter. Olan oldu. Benimle gel, sana formun yerleşmesine yardım etmek için uygun olan zihinsel durumu öğretmem gerekecek. Ondan sonra dönüşüm için bir yücefırtına seçeriz.”

Eshonai başını sallayarak onayladı. Bu eğitimi alacaktı. Bu arada da, düşünecekti. Belki de başka bir yol vardı. Eğer Alethilerin onu dinlemesini sağlayabilirse, Dalinar Kholin’i bulabilir, barış talebinde bulunabilirse...

Belki o zaman buna gerek kalmazdı.

mm

İS#®

ı&k

Savaşformuna dönüşüldü, savaş ve hükmetmek için,

Tanrılar bahşetti, öldürmeni istedi.

Bilinmeyen, görünmeyen ama mutlak kazanmak için, irade ile birlikte geldi.

-Dinleyici Listeleme Şarkısı, 15. kıta

Vagon taş zemin boyunca sarsılarak ve sallanarak ilerliyordu, Shallan Tvlakv’a çalışan kaya suratlı paralı askerlerden biri olan Bluth’un yanındaki sert oturağa tünemişti. Bluth vagonu çeken chulu yönlendiriyordu ve fazla konuşmuyordu, gerçi Shallan'ın bakmadığını düşündüğü zamanlarda onu koyu camdan boncuklara benzer gözlerle inceliyordu.

Hava soğuktu. Shallan havanın değişmesini ve bir an için baharın, hatta yazın gelmesini diledi. Tamamen donmuş bu uğursuz yerde pek de olası değildi. Jasnah’nın sandığının astarından bir battaniye uydurmuş olan Shallan, bunu dizlerinin üzerine sermiş ve ayaklarına kadar sarkıtmıştı. Soğuğa karşı olduğu kadar, eteğinin ne kadar paralanmış olduğunu da gözden gizlemek içindi.

Etrafı inceleyerek dikkatini dağıtmaya çalışıyordu; burada güney Buzdiyar’daki bitki örtüsü onun için tamamen yabancıydı. Eğer çimen varsa, kayaların Rüzgâryönü taraflarında tutamlar hâlinde yetişiyordu; uzun ve dalgalı değil, kısa dikensi yaprakları vardı. Kayafilizleri asla bir yumruktan daha büyük olmuyordu ve bir tanesinin üzerine su dökmeyi denediği zaman bile sonuna kadar da açılmıyorlardı. Sarmaşıkları da tembel ve yavaştı, sanki soğuktan uyuşmuş gibilerdi. Ayrıca tepelerin yanları boyunca ve çatlakların içinde yetişen cılız küçük çalılar da vardı. Kırılgan dalları vagonun kenarlarını tırmalıyor, yağmur damlası büyüklüğündeki minik yeşil yaprakları katlanıyor ve dalların içine çekiliyordu.

Çalılar bol ve bereketli yetişiyor, tutunabildikleri her yere yayılıyorlardı. Vagon özellikle uzun bir kümenin yanından geçerken, Shallan uzandı ve bir dal kopardı. Tüp şeklindeydi, ortası açıktı ve ele kum gibi pürüzlü geliyordu.

“Bunlar yücefırtınalar için fazla kırılgan,” dedi Shallan dalı yukarı kaldırarak. “Bu bitki nasıl sağ kalıyor?”

Bluth homurdandı.

“Seyahatte karşılıklı diyalog kurmak suretiyle ilgi göstermek sıradan bir olaydır Bluth,” dedi Shallan.

“Yapardım,” dedi Bluth ters bir şekilde. “Eğer o lanet lafların yansının ne anlama geldiğini hileydim.”

Shallan irkildi. Gerçekten de herhangi bir cevap beklememişti. “O zaman eşitiz,” dedi. “Çünkü sen de bilmediğim bir sürü kelime kullanıyorsun. Gerçi onların büyük bir kısmının küfür olduğunu düşünüyorum... ”

Shallan bunu kaygısız bir şekilde söylemek istemişti ama Bluth’un yüz ifadesi sadece daha da fazla karardı. “Benim o sopa kadar aptal olduğumu düşünüyorsun.” Sopama hakaret etme. Kelimeler davetsizce aklına geldi ve neredeyse dudaklarına da geliyorlardı. Yetiştirilme tarzı düşünülecek olursa, Shallan’ın dilini tutmakta daha iyi olması gerekirdi. Ama özgürlük, her kapalı kapının arkasından babasının çıkması korkusunun eksikliği, kendine hakim olabilme dürtüsünü zayıflatmıştı.

Bu sefer alayı bastırdı. “Aptallık kişinin çevresinin bir işlevidir,” dedi bunun yerine.

“Benim öyle yetiştirildiğim için mi aptal olduğumu söylüyorsun?”

“Hayır. Diyorum ki herkes bazı durumlarda aptaldır. Gemim battıktan sonra, kendimi kıyıda buldum ama ısınmak için bir ateş yakmayı beceremedim. Sen benim aptal olduğumu söyler miydin?”

Bluth ona bir bakış attı ama konuşmadı. Belki de bir koyugöz için bu soru bir tuzak gibi görünüyordu.

“E, öyleyim,” dedi Shallan. “Pek çok alanda aptalım. Belki de konu uzun cümlelere geldiği zaman sen de aptalsın. İşte o yüzden hem âlimlere, hem de kervan işçilerine ihtiyaç vardır Muhafız Bluth. Aptallıklarımız birbirini tamamlıyor.”

“Nasıl ateş yakılacağını bilen tiplerin olmasına neden ihtiyaç olduğunu anlıyorum,” dedi Bluth. “Ama süslü kelimeler kullanan insanlara ne ihtiyaç var bilmem.” “Şşş,” dedi Shallan. “Sesini alçalt. Eğer açıkgözler duyarsa, zamanlarını yeni kelimeler uydurmakla boşa harcamayı bırakıp, dürüst insanların işlerine burunlarını sokmaya başlayabilirler.”

Bluth ona tekrar bir bakış attı. O kalın kaşların altında mizahın bir pırıltısı bile yoktu. Shallan içini çekti ama dikkatini tekrar bitkilere çevirdi. Yücefırtmalardan nasıl kurtuluyorlardı? Shallan eskiz defterini çıkarmalı ve...

Hayır.

Zihnini boşalttı ve vazgeçti. Kısa bir süre sonra, Tvlakv gün ortasında durmaları için seslendi. Shallan'ın vagonu yavaşladı ve diğer vagonlardan bir tanesi onun yanına geldi.

Bunu Tag sürüyordu, iki parshmen arkadaki kafesin içinde oturmuş, sessizce çalışarak bu sabah topladıkları kamışlardan şapkalar örüyorlardı. İnsanlar sık sık pars-hmenlere böyle önemsiz işler yapmalarını emrederdi; zamanlarının tamamını, sahiplerine para kazandırmakla geçirdiklerinden emin olmak için yapılan bir şeydi. Tvlakv vardıkları yerde şapkaları birkaç çentik karşılığında satacaktı.

Vagon dururken onlar çalışmaya devam etti. Onlara başka bir şey yapmalarının söylenmesi ve yaptıkları her iş için de özellikle eğitilmeleri gerekirdi. Ama bir kere eğitildikleri zaman şikâyet etmeden çalışıyorlardı.

Shallan onların sessiz itaatkârlığını tehlikeli bir şey olarak görmemekte zorlanıyordu. Başını salladı, sonra da elini daha başka bir düşünceye bir kapılmadan vagondan inmesine yardım eden Bluth’a doğru uzattı. Yere indiği zaman elini aracın yan tarafına dayadı ve dişlerinin arasından keskince bir nefes çekti. Fırtınababa, ayaklarına ne yapmıştı böyle? Acısprenleri yanındaki duvardan dışarı çıktılar, sanki eti kazınmış eller gibi minik turuncu kiriş parçalarıydı.

“Berrakhanım?” dedi Tvlakv ona doğru paytak paytak gelirken. “Korkarım ki bizim size yiyecek konusunda önerebileceğimiz pek bir şey yok. Bizler fakir tüccarlarız, anlarsınız ya, ve leziz yemeklere paramız yetmez.”

“Elinizde ne varsa yeterli olacaktır,” dedi Shallan acının yüzünden belli olmaması için çalışırken, gerçi sprenler bunu zaten ele vermişti. “Lütfen adamlarından bir tanesine sandığımı indirt.”

Tvlakv herhangi bir itiraz etmeden bunu yaptı, gerçi Bluth sandığı aşağı indirirken aç gözlerle izliyordu. Onun içeride ne olduğunu görmesine izin vermek özellikle kötü bir fikirmiş gibi görünüyordu; onun ne kadar az bilgisi olursa, Shallan’ın durumu da o kadar iyi olurdu.

“Bu kafesler,” dedi Shallan vagonunun arka tarafını gözden geçirerek. “Yukarıdaki kopçalara bakılacak olursa, parmaklıkların üzerine tahta kapaklar takılabilirmiş gibi görünüyor.”

“Evet Berrakhanım,” dedi Tvlakv. “Yücefırtınalar için, anlarsınız ya.”

“Senin bu üç vagondan sadece bir tanesini doldurmaya yetecek kadar kölen var,” dedi Shallan. “Ve parshmenler de öbüründe gidiyor. Bu boş ve benim için gayet iyi bir seyahat arabası olacak. Kapaklarını takın.”

“Berrakhanım?” dedi Tvlakv şaşkınlıkla. “Siz kafesin içine konulmak mı istiyorsunuz?"

“Neden olmasın?” diye sordu Shallan gözlerinin içine bakarak. “Muhakkak ki sizin gözetiminiz altında güvendeyimdir, Tüccar Tvlakv.”

“Ee... Evet.”

“Sen ve adamların zorlu yolculuklara epey alışkın olmalısınız,” dedi Shallan sakin bir şekilde. “Ama ben değilim. Her gün, her gün güneşin altındaki sert bir oturakta gitmek bana uymayacak. Ancak bu yaban diyarlardaki seyahat sırasında uygun bir arabaya binmeyi çok hoş karşılarım. ”

“Araba? Bu bir köle vagonu!” dedi Tvlakv.

“Önemsiz kelimeler, Tüccar Tvlakv,” dedi Shallan. “Çabuk olabilirseniz?”

Tvlakv içini çekti ama emri verdi ve adamları da vagonun altından kapakları çıkardılar ve parmaklıkların dışına astılar. Kafesin kapısının olduğu arka tarafı açık bırakmışlardı. Sonuç özellikle konforluymuş görünmüyordu ama biraz mahremiyet sağlayacaktı. Tvlakv’ı mutsuz eden şekilde, Shallan Bluth’a sandığını içeri yükletti.

Sonra içeri tırmandı ve kafes kapısını çekip kapattı. Elini parmaklıkların arasından Tvlakv'a doğru uzattı.

“Berrakhanım?”

“Anahtar," dedi Shallan.

“Ha.” Köle tüccarı anahtarı cebinden çıkardı ve ona vermeden önce bir an için inceledi, fazlasıyla uzun bir an.

“Teşekkür ederim,” diye cevap verdi Shallan. “Hazır olduğu zaman yemeğimi Bluth ile gönderebilirsin ama benim derhâl bir kova temiz suya ihtiyacım olacak. Çok yardımsever davrandınız, sizin hizmetlerinizi unutmayacağım.”

“Ee... Teşekkür ederim.” Bu neredeyse bir soruymuş gibi gelmişti ve yürüyerek uzaklaşırken, Tvlakv’ın kafası karışmış gibi görünüyordu. İyi.

Bluth’un suyu getirmesini bekledi, sonra da ayaklarının üzerine basmamak için emekleyerek kapalı vagonun içlerine girdi. Ter ve pislik kokuyordu ve burada tutulmuş olan köleleri düşünmek midesinin bulanmasına neden oluyordu. Bluth’a daha sonra parshmenlere temizlettirmesini söyleyecekti.

Jasnah’nın sandığının önünde durdu, sonra da dizlerinin üzerinde dikkatlice kapağı kaldırdı. İçerideki dolu kürelerden dışarıya ışık fışkırdı. Desen de içeride bekliyordu, Shallan ona görülmemesini söylemişti, şekli bir kitabın kapağını kabartmıştı.

Shallan sağ kalmıştı, şimdiye kadar. Kesinlikle güvende değildi ama en azından anında donarak ya da açlıktan ölmeyecekti. Bu da en sonunda daha büyük sorular ve sorunlarla yüzleşmek zorunda olduğu anlamına geliyordu. Bir an için zonklayan ayaklarını görmezden gelerek elini kitapların üzerine koydu. “Bunlar Harap Ovalar’a ulaşmak zorunda”

Desen şaşkın bir sesle titreşti, merak ima eden sorgulayıcı bir tondu.

“Birilerinin Jasnah’nın işini devam ettirmesi gerek,” dedi Shallan. “Urithiru’nun bulunması gerek ve Alethilerin de Yokelçilerin geri dönüşünün çok yakın olduğuna ikna edilmeleri gerek. ” Hemen yandaki vagonda çalışmakta olan parshmenleri düşünerek titredi.

“Sen... Mmm... Devam edeceksin?” diye sordu Desen.

“Evet.” Shallan bu kararı Tvlakv’ın Harap Ovalar’a doğru gitmesi için ısrar ettiği anda vermişti. “O gece gemi batmadan önce, Jasnah’yı savunması düşmüşken gördüğüm zaman... Yapmam gerekenin bu olduğunu biliyorum.”

Desen uğuldadı, sesi yine şaşkın gibi geliyordu.

“Bunu açıklaması zor,” dedi Shallan. “Bu insani bir şey.”

“Harika,” dedi Desen hevesle.

Shallan ona doğru bir kaşını kaldırdı. Bir odanın ortasında dönerek ya da duvarlarda bir yukarı, bir aşağı giderek saatler harcamaktan buraya kadar epey bir mesafeyi çok hızlı katetmişti.

Shallan daha iyi görmek için birkaç küreyi dışarı çıkardı, sonra da Jasnah’mn kitaplarının etrafına sarmış olduğu kumaşlardan bir tanesini çözdü. Kumaş tertemizdi. Ardından su kovasına daldırdı ve ayaklarını yıkamaya başladı.

“O gece Jasnah’mn yüz ifadesini görmeden önce, öyle yorgun hâliyle konuşmadan ve tam olarak ne kadar endişeli olduğunu fark etmeden önce, bir tuzağa düşmüştüm. Bir âlim tuzağına. Jasnah’mn parshmenler hakkında anlattıklarına karşı ilk duyduğum

dehşete rağmen, bunu entelektüel bir bilmece olarak görmüştüm. Jasnah dışarıdan o kadar serinkanlı görünüyordu ki, onun da aynı şekilde düşündüğünü varsaymıştım.” Shallan ayağındaki bir yarığın içinden bir taş parçasını çıkarırken irkildi. Vagonun zemininden daha fazla acıspreni çıktı. Yakın zamanlarda uzun yol yürüyecek değildi ama en azından henüz hiç çürükspreni görmüyordu. Antiseptik bulsa iyi olacaktı. "Tehlikemiz sadece teorikte değil Desen. Tehlike gerçek ve korkunç.”

“Evet,” dedi Desen, sesi ciddiydi.

Shallan bakışlarını ayaklarından kaldırdı. Desen sandık kapağının içine geçmişti, farklı renkli kürelerin değişken ışıklarıyla aydınlanıyordu. “Sen tehlike hakkında bir şeyler biliyor musun? Parshmenler, Yokelçiler?” Belki de Shallan sesinin tonuna fazla yorum getiriyordu. O insan değildi ve sık sık garip vurgularla konuşuyordu.

“Benim döndüm... Bunun yüzünden,” dedi Desen.

“Ne? Niye bir şey demedin!”

“Demek... Konuşmak... Düşünmek. Hepsi zor. İyiye gidiyor.”

“Bana Yokelçiler yüzünden geldin,” dedi Shallan sandığa yaklaşarak, elindeki kanlı kumaşı unutmuştu.

“Evet. Desenler... Biz... Bizler... Endişe. Bir tane gönderildi. Ben.”

“Neden bana?”

“Yalanlar yüzünden.”

Shallan başım olumsuzca salladı. “Anlamadım.”

Desen memnuniyetsizlikle vızıldadı. “Sen. Senin ailen.”

“Beni ailemle birlikteyken de mi izliyordun? O kadar uzun zaman önce?” "Shallan. Hatırla...”

Yine o hatıralar. Bu sefer bir bahçe bankı değil, ama steril beyaz bir oda. Babasının ninnisi. Yerde kan.

Hayır.

Shallan arkasını döndü ve tekrar ayaklarını temizlemeye başladı.

“Ben insanları... Az biliyorum," dedi Desen. “Onlar kırılıyor. Zihinleri kırılıyor. Sen kırılmadın. Sadece çatladın.”

Shallan silmeye devam etti.

“Seni kurtaran yalanlar,” dedi Desen. “Beni yalanlar çekti.”

Shallan kumaşını kovaya batırdı. “Senin bir adın var mı? Ben sana Desen dedim ama bu daha çok bir tanım.”

“İsim numaralar,” dedi Desen. “Çok numara. Söylemesi zor. Desen... Desen iyi.” “Sen de tezat olarak bana Değişik demeye başlamadığın sürece sorun yok,” dedi Shallan.

“Mmmmmm...”

“Bu ne demek?” diye sordu Shallan.

“Düşünüyorum,” dedi Desen. “Yalanı değerlendiriyorum.”

“Espriyi mi?”

“Evet.”

“Lütfen çok derin düşünme,” dedi Shallan. “Özellikle iyi bir tane değildi. Eğer gerçek bir tanesini düşünmek istiyorsan, Yokelçilerin geri dönüşünü durdurmanın herkes dururken bana bağlı olabilecek olmasını düşün.”

“Mmmmm...”

Yapabildiği kadarıyla ayaklarım temizledi, sonra da sandıktan birkaç başka kumaşla sardı. Terliği ya da ayakkabısı yoktu. Belki köle tüccarlarının birinden fazla bir çift çizmeyi satın alabilir miydi? Sadece düşüncesi bile midesinin kalkmasına neden oluyordu ama başka seçeneği yoktu.

Ondan sonra, sandığın içini gözden geçirdi. Bu Jasnah’nın sandıklarından sadece bir tanesiydi ama Shallan bunun kendi kamarasında tuttuğu sandık olduğunu fark etmişti, suikastçıların almış olduğu sandık. Jasnah’nm notlarını içeriyordu; kitaplar ve kitaplar dolusu not. Sandıkta çok az sayıda birincil kaynak vardı ama bunun önemi yoktu, çünkü Jasnah titizlikle ilişkili olan bütün pasajları kopyalamıştı.

Shallan en son kitabı da bir kenara koyarken, sandığın dibindeki bir şeyi fark etti. Kopmuş bir kâğıt sayfası mıydı? Merakla aldı, sonra da neredeyse şaşkınlıktan düşürüyordu.

Bu Jasnah’nın bir resmiydi, Shallan tarafından çizilmişti. Shallan bunu ona himayesi altına kabul edildikten sonra vermişti. Onun bunu attığını varsaymıştı, kadının boş işler olarak gördüğü görsel sanatlara karşı çok az sevgisi vardı.

Onun yerine, Jasnah bunu burada en kıymetli şeylerinin yanına koymuştu. Hayır. Shallan bunu düşünmek istemiyordu, bununla yüzleşmek istemiyordu.

“Mmm...” dedi Desen. “Bütün yalanları tutamazsın. Sadece en önemlileri."

Shallan elini uzatarak gözlerinde yaşlar buldu. Jasnah için. Shallan bu yastan kaçınıyordu, küçük bir kutuya koyup bir kenara kaldırmıştı.

O yasın girmesine izin verdiği anda, tepesine bir diğeri bindi. Jasnah’nın ölümüyle kıyaslandığı zaman boş bir işmiş gibi görünüyordu ama Shallan’ın en azından onun kadar, hatta belki daha da fazla derinlere çekmekle tehdit ediyordu.

“Eskiz defterlerim...” diye fısıldadı. “Hepsi gitti.”

“Evet,” dedi Desen, sesi kederli geliyordu.

“Sakladığım her resim. Kardeşlerim, babam, annem...” Hepsi de derinlere batıp gitmişti, çizdiği yaratık eskizleri ve onların ilişkileri, biyolojileri ve doğalarıyla ilgili düşünceleri. Gitmişti. Her bir parçası gitmişti.

Dünya Shallan’ın sersem gökyılanı resimlerine bağlı değildi. Yine de dünyası yıkılmış gibi hissediyordu.

“Daha fazla çizeceksin,” diye fısıldadı Desen.

“İstemiyorum.” Shallan daha fazla yaşla gözlerini kırpıştırdı.

“Ben titreşmeyi kesmeyeceğim. Rüzgâr esmeyi kesmeyecek. Sen çizmeyi kesmeyeceksin.”

Shallan parmaklarını Jasnah’mn resminin üzerinde gezdirdi. Kadının gözleri alev alevdi, sanki tekrar canlanmıştı; bu çizdiği Jasnah’nın ilk resmiydi, ilk tanıştıkları gün çizmişti. “Kırık Ruhdökümcü de eşyalarımın arasındaydı. Şimdi o da okyanusun dibinde, kayıp. Onu tamir edip kardeşlerime gönderemeyeceğim.”

Desen ona somurtkan gibi gelen bir tonla vızıldadı.

“Kim onlar?” diye sordu Shallan. “Bunu yapanlar, onu öldürenler ve sanatımı benden alanlar. Neden böyle korkunç şeyler yapıyorlar?”

“Ben bilmiyorum.”

“Ama sen Jasnah’mn haklı olduğundan eminsin?” dedi Shallan. “Yokelçiler geri dönecekler mi?”

"Evet. Sprenler... Onun sprenleri. Geliyorlar.”

“Bu insanlar,” dedi Shallan. “Onlar Jasnah’yı öldürdü. Onlar büyük ihtimalle Kabsal’la ve... Ve benim babamla aynı gruptalar. Peki neden Yokelçilerin nasıl ve neden geri geliyor olduklarım anlamaya en yakın olan kişiyi öldürsünler?”

“Ben...” Desen bocaladı.

“Sormamam gerekirdi,” dedi Shallan. “Cevabı zaten biliyorum ve çok insani bir cevap. Bu insanlar bilgiyi kâr edebilmek ve için kontrol edebilmek için istiyorlar. Kıyametin kendisinden kâr etmeye çalışıyorlar. Biz bunu yapmalarına engel olacağız.” Jasnah'mn çizimini indirerek, güvende tutmak için bir kitabın sayfalarının arasına koydu.

Eşform uysal sevgiyi paylaşmak için,

Yaşam verir, neşe getirir.

Önemsemen gerekir, dönüşüm için.

Gerçek empati çaba gerektirir.

-Dinleyici Listeleme Şarkısı, 5. kıta

Uzun zaman oldu,” dedi Adolin, dizlerinin üzerine çökmüş, Parekılıcı’nı önünde tutuyordu, ucu taş zeminin birkaç parmak içine batmıştı. Yalnız başınaydı. Sadece o ve kılıç, düello arenasının yanına inşa edilmiş olan yeni hazırlanma odalarından birisindeydiler.

“Seni kazandığım zamanı hatırlıyorum,” diye fısıldadı Adolin Kılıç’ın üzerindeki yansımasına bakarken. “O zaman da kimse beni ciddiye almıyordu. Güzel giyimli züppe. Tinalar sırf babamı utandırmak amacıyla benimle düello yapmıştı. Onun yerine ben onun Kılıç’ım aldım.” Eğer kaybetmiş olsaydı, Tinalar’a anne tarafından miras kalmış olan kendi Zırh’ını vermek zorunda kalacaktı.

Adolin Parekılıcı’na hiç isim koymamıştı. Bazıları koyardı, bazıları da koymazdı. Adolin hiçbir zaman bunun uygun olduğunu düşünmemişti; Kılıç bir isme sahip olmayı hak etmediğinden değil de, kendisinin doğru olanı bilmediğini sonucuna varmıştı. Bu silah Parlayan Şövalyeler’den bir tanesine aitti, uzun zaman önce. O adam şüphesiz ki silaha isim vermişti. Ona başka bir isim koymak küstahlık olur gibi geliyordu. Adolin babasının da yaptığı gibi Parlayanlar’a iyi gözle bakar olmadan önce bile bu şekilde hissetmişti.

Bu Kılıç Adolin öldükten sonra da var olacaktı. O Kılıç’ın sahibi değildi. Bir süre için ödünç alıyordu.

Yüzeyi sade bir şekilde düzdü, uzun, bir gökyılanı gibi kıvrımlıydı, arka tarafında büyüyen kristallere benzer çıkıntılar vardı. Şekil olarak standart kılıçların daha bü-

yük bir modeline benziyordu, Boynuzyiyenlilerin kullandığı devasa, çift elle tutulan kılıçlara biraz benziyordu.

“Gerçek bir düello,” diye fısıldadı Adolin Kılıç’a. "Gerçek bir ödül için. Nihayet. Artık parmak uçlannda yürümek yok, artık kendimi kısıtlamak yok."

Parekılıcı bir cevap vermedi ama Adolin onun kendisini dinlediğini hayal ediyordu. Bunun gibi bir silahı, sanki ruhun bir uzantısıymış gibi gelen bir silahı kullanıp da, zaman zaman onun da canlı olduğunu düşünmeden edemezdin.

“Her şey bana bağlı olduğu için bu kadar kendime güvenerek konuşabiliyorum,” dedi Adolin. “Ama eğer bugün kaybedersem, her şey biter. Bir daha düello yapamam ve babamın büyük planına da ciddi zarar vermiş olurum.”

Dışarıdaki insanların seslerini duyabiliyordu. Yere vuran ayakları, konuşmaların uğultusunu. Taşların üzerindeki gıcırtıları. Adolin’in zaferini ya da küçük düşmesini görmeye gelmişlerdi.

“Bu bizim birlikte son dövüşümüz olabilir,” dedi Adolin yumuşak bir şekilde. “Benim için yaptığın her şeyi takdir ediyorum. Bunları seni elinde tutan kim olsa yapacak olduğunu biliyorum ama yine de takdir ediyorum. Ben... Ben bilmeni istiyorum: Babama inanıyorum. Onun haklı olduğuna ve gördüğü şeylerin de gerçek olduğuna inanıyorum. Dünyanın birleşmiş bir Alethkar’a ihtiyacının olduğuna. Bunun gibi dövüşler, bunun gerçek olmasını sağlamak için yapabileceğim tek şey."

Adolin ve babası politikacı değillerdi. Onlar askerdi; Dalinar seçimiyle, Adolin ise daha çok koşullar sonucunda. Sadece konuşarak birleşmiş bir krallığa ulaşamazlardı. Savaşa savaşa ulaşmaları gerekecekti.

Adolin ayağa kalktı, cebini yokladı, sonra da Kılıç’ım sise dönüştürerek yok etti ve küçük odayı aştı. Girdiği dar koridorun taş duvarlarına kılıç dövüşçülüğünün on temel duruşunu tasvir eden rölyefler kazınmıştı. Bunlar başka bir yerde oyulmuş, ondan sonra bu oda inşa edildikten sonra buraya yerleştirilmişlerdi. Burası yeni bir eklentiydi, bir zamanlar düello hazırlıklarının gerçekleştiği çadırların yerini almıştı.

Rüzgârduruşu, Taşduruşu, Alevduruşu... Her On Öz için bir tane olan duruşları tasvir eden rölyefler vardı. Adolin geçerken onları saydı. Bu küçük tünel arenanın zemininin içine oyulmuştu ve kayaların içinde kesilerek açılmış olan küçük bir odayla sonlanıyordu. Düello alanının parlak güneş ışığı, Adolin’le rakibinin arasındaki son kapının kenarlarından ışıldıyordu.

Önce hazırlanmak için olan düzgün bir oda, sonra da zırh kuşanmak ya da karşılaşmalar arasında dinlenmek için olan bu mola odasıyla, savaş kamplarındaki düello arenası da Alethkar’daki düzgün arenalardan bir tanesine dönüşmeye başlamıştı. Memnunluk verici bir eklentiydi.

Adolin, kardeşi ve yengesinin beklemekte olduğu mola odasından içeriye girdi. Fırtınababa, elleri terliyordu. Hayatının gerçekten tehlikede olduğu savaşlara giderken bile bu kadar endişeli hissetmezdi.

Navani Yenge az önce bir ründuasını bitirmişti. Kürsüsünden geriye çekilip, fırça kalemini bir kenara bırakarak Adolin’in görmesi için duayı kaldırdı. Beyaz bir kumaşın üzerine parlak kırmızıyla çizilmişti.

2x0    “Zafer mi?” diye tahmin etti Adolin.

Navani duayı indirerek ona bir kaşını kaldırdı.

“Ne?” diye sordu Adolin Parezırhı’nın parçalarını taşımakta olan silahtarları içeriye girerken.

‘Güvenlik ve şan’ yazıyor,” dedi Navani. “Birkaç rün öğrenmek seni öldürmez Adolin.”

Adolin omzunu silkti. “Hiç o kadar da önemliymiş gibi görünmedi.”

“Evet, eh,” dedi Navani duayı hürmetkâr bir şekilde katlar ve yanması için maltızın içine yerleştirirken. “Eninde sonunda bu işleri senin için yapacak olan bir eşin olacak, diye umut ediyorum. Rünlerin hem okunmasını, hem de yazılmasını yapacak.”

Dua yanarken Adolin başını eğdi, uygun olduğu şekilde. Pailiah biliyordu ki, bu Yaradan’ı kızdırmanın zamanı değildi. Ancak bu bittikten sonra, Navani’ye bir göz attı. “Peki gemiden ne haberler var?”

Jasnah’dan Sığ Mezarlar’a ulaştığı zaman haber gelmesini bekliyorlardı ama hiçbir şey yoktu. Navani o uzak şehirdeki liman şefinin bürosunu kontrol ediyordu. Onlar Rüzgârın Keyfi’nin daha gelmediğini söylüyorlardı. Bu geminin bir hafta geç kalmış olduğu anlamına geliyordu.

Navani umursamazca elini salladı. “Jasnah o gemideydi.”

“Biliyorum yenge," dedi Adolin rahatsız bir şekilde yerinde kımıldanarak. Ne olmuştu? Gemi bir yücefırtınaya mı yakalanmıştı? Peki ya eğer Jasnah’nın istediği olursa Adolin’in evlenecek olduğu bu kadın?

“Eğer gemi geç kalmışsa, bu Jasnah bir şeyler karıştırdığı içindir,” dedi Navani. “Görürsün. Birkaç hafta sonra o, bizden bir şeyleri yapmamızı ya da bir bilgi göndermemizi talep eden bir haber gönderecek. Ortadan kaybolmasının sebebini öğrenmek için onu zorlamam gerekecek. Battah o kıza zekâsına eşlik edecek biraz da sağduyu gönderse.”

Adolin konuyu üstelemedi. Navani Jasnah’yı diğer herkesten daha iyi tanıyordu. Ama... Adolin kesinlikle Jasnah için endişeliydi ve bu kızla, Shallan’la, yakın zaman tanışamayabileceğine dair ani bir kaygı duymaya başlamıştı. Elbette, şartnameli nişanın bir yere varması pek olası değildi ama bir parçası varmasını diliyordu. Kendisi yerine başka birisinin seçim yapmasına izin vermekte garip bir çekicilik vardı, özellikle Danlan’ın o ilişkiyi sona erdirdiği zaman ne kadar yüksek sesle küfür ettiği de göz önüne alınacak olursa.

Danlan hâlâ babasının kâtiplerinden biriydi, o yüzden de arada bir Adolin onu görüyordu. Ters ters bakışlar alıyordu. Ama fırtına kapsın, bu seferki Adolin’in suçu değildi. Danlan’ın arkadaşlarına anlattığı şeyler...

Bir silahtar sabatonlarını yere koydu ve Adolin de içlerine adımını atarak yerlerine oturduklarını hissetti. Silahtarlar baldır zırhlarını hızla taktılar, sonra da yukarıya doğru devam ederek Adolin’i fazla hafif olan metalle kapladılar. Kısa süre sonra sadece zırh eldivenleri ve miğfer eksik kalmıştı. Diz çökerek ellerini yanlarında duran eldivenlerin içine yerleştirdi, parmaklarım yerlerine soktu. Parezırhı’nın garip âdetiyle zırh kendi kendine daraldı, faresinin etrafına dolanan bir gökyılanı gibi bileklerinin etrafına rahat bir sıkılıkla sarıldı.

Döndü ve son silahtarından miğferini almak için uzandı. Bu Renarin’di.

“Tavuk yedin mi?” diye sordu Adolin miğferini alırken.

“Kahvaltıda.”

“Kılıçla konuştun mu?”

“Uzun uzan."

“Annemin zinciri cebinde mi?”

“Üç kere kontrol ettim.”

Navani kollarını kavuşturdu. “Sen hâlâ bu saçma batıl inançlara inanıyor musun?" İki kardeş de ona keskince baktılar.

“Bunlar batıl inanç değil,” dedi Adolin ve Renarin, “Bu sadece iyi şans yenge,” derken aynı anda.

Navani gözlerini devirdi.

“Uzun zamandır resmî bir düello yapmadım,” dedi Adolin miğferini takarken, yüz plakası açıktı. “Hiçbir şeyin yanlış gitmesini istemiyorum.”

“Saçmalık, ” diye tekrar etti Navani. “ Yaradan’a ve Elçiler’e güven, düellodan önce yediğin yemeğin doğru olup olmadığına değil. Fırtınalar adına. Bir gün bir bakacağım ki, sen Tutkular’a da inanmaya başlamışsın.”

Adolin ve Renarin birbirlerine bakıştılar. Adolin’in küçük âdetleri büyük ihtimalle onun kazanmasına yardım etmiyordu ama, eh, neden riske girsindi ki? Her düellocu-nun kendi acayiplikleri olurdu. Onunkiler daha onu yarı yolda bırakmamıştı.

“Muhafızlarımız bundan memnun değiller,” dedi Renarin yumuşak bir şekilde. “Onlar başka birisi sana Parekılıcı sallarken seni korumanın ne kadar zor olacağından bahsedip duruyorlar. ”

Adolin yüz plakasını çarparak kapattı. Yan tarafları sislenerek yerlerine kilitlendi, şeffaflaştı ve Adolin’in odanın tamamını görmesine izin verdi. Sırıttı, Renarin’in yüz ifadesini göremeyeceğini çok iyi biliyordu. “Onların bana bebek bakıcılığı yapma fırsatlarını ellerinden aldığım için o kadar üzgünüm ki.”

“Neden onlara eziyet etmekten hoşlanıyorsun?”

“Korumalardan hoşlanmıyorum."

“Daha önce de muhafızların oldu.”

“Savaş meydanında,” dedi Adolin. Gittiği her yerde takip ediliyor olmak farklı geliyordu.

“Daha fazlası da var. Bana yalan söyleme abi. Seni fazla iyi tanıyorum.”

Adolin gözlüğünün arkasındaki gözlerle oldukça kadar samimi görünen kardeşini inceledi. Oğlan her zaman aşırı ciddiydi.

“Onların yüzbaşısından hoşlanmıyorum,” diye itiraf etti Adolin.

“Neden? O babamın hayatını kurtardı.”

“O beni rahatsız ediyor.” Adolin omzunu silkti. “Onda yanlış olan bir şeyler var Renarin. Bu beni şüphelendiriyor.”

“Savaş meydanında sana emir verdi diye ondan hoşlanmadığını düşünüyorum.” “Onu neredeyse hatırlamıyorum bile,” dedi Adolin umursamazca, dışarı açılan kapıya doğru adım attı.

“Eh, iyi peki. Hadi git o zaman. Ha, abi?”

“Evet?”

m    “Yenilmemeye çalış.”

Adolin kapılan iterek açtı ve kumların üzerine çıktı. Bu arenaya, Alethi Savaş Kuralları subayların arasında düelloları yasaklıyor olsa da, kendisinin hâlâ yeteneklerini korumasının gerektiği argümanını kullanarak daha önce de çıkmıştı.

Babasının gönlünü almak için Adolin önemli maçlardan uzak durmuştu; şampiyonluk maçlan ya da Pareler için yapılanlar. Kılıç ve Zırh’ını riske atmaya cesaret edememişti. Şimdi ise her şey farklıydı.

Hava hâlâ kıştan soğuktu ama tepelerindeki güneş parlaktı. Miğferinin plakasına çarpan nefesinin sesi geliyordu ve ayakları kumların üstünde çıtırdıyordu. Babasının izleyip izlemediğini görmek için baktı. İzliyordu. Kral da öyle.

Sadeas gelmemişti. Bu daha iyiydi. Bu Dalinar’la Sadeas’ın aralarının iyi olduğu son zamanlardan bir tanesinin, o taş basamaklarda birlikte oturmuş, Adolin’in düello yapmasını izlemelerinin hatıraları ile dikkatini dağıtabilirdi. Sadeas o zaman bile ihaneti mi planlıyordu, babasının yanında eski bir dost gibi oturmuş, gülerek muhabbet ederken?

Odaklan. Bugünkü düşmanı Sadeas değildi, ama bir gün... Yakınlarda bir gün Adolin o herifi arenaya çıkaracaktı. Burada yapmakta olduğu her şeyin amacı buydu.

Şu an için Salinor’la idare etmesi gerekecekti, Thanadal’ın Paredarlarından bir tanesiydi. Adamın sadece Kılıç’ı vardı, gerçi tam bir Paredara karşı maça çıkabilmek için Kral’ın Zırhı’m ödünç almayı başarmıştı.

Salinor arenanın öbür tarafında ayakta duruyordu, süssüz arduvaz gri Zırh’ı giymişti ve yücehakem Berrakhanım İstow’un karşılaşmanın başlaması işaretini vermesini bekliyordu. Bu dövüş, bir açıdan, Adolin’e bir hakaretti. Salinor’un düelloyu kabul etmesi için, Adolin sadece onun Kılıç’ına karşı hem Zırh’ını, hem de Kılıç’ını ortaya sürmek zorunda kalmıştı. Sanki Adolin değersizdi ve Salinor’u rahatsız etme cüretini göstermek için ortaya daha fazla ödül koyması gerekirdi.

Beklenildiği gibi, arena açıkgözlerle dolup taşıyordu. Adolin’in eski becerisini kaybetmiş olduğu tahmin ediliyor olsa da, Pareler için olan maçlar çok çok ender olurdu. Bu bir yıldan uzun bir süredir ilk sefer olacaktı.

“Kılıçları çağınn!” diye emretti İstow.

Adolin elini yan tarafına uzattı. On kalp atışı sonra Kılıç bekleyen eline düştü, rakibininkinin belirmesinden bir saniye önceydi. Adolin'in kalbi Salinor’unkinden daha hızlı atıyordu. Belki de bu rakibinin korkmadığına ve Adolin’i hafife aldığına işaret ediyordu.

Adolin Rüzgârduruşu’na geçti, dirsekleri kıvrık, yana doğru dönüktü, silahın ucu yukarıya ve arkaya doğru uzanıyordu. Rakibi Alevduruşu’na geçti, silahı tek elle tutuyordu, diğer eli metal kısmın üzerinde, ayaklarını genişçe açarak dikiliyordu. Duruşlar önceden belirlenmiş bir hareketler dizisinden çok, bir felsefeydi. Rüzgârduruşu; akışkan, geniş, görkemli. Alevduruşu; hızlı ve esnek, kısa olan Parekılıçlar için daha uygun.

Rüzgârduruşu Adolin için tanıdıktı. Savaşçı olduğu yıllar boyunca ona iyi hizmet etmişti.

Ama bugün doğruymuş gibi gelmiyordu.

Biz savaştayız, diye düşündü Adolin Salinor yavaş yavaş öne ilerler, onu denemeye çalışırken. Ve bu ordudaki her açıkgöz de ham bir acemi.

Bu gösteri zamanı değildi.

Bu dayak zamanıydı.

Salinor rakibini test etmek için dikkatli bir darbe indirmek üzere yaklaşırken, Adolin kıvrılarak Demirduruşu’na geçti, kılıç iki elle başın yukarısında tutuluyordu. Salinor’un ilk saldırısını sertçe vurarak uzaklaştırdı, sonra da yakınına geldi ve Kı-lıç’ını yukarıdan adamın miğferine bindirdi. Bir kere, iki kere, üç kere. Salinor darbeleri savuşturmaya çalıştı ama Adolin’in saldırısı yüzünden şaşırmış olduğu belliydi ve darbelerin iki tanesi indi.

Salinor’un miğferi boyunca çatlaklar belirdi. Salinor vurabilmek için silahını geri döndürmeye çalışırken Adolin homurtular ve eşlik eden küfürler duydu. Böyle olmaması gerekiyordu. Deneme vuruşları neredeydi, işin sanatı, dansı?

Adolin hırladı, Salinor’un saldırısını bir kenara iterken eskisi gibi savaşın Heye-can’ını hissediyordu, yan tarafına isabet eden vuruşu umursamadı, sonra da Kılıç’ım iki elle savurdu ve odun kesermiş gibi rakibinin göğüs zırhına gömdü. Salinor tekrar homurdandı ve Adolin de ayağını kaldırarak adamı geriye doğru tekmeleyip yere devirdi.

Salinor Kılıç’mı düşürdü, Alevduruşu’nun tek elli kavrayışından kaynaklanan bir zayıflıktı, ve Kılıç sise dönüşerek kayboldu. Adolin adamın yanına geldi ve kendi Kılıç’ını yok etti, sonra da zırhlı topuğuyla altındaki Salinor’un miğferine kuvvetle basarak ezdi. Zırh’ın parçası patlayarak erimiş zerrelerini etrafa saçtı, afallamış, panik içinde olan bir yüzü açığa çıkarmıştı.

Ondan sonra Adolin topuğunu göğüs zırhına gömdü. Her ne kadar Salinor ayağını yakalamaya çalışsa da, Adolin göğüs zırhı da parçalana kadar tekmelemeye devam etti.

"Dur! DurV'

Adolin durarak ayağını Salinor’un başının yanında yere koydu ve başım kaldırıp yücehakeme baktı. Kadın locasında ayağa kalkmıştı, yüzü kırmızı, sesi öfke doluydu.

“Adolin Kholin!” diye bağırdı. “Bu bir düello, güreş maçı değil!”

“Herhangi bir kuralı çiğnedim mi?” diye bağırarak karşılık verdi Adolin.

Sessizlik. Kulaklarındaki uğultunun arasından, Adolin bütün kalabalığın susmuş olduğunun ancak o zaman farkına vardı. Nefes almalarını bile duyabilirdi.

“Herhangi bir kuralı çiğnedim mi?” diye tekrar sordu Adolin.

“Bir düello bu şekilde...”

“O zaman ben kazandım,” dedi Adolin.

Hakem kekeledi. “Bu düello üç kırık Zırh parçasına kadardı. Daha sadece iki tane kırdın.”

Adolin altındaki sersemlemiş olan Salinor’a baktı. Sonra aşağı uzandı, adamın omuz zırhını söküp çıkardı ve iki yumruğunun arasında ezdi. “Üç.”

Afallamış sessizlik.

Adolin rakibinin yanında diz çöktü. “Kılıç’ın.”

Salinor ayağa kalkmaya çalıştı ama göğüs parçası olmadan bunu yapmak daha zordu. Zırhı düzgün bir şekilde çalışmayacaktı ve ayaklarının üzerinde doğrulabilme-214 si için önce yuvarlanarak yan tarafına dönmesi gerekirdi. Yapılamayacak şey değildi

ama onun Zırh ile bu hareketi yapacak kadar tecrübesinin olmadığı açıktı. Adolin onu omzundan tutarak tekrar kumlara çarptı.

“Yenildin,” diye hırladı Adolin.

“Sen hile yaptın!” diye geveledi Salinor.

“Nasıl?"

“Nasıl bilmiyorum! Bu böyle... Düello bu şekilde...”

Adolin zırh içindeki bir elini dikkatlice boynunun üzerine yerleştirirken sesi kesilerek suspus oldu. Gözleri kocaman açıldı. “Cesaret edemezsin.”

Etrafındaki kumların içinden sürünerek korkusprenleri çıktı.

“Ödülüm,” dedi Adolin, bir anda kendisini tükenmiş hissederek, içindeki heyecan solup gitmişti. Fırtınalar adına, daha önce hiçbir düelloda böyle hissetmemişti. Salinor’un Kılıç’ı elinde belirdi.

“Zafer,” dedi yücehakem, sesinde gönülsüzlükle, “Adolin Kholin’e gidiyor. Salinor Eved Pare'sini kaybetti.”

Salinor Kılıç’ın parmaklarından kaymasına izin verdi. Adolin bunu aldı ve Salinor’un yanında eğilerek, kabza ona doğrulmuş olarak silahı tuttu. “Bağı kopar.” Salinor tereddüt etti, sonra da silahın kabzasının dibindeki yakuta dokundu. Mücevher ışıkla yanıp söndü. Bağ kopmuştu.

Adolin ayağa kalkarak yakutu söküp çıkardı, sonra da zırhlı elinin içinde ezdi. Bu gerekli olmazdı ama iyi bir semboldü. En sonunda kalabalıktan ses yükseldi, tam bir karmaşaydı. Onlar bir gösteri için gelmiş ve onun yerine karşılarında vahşet bulmuşlardı. Eh, işler savaşta sık sık öyle giderdi. Bunu görmeleri onlar için iyi oldu, diye varsayıyordu Adolin, gerçi bekleme odasına geri girerken kendinden emin değildi. Yaptığı şey pervasızcaydı. Kılıç’ını bırakmak? Kendisini düşmanın ayaklarına yetişebileceği bir konuma sokmak?

Adolin Renarin’in ona kocaman açılmış gözlerle bakmakta olduğu mola odasına girdi. “Bu muhteşemdi," dedi küçük kardeşi. “Kayıtlardaki en kısa Pare maçı olsa gerek! Sen harikaydın Adolin!”

“Ee... Teşekkürler.” Salinar’un Parekılıcı’nı Renarin’e doğru uzattı. ‘‘Bir hediye.” “Adolin, emin misin? Yâni, ben zaten elimdeki Zırh ile pek becerikli sayılmam.” “Tam takımın olsa da olur,” dedi Adolin. “Al.”

Renarin tereddütlü görünüyordu.

“Al,” dedi Adolin tekrar.

Gönülsüz bir şekilde, Renarin dediğini yaptı. Alırken yüzünü buruşturmuştu. Adolin başını sallayarak bir Paredarı taşıyabilmesi için kuvvetlendirilmiş banklardan birisine oturdu. Navani odaya girdi, yukarıdaki koltuklardan geliyordu.

“Yaptığın şey daha becerikli bir rakip karşısında işe yaramazdı,” diye belirtti Navani.

“Biliyorum,” dedi Adolin.

“O zaman akıllıcaydı,” dedi Navani. “Sen gerçek yeteneğini gizlemiş oldun, insanlar bunun düzenbazlıkla kazanıldığını, düzgün bir düelloculuk yerine meyhane kavgacılığı ile olduğunu varsayabilirler. Seni hafife almaya devam edebilirler. Ben sana daha fazla düello ayarlamak için bunu kullanabilirim.”

Adolin yapmasının sebebi buymuş numarası yaparak başını salladı.

Işformuna dönüşüldü, güç ve ilgi için.

Sprenler fısıldadı kulaklarına.

Ara önce bu formu, gizemin yollarında.

Bulundu burada azad edilmiş korkulannda.

—Dinleyici Listeleme Şarkısı, 19. kıta

Tüccar Tvlakv,” dedi Shallan. “İnanıyorum ki bugün, yolculuğumuzun ilk gününde giydiklerinden farklı bir çift ayakkabı giymektesin.”

Tvlakv akşam ateşine doğru giderken durakladı ama Shallan’ın meydan okumasına hızla uyum sağladı. Bir gülümsemeyle ona doğru dönerek başını salladı. “Korkarım ki yanılıyorsunuz Berrakhanım! Bu yolculuğa çıktıktan hemen sonra, bir fırtınada elbise sandıklarımdan bir tanesini kaybettim. Zavallı benim elimde sadece bu bir çift ayakkabı kaldı.”

Bu aleni bir yalandı. Ancak altı gün birlikte yolculuk ettikten sonra, Shallan Tvlakv’ın yalan söylerken yakalanmayı pek de umursamadığını keşfetmişti.

Loş ışıkta Shallan vagonunun ön oturağına tünemişti, ayakları sargılı, Tvlakv’a yukarıdan bakıyordu. Günün büyük bir kısmını özsulan için yumruotu köklerini sıkarak, sonra da çürüksprenlerini uzak tutmak için ayaklarına sürerek geçirmişti. Bitkileri fark etmiş olduğu için son derecede tatmin olmuş hissediyordu; bu, her ne kadar Shallan’ın fazla pratiği olmasa da, çalışmalarının bir kısmının vahşi doğada işe yarayabileceğini gösteriyordu.

Shallan yalanı konusunda onunla yüzleşecek miydi? Eline ne geçerdi ki? Tvlakv böyle şeyler yüzünden utanırmış gibi görünmüyordu. Karanlığın içinde Shallan’ı izliyordu, boncuk gibi gözleri gölgeliydi.

“Eh, çok yazık,” dedi Shallan ona. “Belki de seyahatimiz sırasında ayağıma giyecek düzgün bir şeyler satın alabileceğim başka bir tüccar grubuyla karşılaşırız."

"Böyle bir fırsat için gözlerimi açık tutacağım Berrakhanım.” Tvlakv ona eğilerek sahte bir gülümseme gönderdi, sonra da titreşerek yanmakta olan akşam yemeği ateşine geri döndü. Odunları bitmişti ve parshmenler de daha fazlasını aramak için karanlığın içine gönderilmişlerdi.

“Yalan,” dedi Desen hafifçe, yanındaki oturak üzerindeki şekli neredeyse görünmezdi.

“O, eğer yürüyemezsem ona daha bağımlı olacağımı biliyor.”

Tvlakv tükenmekte olan ateşin yanında oturdu. Yakınlarda vagonlarından çözülmüş olan chullar geziniyor, devasa ayaklarının altındaki minik kayafilizlerini eziyorlardı. Asla fazla uzağa gitmiyorlardı.

Tvlakv sessizce paralı asker Tag ile fısıldaşmaya başladı. Yüzünde bir gülümseme tutmaya devam ediyordu ama Shallan onun o ateş ışığında pırıldayan koyu gözlerine güvenmiyordu.

“Git ne diyorlar bak,” dedi Shallan Desene.

“Dediklerine... Bakmak?”

“Sözlerini dinle, sonra da bana geri dön ve tekrar et. Işığa fazla yaklaşma.”

Desen vagonun kenarından aşağıya indi. Shallan sert oturakta arkasına yaslandı, sonra da eminkesesinden Jasnah’nın sandığında bulduğu küçük bir ayna ve ışık için tek bir safir küre çıkardı. Sadece bir marka, hiç de parlak bir şey değildi ve o kadarı bile yeterli değildi.. Bir sonraki yücefırtına ne zaman gelecek? Yarın mı?

Yeni bir yılın başlangıcı yaklaşıyordu ve bu da Gözyaşları’nın gelmekte olduğu anlamına geliyordu, gerçi bunun için daha birkaç hafta vardı. Bu bir Açık Yıl’dı, sanırım? Eh, Shallan buralardaki yücefırtınalara dayanabilirdi. Zaten bir kere kendini vagonuna kilitlemeyi becererek şimdiden küçük düşmüştü. Aynada berbat göründüğünü görebiliyordu. Altlarında torbalar olan kızarmış gözler, saçları keçeleşmiş karman çorman, elbisesi yıpranmış ve kirlenmiş. Bir çöp yığınının içinde bir zamanlar kaliteli bir elbise bulmuş bir dilenci gibi görünüyordu.

Bu onu pek fazla rahatsız etmiyordu. Köle tüccarlarına güzel görünmek konusunda endişeli miydi? Hiç de değil. Jasnah da insanların kendisi hakkında ne düşündüğünü umursamazdı ama yine de görünüşünü her zaman kusursuz tutardı. Jasnah cazibeli de davranmazdı, bir an için bile olsa. Hatta, o kesin bir şekilde böyle davranışları horgörüyordu. Erkeklerin senin istediğini yapması için çekici bir yüz kullanmanın, bir erkeğin kaslarını kullanarak bir kadını kendi iradesine uymaya zorlamasından hiçbir farkı yok, derdi o. İkisi de adidir ve ikisi de insan yaşlandıkça işe yaramaz hâle gelir.

Hayır, Jasnah bir araç olarak cazibenin kullanılmasını onaylamazdı. Ancak insanlar üzerlerinde kontrol sahibiymiş gibi görünen kişilere farklı tepki verirdi.

Ama ben ne yapabilirim? diye düşündü Shallan. Makyaj malzemem yok, giyecek ayakkabım bile yok.

“...O önemli birisi olabilir,” dedi Tvlakv’ın sesi bir anda yakınlarından. Shallan sıçradı, sonra da yan tarafına bakarak şimdi Desen’in yanındaki oturağın üzerinde durmakta olduğunu gördü. Ses oradan gelmişti.

“O belalı,” dedi Tag’in sesi. Desen’in titreşimleri kusursuz bir taklit ortaya koyuyordu. “Ben hâlâ onu bırakıp gitmemiz gerektiğini düşünüyorum.”

“Şanslıyız ki, karar sana ait değil,” dedi Tvlakv’ın sesi. “Sen akşam yemeğini yapmakla ilgilen. Bizim küçük açıkgözlü yolcumuz konusunda ben endişe ederim. Biri-leri onu özlüyor, zengin olan birileri. Eğer biz onu onlara geri satabilirsek, Tag, bu en sonunda bizi çukurdan çıkaran şey olabilir.”

Desen kısa bir süre için çıtırdayan bir ateşin seslerini taklit etti, sonra da sustu. Konuşmanın tam şekliyle tekrarlanması inanılmazdı. Bu çok yararlı olabilir, diye düşündü Shallan.

Ne yazık ki, Tvlakv konusunda bir şeyler yapılması gerekiyordu. Shallan onun, kendisini onu özleyenlere satılacak bir şey olarak görmeye devam etmesine izin veremezdi; bu onu bir köle olarak görmeye çok rahatsız edici derecede yakındı. Eğer Tvlakv’m böyle bir zihniyetle devam etmesine izin verirse, bütün yolcuğu o ve eşkıyaları hakkında endişe etmekle geçirirdi.

Peki Jasnah olsaydı bu durumda ne yapardı?

Dişlerini sıkarak vagondan aşağı süzüldü, yaralı ayaklarının üzerinde adımları dikkatliydi. Yürüyebiliyordu, zar zor. Acısprenlerinin geri çekilmelerini bekledi, sonra da ıstırabını gizleyerek zayıf ateşin yanma yaklaştı ve oturdu. "Tag, sen gidebilirsin.” Tag Tvlakv’a baktı, Tvlakv da başını sallayarak onayladı. Tag parshmenleri kontrol etmek için gitti. Bluth da geceleri çoğu zaman yaptığı gibi bölgeyi kolaçan etmek için gitmişti, bu bölgeden geçen başkalarının izlerini arıyordu.

“Ödemeni tartışmamızın zamanı geldi,” dedi Shallan.

“Bu kadar şanlı bir kişiye hizmet etmek ödemenin kendisidir elbette.”

“Elbette,” dedi Shallan gözlerinin içine bakarak. Geri adım atma. Bunu yapabilirsin. “Ancak bir tüccarın da geçimini sağlaması gereklidir. Ben kör değilim Tvlakv. Adamların senin bana yardım etme kararına katılmıyorlar. Onlar bunun boşa zaman harcamak olduğunu düşünüyor.”

Tvlakv Tag’e doğru bir bakış attı, rahatsız olmuş gibi görünüyordu. Shallan, onun başka neleri tahmin etmiş olabileceğini merak ediyor olmasını umdu.

“Harap Ovalar’a vardığım zaman, büyük bir servete sahip olacağım,” dedi Shallan. "Ama henüz sahip değilim.”

“Bu... Talihsiz bir durum.”

“Hiç de değil,” dedi Shallan. “Bu bir fırsat, Tüccar Tvlakv. Elde edeceğim servet bir nişanın sonucu. Eğer güvenli bir şekilde varacak olursam yardımıma koşmuş olan kişiler, beni korsanlardan kurtarmış, yeni aileme ulaştığımı görmek için büyük fedakârlıklarda bulunmuş olanlar, şüphesiz ki çok iyi ödüllendirilecektir.”

“Ben sadece mütevazı bir hizmetkârım,” dedi Tvlakv geniş sahte bir gülümsemeyle. “Ödüller aklıma en uzak olan şeyler.”

O benim servet konusunda yalan söylediğimi düşünüyor. Shallan hüsranla dişlerini gıcırdattı, içinde öfke alev almaya başlıyordu. Bu aynen KabsaPın yaptığı şeydi! Ona bir oyuncakmış gibi muamele etmek, bir amaca ulaşmanın bir yolu olarak, gerçek bir insan değilmiş gibi.

Ateş ışığına doğru eğilerek Tvlakv’m daha da yakınma sokuldu. “Benimle oyun oynama, kölecibaşı.”

“Ben size...”

“Senin nasıl bir fırtınaya kapıldığından haberin bile yok/’ diye tısladı Shallan bakışlarıyla onu tutarak. “Senin varışıma bağlı olan şeyler hakkında en ufak fikrin dahil yok. Ucuz üçkâğıtlarını al da bir oyuğa sok. Benim dediğimi yap ve ben de senin borçlarının ödendiğinden emin olacağım. Sen yine özgür bir adam olacaksın.”

"Ne? Nasıl... Siz nasıl...”

Shallan ayağa kalkarak onun lafını kesti. Her nedense daha önce olduğundan daha güçlüymüş gibi hissediyordu. Daha kararlı. Çekingenliği midesinin içinde kıvranıyordu ama onu görmezden geldi.

Tvlakv onun çekingen olduğunu bilmiyordu. O Shallan’ın kırsal taşrada tecrit içinde büyütülmüş olduğunu bilmiyordu. Ona göre, Shallan bir saray kadınıydı, tartışmalarda usta ve itaat edilmeye alışkın.

Onun önünde ayakta durmuş, alevlerin ışığıyla parlıyormuş gibi hissederek onun ve adi planlarının üzerinde kule gibi yükselirken, Shallan gördü. Beklenti sadece insanların senden ne beklediği değildi.

Kendinden de ne beklediğindi.

Tvlakv sanki kükreyen bir ateşin önünde duran bir adam gibi geriye doğru çekildi. Sindi, gözlerini kocaman açmış, bir kolunu kaldırmıştı. Shallan kürelerin ışıklarıyla hafifçe parlamakta olduğunu fark etti. Elbisesinde artık daha önceki yırtıklar ve lekeler yoktu. Görkemliydi.

İçgüdüsel olarak derisindeki parıltıyı soldurdu, Tvlakv’ın bunun ateş ışığının bir oyunu olduğunu düşünmesini umut ediyordu. Hızla döndü ve onu ateşin yanında titreyerek bırakıp, vagonuna doğru geri yürüdü. Karanlık tamamen üzerlerine çökmüştü, birinci ay daha çıkmamıştı. Yürürken bacakları hiç de daha önce olduğu kadar acımıyordu. Yumruotu özsuyu gerçekten de o kadar faydalı mı oluyordu?

Vagona ulaştı ve oturağa doğru geri çıkmaya başladı ama Bluth kampın içine dalmak için o anı seçmişti.

“Ateşi söndürün!” diye haykırdı.

Tvlakv şaşkınlık içinde ona doğru baktı.

Bluth koşarak fırladı, Shallan’ın yanından geçti ve ateşe ulaşarak, dumanı tüt-mekte olan çorba tenceresini kaptı. Bunu ters çevirerek alevlerin üzerine boşalttı, bir tıslamayla etrafa küller ve buhar sıçratmış, alevsprenlerini dağıtmıştı, solarak kayboldular.

Tvlakv ayağa sıçrayarak ayaklarının yanından akıp giden yerdeki ölmekte olan korların hafifçe aydınlattığı pis çorbaya baktı. Shallan acıya karşı dişlerini sıkarak vagondan indi ve yaklaştı. Tag da öbür yönden koşarak geliyordu.

“...Birkaç düzine varmış gibi görünüyor,” diyordu Bluth alçak bir sesle. “İyi silahlanmışlar ama atları ya da chullan yok, o yüzden zengin de değiller.”

“Ne oluyor?” diye hesap sordu Shallan.

“Haydutlar,” dedi Bluth. “Ya da paralı askerler. Ya da onlara ne demek istersen.”

“Bu bölgede hiç kimse güvenlik sağlamıyor Berrakhanım,” dedi Tvlakv. Shallan’a bir baktı, sonra da hızla bakışlarını kaçırdı, belli ki hâlâ sarsılmış durumdaydı. “Burası gerçek anlamıyla vahşi doğa, anlarsınız ya. Alethilerin Harap Ovalar’daki varlığı pek çok kişinin gelip gitmeyi sevdiği anlamına geliyor. Bizimkisi gibi tüccar kervanları, iş arayan zanaatkârlar, ordulara katılmaya niyetli düşük mertebeli açıkgöz kiralık asker-

ler. Bu iki koşul, kanun eksikliği buna karşın bol bol yolcu, belli bir kabadayı türüne cazip geliyor.”

“Tehlikeli,” diyerek ona katıldı Tag. “Bu tipler istedikleri şeyi alırlar. Geride sadece cesetler bırakırlar.”

“Ateşimizi gördüler mi?” diye sordu Tvlakv şapkasını ellerinin içinde bükerek. “Bilmem,” dedi Bluth omzunun üzerinden geriye doğru göz atarak. Shallan karanlığın içinde onun yüz ifadesini zar zor seçebiliyordu. “Fazla yakma gitmek istemedim. Saymak için gizlice yaklaştım, sonra da hemen koşarak geri geldim.”

“Haydut olduklarından nasıl emin oluyorsun?” diye sordu Shallan. “Tvlakv’m da dediği gibi sadece Harap Ovalar’a doğru yollarına gitmekte olan askerler olabilirler.” “Sancakları yok, hiç armaları görünmüyor,” dedi Bluth. “Ama teçhizatları iyi ve nöbetçileri sıkı. Bunlar firari. Buna chulları bile yatırırım.”

“Hah,” dedi Tvlakv. “Sen chullarımı kulesi olan ele bile yatırırsın, Bluth. Ama Berrakhanım, kumarbazlıktaki bütün berbatlığına rağmen, bu aptalın haklı olduğunu düşünüyorum. Derhal chulları koşmamız ve yola çıkmamız gerekir. Gecenin karanlığı bizim müttefikimiz ve biz de ondan mümkün olduğunca faydalanmalıyız.”

Shallan başını sallayarak onayladı. Adamlar hızla hareket ettiler, göbekli Tvlakv bile, kampı topladılar ve chullann koşumlarını taktılar. Köleler akşam yemeklerini yiyemedikleri için homurdanıyorlardı. Shallan utanç hissederek onların kafesinin yanında durdu. Onun ailesi de kölelere sahipti, ve sadece parshmenler ve ardentler de değillerdi. Sıradan kölelerdi. Çoğu durumda, onlar sadece seyahat etme hakkı olmayan koyugözlerden daha kötü değillerdi.

Ancak bu zavallı garibanlar hastalık ve açlık içindeydi.

Sen de bu ağıllardan bir tanesinin içinde olmaktan sadece bir adım uzaktasın Shallan, diye düşündü bir titremeyle Tvlakv yanından geçerken, kölelere tıslayarak küfrediyordu. Hayır. O seni oraya koymaya cesaret edemez. O basitçe seni öldürür.

Bluth’a onun vagona tırmanması için bir el atmasını tekrar hatırlatması gerekmişti. Tag parshmenleri vagonlarının içine doğru güttü, bu kadar yavaş hareket ettikleri için onlara sövüyordu, sonra kendi oturağına çıktı ve arka konumu aldı.

ilk ay yükselmeye başladı, etrafı Shallan’ın istediğinden daha aydınlık yapıyordu. Chullann her çatırtılı adımı ona bir yücefırtmanın gök gürültüleri kadar yüksekmiş gibi geliyordu. Dalları kumtaşından tüplere benzeyen, adlarını tortudiken koyduğu bitkilere sürtünüyorlardı. Bunlar sallanıyor ve çatlıyordu.

İlerleyişleri hızlı değildi, chullar asla hızlı olmazdı. Hareket ederlerken, Shallan korkutucu derecede yakın olan bir tepenin yamacındaki ışıkları seçti. On dakikalık bir yürüyüş mesafesinden yakında olan kamp ateşleri. Rüzgârlardaki bir değişiklik uzak sesleri getirdi, metal üzerine metal, belki adamlar antrenman yapıyordu.

Tvlakv vagonları doğuya doğru çevirdi. Shallan karanlıkta kaşlarını çattı. “Neden bu yön?” diye fısıldadı.

“Gördüğümüz o dere yatağını hatırlıyor musun?” diye fısıldadı Bluth. “Onu bizimle onların arasına koyuyor, eğer ses duyar ve bakmaya gelirlerse diye.”

Shallan başını sallayarak onayladı. “Bizi yakalarlarsa ne yapabiliriz?”

“İyi olmaz."

un    “Rüşvet vererek kurtulamaz mıyız?”

“Firariler sıradan haydutlar gibi değildir,” dedi Bluth. “Bu adamlar, her şeylerinden vazgeçmiş. Yeminleri. Aileleri. Firar ettiğin zaman, bu seni bozar. Seni her türlü şeyi yapmayı hazır hâle getirir çünkü zaten kaybedeceğin bir şeyin kalmamıştır...”

“Ya,” dedi Shallan omzunun üzerinden geriye doğru bakarak.

"Ee... Evet, böyle bir karar bütün hayatın boyunca yakanı bırakmaz. Elinde bir parça bile olsa şerefin kalmış olmasını dilersin ama zaten ondan vazgeçmiş olduğunu bilirsin.”

Sessizleşti ve Shallan da onun daha fazla üstüne gitmek için fazla endişeliydi. Kervanları gittikçe gecenin derinliklerine doğru ilerlerken uzaklaşmakta olan tepenin yamacındaki o ışıkları izlemeye devam etti, eninde sonunda karanlığın içinde kayboldular.

Çevikform sahiptir narin bir dokunuşa.

Tanrılar bağışladı bu formu çok defa,

Meydan okundu taunlar tarafından, bu onlan küçülttü.Bolluk ve sıhhatti bu formun hasreti.

—Dinleyici Listeleme Şarkısı, 27. kıta

“"T"X iliyor musun," dedi Moash Kaladin’in yanından. “Ben her zaman buranın daha, ee...”

jLJ “Büyük mü?” diye önerdi Drehy hafifçe şiveyle

“İyi olacağını düşünmüştüm,” dedi Moash antrenman sahasında etrafına bakınırken. “Aynı koyugözlü askerlerin antrenman yaptıkları yere benziyor.”

Bu antrenman sahası Dalinar’ın açıkgözlerine ayrılmıştı. Merkezdeki büyük açık avlu kalın bir kum tabakasıyla doldurulmuştu. Yükseltilmiş tahtadan bir kaldırım etrafını çevreliyor, kum ile sahanın çevresindeki bir oda büyüklüğünde olan dar binanın arasında uzanıyordu. O dar bina, düz bir duvar ile giriş için kemerli bir kapının olduğu ön tarafı dışında avlunun etrafını tamamen sarıyordu ve içeriye doğru uzanarak tahta kaldırıma gölgelik sağlayan geniş bir çatısı vardı. Açıkgözlü subaylar gölgede dikilmiş çene çalıyor ya da avluda güneş ışığının altında pratik yapan adamları izliyorlardı ve ardentler de silah ya da içecek taşıyarak bir o yana, bir bu yana gidiyordu.

Bu antrenman sahaları için sık bulunan bir düzenlemeydi. Kaladin buna benzeyen birkaç binada bulunmuştu. Çoğunlukla Amaram’ın ordusunda eğitime ilk başladığı zamanlarda.

Kaladin çenesini sıkarak parmaklarını antrenman sahasına açılan kemerli kapının üzerine koydu. Amaram’ın savaş kamplarına gelmesinden bu yana yedi gün geçmişti. Amaram ve Dalinar’ın arkadaş oldukları gerçeğine alışmak için yedi gün.

Fırtına kapası Amaram’ın gelişi hakkında mutlu olmaya karar vermişti. Ne de olsa, bu Kaladin’in o herife en sonunda bir mızrak saplama fırsatını bulabilmesi an-122 lamına geliyordu.

Hayır, diye düşündü antrenman sahasına girerken. Bir mızrak değil. Bir bıçak. Onun yakınında olmak istiyorum, yüz yüze, böylece o ölürken paniğe kapılmasını izleyebilirim. O bıçağın içeri girişini hissetmek istiyorum.

Kaladin adamlarına elini salladı ve kemerden içeriye girdi, kendisini Amaram yerine çevresine odaklanmaya zorladı. Bu kemer sağlam taştan yapılmıştı, yakınlardaki bir taş ocağından çıkarılmış, geleneksel doğu desteklerine sahip binaya eklenmişti. Hafif krem birikintilerine bakılacak olursa, bu duvarlar uzun zamandır burada değillerdi. Bu Dalinar’ın savaş kamplarım kalıcı olarak düşünmeye başlamış olduğunun bir diğer işaretiydi; basit, geçici binaları yıktırıyor, yerlerine sağlam yapılar koyuyordu.

“Sen ne bekliyordun bilmem,” dedi Drehy Moash’a sahayı incelerken. “Antrenman sahasını açıkgözler için nasıl farklı yaparsın ki? Kum yerine elmas tozu mu koyacaksın?”

“Of,” dedi Kaladin.

“Nasıl bilmem,” dedi Moash. “Sadece, onlar bunu o kadar çok büyütüyorlar ki. Hiçbir koyugöz ‘özel’ antrenman sahasına giremez. Ben ne özelliği var göremiyorum.” “Çünkü sen bir açıkgöz gibi düşünmüyorsun,” dedi Kaladin. “Bu yer sadece tek bir basit sebepten ötürü özel.”

“Ne o?” diye sordu Moash.

“Çünkü biz burada değiliz,” dedi Kaladin içeri giderken onlara öncülük ederek. “En azından normalde.”

Yanında Drehy ve Moash dışında beş diğer adam vardı, Köprü Dört üyeleri ve eski Kobalt Muhafızlar’dan sağ kalmış olanların bir karışımıydı. Dalinar onları da Kaladin’in emrine vermişti ve, Kaladin’i şaşırtan ve memnun eden bir şekilde, onlar tek bir şikâyet kelimesi etmeden onu liderleri olarak kabul etmişlerdi. Kaladin onlardan etkilenmişti, son adamına kadar. Eski Muhafızlar ünlerini hak ediyorlardı.

Hepsi de koyugözlü olan birkaçı, Köprü Dört ile birlikte yemek yemeğe başlamışlardı. Onlar da Köprü Dört armaları istemişlerdi ve Kaladin de onlara birkaç tane bulmuştu, ama onlara Kobalt Muhafız armalarını da öbür omuzlarına takmalarını ve bir gurur işareti olarak taşımaya devam etmelerini emretmişti.

Elinde mızrağıyla, Kaladin onlara doğru gelmekte olan bir ardentler grubuna doğru ekibine öncülük etti. Ardentler Vorin dinsel kıyafetlerini giyiyordu, bol pantolon ve tünikler, bellerinden sıradan iplerle bağlanmış olan cüppeler. Dilenci kıyafetleri. Onlar köleydi ve ayrıca da değillerdi. Kaladin onları hiç fazla umursamamıştı. Annesi büyük olasılıkla Kaladin’in dinsel âdetleri bu kadar az umursadığı için üzülürdü. Kaladin’in düşüncesine göre Yaradan onu çok fazla umursamıyordu, o zaman kendisi neden umursayacaktı ki?

“Burası açıkgözlerin antrenman sahası,” dedi öndeki ardent sertçe. Narin bir kadındı, gerçi ardentleri erkek ya da kadın olarak düşünmemen gerekiyordu. Bütün ardentler gibi saçlarını kazıtmıştı. Erkek olan yoldaşlarının üst dudakları tıraşlanmış kare şekilli sakalları vardı.

“Köprü Dört, Yüzbaşı Kaladin,” dedi Kaladin antrenman sahasını gözleriyle tarar ve mızrağını omzuna dayarken. Burası antrenman sırasında bir kazaya çok müsaitti. Buna karşı gözünü açık tutması gerekecekti. “Bugün talim yaparlarken Kholin’in oğlanları korumak için buradayız.”

“Yüzbaşı mı?” dedi ardentlerin bir tanesi küçümsemeyle. “Sen...”

Başka bir ardent bir şeyler fısıldayarak onu susturdu. Kaladin hakkındaki haberler kampın içinde hızla yayılmıştı ama bazen ardentler tecrit edilmiş tipler olabiliyordu.

“Drehy,” dedi Kaladin eliyle işaret ederek. “Oradaki duvarın tepesinde büyüyen şu kayafilizlerini görüyor musun?”

“Hı hı.”

“Onlar bakımlı. Bu da oraya çıkan bir yol var demek.”

“Elbette var,” dedi öncü ardent. “Merdiven kuzeybatı köşede. Anahtar bende.” “Güzel, o zaman onu içeri sen sokabilirsin,” dedi Kaladin. “Drehy, ortalığı oradan kolaçan et.”

“Emredersiniz,” dedi Drehy merdivenlerin yönüne doğru gitmeye başlarken. “Peki burada ne türden tehlikelerin olmasını bekliyorsun?” dedi ardent kollarını kavuşturarak.

“Ben epey bir silah görüyorum,” dedi Kaladin. “İçeri girip çıkan bir sürü insan var ve... Şu gördüğüm şeyler Parekılıcı mı? Burada ne sorun olabilir acaba?” Ardente sivri bir bakış fırlattı. Kadın içini çekti, sonra da Drehy’in arkasından koşarak giden bir yardımcısına anahtarı verdi.

Kaladin öbür adamlarına nöbet tutmaları için konumlar gösterdi. Onlar da gittiler, sadece Kaladin ve Moash kalmıştı. O Parekılıcı lafı geçer geçmez hemen dönmüştü ve şimdi onları dikkatle izliyordu. Ellerinde Parekılıçlar olan bir çift açıkgöz adam kumların ortasına çıkmışlardı. Bir Kılıç uzun ve inceydi, büyük bir el koruyucusu vardı, diğeri ise geniş ve kocamandı, üçte biri boyunca iki tarafından da dışarıya uzanan, hafifçe aleve benzer pis görünüşlü dikenleri vardı. İki silahın da ağızları boyunca takılı koruyucu şeritler vardı, kısmi bir kına benziyorlardı.

“Hm,” dedi Moash. “Ben o adamların ikisini de tanımıyorum. Kamptaki bütün Paredarları tanıdığımı sanıyordum.”

“Onlar Paredar değiller,” dedi ardent. “Onlar Kral’ın Kılıçları’nı kullanıyorlar.” “Elhokar başkalarının Kılıç’ını kullanmasına izin mi veriyor?” diye sordu Kaladin. “Bu asil bir âdettir,” dedi ardent, görünüşe göre açıklama yapmak zorunda kaldığı için kızmıştı. “Yüceprensler de eskiden, birleşmeden önce bunu kendi prensliklerinde yaparlardı ve şimdi de bu kralın şerefi ve yükümlülüğü. Askerler antrenman yapmak için Kral’ın Kılıç ve Zırh’ını kullanabilirler. Hepimizin iyiliği için ordudaki bütün açıkgözler Pareler’de eğitilmesi gerekir. Kılıç ve Zırh’ta uzmanlaşmak zordur ve eğer bir Paredar savaşta düşecek olursa, onları derhâl kullanabilme becerisi olan başkalarının da olması önemlidir.”

Bu Kaladin’e mantıklı görünüyordu, gerçi o herhangi bir açıkgözün Kılıç’ına dokunması için başkalarına izin verdiğini hayal edememişti. “Kralın iki Parekılıcı mı var?”

“Bir tanesi babasının, Paredarlar’ın eğitilmesi âdeti için saklanıyor.” Ardent antrenman yapmakta olan adamlara bir göz attı. "Alethkar her zaman dünyanın en iyi Paredarları’na sahip olmuştur. Bu âdet de bunun bir parçası. Kral bir gün babasının Kılıç’ını hak eden bir savaşçıya bağışlayabileceğim ima etti.”

Kaladin takdirle başını salladı. “Fena değil,” dedi. “Bahse girerim onlarla antrenman yapmak için hepsi de en becerikli ve en değerli olanın kendisi olduğunu ka-mtlamayı umut eden epey bir adam geliyordur. Elhokar’ın bir avuç açıkgözü talim yapmaya kandırması için iyi bir yöntem.”

Ardent gücenmiş şekilde homurdanarak yürüyüp gitti. Kaladin Parekılıçları’nın havada parlamalarını izledi. Bunları kullanan adamlar ne yaptıklarını zar zor biliyordu. Gördüğü gerçek Paredarlar, savaştığı gerçek Paredarlar, sendeleye sendeleye aşırı büyük kılıçlarını sanki baltalı mızraklarmış gibi sağa sola sallamıyordu. Hatta Adolin’in geçen günkü düellosunda bile...

“Hay Cehennem! Kaladin,” dedi Moash ardentin sert adımlarla uzaklaşmasını izlerken. "Bir de sen bana saygılı olmamı söylüyordun.”

“Hım?”

“Kraldan söz ederken sadece adını kullandın,” dedi Moash. “Sonra da antrenman yapmaya gelen açıkgözlerin tembel olduklarını ve gelmek için kandırılmalarının gerektiğini ima ettin. Ben açıkgözleri tahrik etmekten kaçınıyor olmamız gerektiğini zannediyordum? ”

Kaladin bakışlarını Paredarlar'dan uzaklaştırdı. Dikkati dağılmış, düşüncesizce konuşmuştu. “Haklısın,” dedi. “Hatırlattığın için teşekkür ederim.”

Moash başını salladı.

“Seni kapının orada istiyorum,” dedi Kaladin işaret ederek. Kutular taşımakta olan bir grup parshmen içeri girdi, büyük olasılıkla yiyecek maddeleriydi. Onlar tehlikeli olmazlardı. Değil mi? “Yüceprens Dalinar’ın oğullarına yaklaşan hizmetkârlara, kılıç taşıyıcılarına ya da zararsız görünen herhangi bir başkasına özellikle dikkat et. O türden birisinin kenardan sapladığı bir bıçak, suikast düzenlemenin en iyi yollarından biri olur.”

“Tamam. Ama bana bir şeyi söyle Kal. Bu Amaram denen adam kim?”

Kaladin sertçe Moash’a doğru döndü.

“Senin ona nasıl baktığını görüyorum,” dedi Moash. “Diğer köprücüler ondan bahsettiği zaman suratının nasıl olduğunu görüyorum. O sana ne yaptı?”

“Ben onun ordusundaydım,” dedi Kaladin. “Savaştığım en son yerdi...”

Moash Kaladin’in alnına doğru işaret etti. “Bu onun işi mi o zaman?”

“Evet.”

“Demek ki, o da insanların olduğunu söylediği kahraman değil,” dedi Moash. Bu gerçek onu memnun etmiş gibi görünüyordu.

“Onun ruhu gördüğüm herkesten daha karanlık.”

Moash Kaladin’i kolundan tuttu. “Biz bir şekilde onlardan hesap soracak mıyız? Sadeas, Amaram. Bize bu şeyleri yapanlardan?” Öfkesprenleri etrafında kaynadı, kumun içindeki kan havuzlan gibilerdi.

Kaladin Moash’ın gözlerinin içine baktı, sonra da başıyla onayladı.

“O zaman bence sorun yok,” dedi Moash mızrağını omzuna atarak ve Kaladin’in işaret ettiği yere doğru koşarak gitti, sprenler kaybolmuştu.

“O da daha fazla gülümsemeyi öğrenmesi gereken bir başkası,” diye fısıldadı Syl. Kaladin onun yakınlarında uçuşmakta olduğunu ve şimdi de omzuna konduğunu fark etmemişti.

Kaladin yürüyerek antrenman sahasının çevresini dolaşmak için döndü, her girişi aklına yazıyordu. Belki de aşırı dikkatli davranmaktaydı. O sadece işlerini düzgün yapmayı severdi ve Köprü Dört’ü kurtarmaktan başka bir işinin olmasından beri bir ömür geçmişti.

Gerçi bazı zamanlarda işini düzgün yapmak imkânsızmış gibi görünüyordu. Geçen haftaki yücefırtına sırasında, yine birileri Dalinar’ın odalarına sızmış, duvara ikinci bir sayı daha yazmıştı. Geri sayım yapıyor, bir aydan biraz daha ilerideki aynı tarihe işaret ediyordu.

Yüceprens endişeliymiş gibi görünmüyordu ve hatta olayın üstünün kapatılmasını istiyordu. Fırtınalar... Kriz geçirdiği sırada o rünleri kendisi mi yazıyordu? Ya da bu bir tür spren miydi? Kaladin bu sefer hiç kimsenin onu aşarak içeri girmiş olamayacağından emindi.

“Seni rahatsız eden şey hakkında konuşmak istiyor musun?” diye sordu Syl oturduğu yerden.

“Ben yücefırtınalar sırasında Dalinar’a olanlar hakkında endişeliyim,” dedi Kaladin. “O numaralar... Yanlış olan bir şeyler var. Sen hâlâ etrafta o sprenleri görüyor musun?”

“Kırmızı yıldırım mı?” diye sordu Syl. “Sanırım öyle. Onları fark etmesi zor. Sen onları görmedin mi?”

Kaladin başını olumsuzca salladı, mızrağını kaldırıp yürüyerek kumların etrafındaki kaldırımın üzerine çıktı. Burada bir depo odasından içeriye göz attı. Duvar boyunca dizilmiş olan deri zırhlar ve tahta antrenman kılıçları vardı, bazıları Parekılıcı büy üklüğündey di.

“Seni rahatsız eden tek şey bu mu?” diye sordu Syl.

“Başka ne olabilir?”

“Amaram ve Dalinar.”

“Bu çok önemli bir şey değil. Dalinar Kholin benim karşılaştığım en kötü katillerden bir tanesiyle arkadaş. Ee? Dalinar açıkgözlü. Büyük olasılıkla bir sürü katille arkadaştır.”

“Kaladin...” dedi Syl.

“Amaram Sadeas’tan da beter, biliyorsun," dedi Kaladin kapılar arayarak depo odasının içini dolaşırken. “Sadeas’ın bir fare olduğunu herkes biliyor. O sana karşı dürüst. ‘Sen bir köprücüsün,’ dedi bana, ‘ve ben de seni ölene kadar kullanacağım.’ Ama Amaram... O daha fazlası olacağına söz vermişti, hikâyelerdekilere benzer bir berrakbey. O bana Tien’i koruyacağına söz vermişti. O şerefli numarası yapıyor. Bu Sadeas’ın ulaşabileceği her alçaklıktan daha aşağıda.”

“Dalinar, Amaram gibi değil,” dedi Syl. “Olmadığım sen de biliyorsun.”

"insanlar onun hakkında da Amaram için söyledikleri şeylerin aynısını söylüyorlar. Amaram için hâlâ söyledikleri şeylerin.” Kaladin tekrar güneş ışığına çıktı ve sahanın etrafını dolaşmaya devam etti, düello yaparken yerden kum kaldıran, homurdanan, ter döken ve tahta kılıçlarını birbirine vuran açıkgözlerin yanından geçiyordu.

Her çifte refakat eden bir yarım düzine koyugözlü hizmetkâr vardı, havlular ve mataralar taşıyorlardı ve pek çoğunun dinlenirken oturmaları için onlara sandalye getirecek bir ya da iki tane parshmeni vardı. Fırtınababa. Bu kadar rutin bir şeyde bile açıkgözlerin şımartılması gerekiyordu.

Syl yukarı fırlayarak Kaladin’in önünde havada durdu, bir fırtına gibi önüne dikilmişti. Tam anlamıyla bir fırtına gibi. Kaladin’in burnunun dibindeki havada asılı duruyordu, ayaklarının altı bulutlanmış, şimşekler çakıyordu. “Sen dürüst bir şekilde, Dalinar Kholin’in sadece şerefli numarası yaptığını mı ima ediyorsun?” diye hesap sordu.

“Ben...”

“Bana yalan söylemeye kalkma Kaladin,” dedi öne bir adım atıp parmağını uzatırken. Her ne kadar minicik olsa da, o anda bir yücefırtına kadar enginmiş gibi görünüyordu. “Yalan yok. Asla.”

Kaladin derin bir nefes aldı. “Hayır,” dedi en sonunda. “Hayır, Dalinar bizim için Kılıç’ım feda etti. O iyi bir adam. Ben bunu kabul ettim. Amaram onu kandırmış. O beni de kandırmıştı, o yüzden sanırım Kholin’i çok fazla suçlayamam.”

Syl tersçe başını salladı, bulutlar dağılıyordu. “Amaram hakkında onunla konuşmalısın,” dedi, Kaladin binayı kolaçan etmek için yürümeye devam ederken o da başının hizasında havada yürüyordu. Adımlan küçüktü ve geride kalması gerekirdi ama kalmıyordu.

“Peki ne demeliyim?” diye sordu Kaladin. “Ona gidip, üçüncü Dan olan bir açıkgözü kendi askerlerini öldürmekle mi itham edeyim? Parekılıcı’mı çalmakla mı? Ya bir aptal ya da deli gibi görünürüm.”

“Ama...”

“O dinlemez, Syl," dedi Kaladin. “Dalinar Kholin iyi bir adam olabilir ama o güçlü bir açıkgöz hakkında kötü konuşmama izin veremez. Dünyanın düzeni bu. Ve bu da bir gerçek. ”

İncelemesine devam etti, insanların antrenman yapanları izleyebilecekleri odaların içinde ne olduğunu bilmek istiyordu. Bazıları depoydu, diğerleri banyo yapmak ve dinlenmek içindi. Bunların birkaç tanesi kilitliydi, içerideki açıkgözler günlük antrenmanlarından sonra kendilerine gelmeye çalışıyordu. Açıkgözler banyoları severdi.

Binanın giriş kapısının ters yönünde olan arka tarafı ardentlerin yaşadıkları odaları içeriyordu. Kaladin hiç bu kadar fazla kazınmış kafa ve koşturan cüppeli bedeni bir arada görmemişti. Hearthstone’da şehirbeyinin sadece oğlunu eğitmek için birkaç yaşlı ve kırışmış ardenti vardı. Onlar ayrıca düzenli olarak dualar yakmak ve koyugöz-lerin Çağrı’larını Yükseltmek için şehre iniyorlardı.

Bu ardentler aynı türdenmiş gibi görünmüyordu. Onlarda bir savaşçının vücudu vardı ve sık sık bir antrenman partnerine ihtiyacı olan açıkgözlerle dövüşmek için sahaya iniyorlardı. Bazı ardentlerin koyu gözleri vardı ama yine de kılıç kullanıyorlardı. Onlar açıkgöz ya da koyugöz değildi, sadece ardentti.

Peki ya içlerinden bir tanesi prenscikleri öldürmeye karar verirse ne yapacağım? Fırtınalar adına, korumalık görevinin bazı yanlarından nefret ediyordu. Eğer hiçbir şey olmadıysa, o zaman bunun yanlış hiçbir şey olmadığı için mi, yoksa olası suikastçıları caydırmış olduğun için mi olduğundan hiçbir zaman emin olamıyordun.

Adolin ve kardeşi en sonunda geldiler, ikisi de Parezırhı’na bürünmüşlerdi, miğferleri kollarının altındaydı. Onlara eşlik eden Skar ve Kobalt Muhafızlar’ın eski üyelerinden bir grup vardı. Onlar Kaladin yaklaşır ve gidebileceklerini işaret ederken selam verdiler, vardiya resmî olarak değişmişti. Skar gidip Dalinar ve Navani’yi korumakta olan grupta Teft’e katılacaktı.

“Bölge antrenmanınızı bölmeden yapabildiğim kadarıyla güvenceye alındı Berrak-bey,” dedi Kaladin Adolin’in yanına gelerek. “Adamlarım ve ben siz antrenman yaparken gözümüzü açık tutacağız ama eğer bir şeyler ters gidiyormuş gibi hissederseniz seslenmekte tereddüt etmeyin.”

Adolin etrafı incelerken homurdandı, Kaladin’e neredeyse hiç dikkat etmiyordu. Uzun bir adamdı, birkaç siyah Alethi saçı, epey bir altın sarısının gerisinde kalıyordu. Babasında bu yoktu. Belki de Adolin’in annesi Rira’dandı?

Kaladin Moash’tan farklı bir görüş açısının olacağı avlunun kuzey tarafına doğru yürümek için döndü.

“Köprücü,” diye seslendi Adolin. “Sen insanlarla konuşurken doğru hitap şekilleri kullanmaya mı karar verdin? Babama ‘komutanım’ demiyor muydun?”

“O benim amirim,” dedi Kaladin geri dönerek. Basit cevap en iyisiymiş gibi görünüyordu.

“Ve ben değil miyim?” diye sordu Adolin yüzü asılarak.

“Hayır.”

“Ya ben sana bir emir verecek olsaydım?”

“Herhangi bir makul emre itaat ederim Berrakbey. Ama eğer maçlar arasında binlerinin size çay getirmesini isterseniz, başka birisini göndermeniz gerekecek. Burada ayaklarınızı öpmeye gönüllü epey birileri olmalı.”

Adolin ona doğru yaklaştı. Her ne kadar koyu mavi Parezırhı onun boyuna sadece birkaç santim ekliyor olsa da, Kaladin’in önünde bir kule gibi yükselir gibi görünmesini sağlıyordu. Belki de ayak öpme lafı küstahça olmuştu.

Ancak Adolin temsil ettiği bir şeyler vardı. Açıkgözlerin imtiyazı. O Kaladin’in nefretini açığa çıkaran Amaram ya da Sadeas gibi değildi. Onun gibi adamlar Kaladin’i sadece sinir ediyor, ona bu dünyada bazıları şarabım yudumlar ve süslü giysiler giyerken, başkalarının neredeyse ufak kaprisler uğruna köle yapıldıklarını hatırlatıyordu.

“Sana hayatımı borçluyum,” diye hırladı Adolin sanki kelimeleri söylemek canını acıtırmış gibi. “Seni bir pencereden aşağı atmamış olmamın tek sebebi bu.” Zırhlı bir parmağıyla uzandı ve Kaladin’in göğsünü dürttü. “Ama sana karşı olan sabrım baba-mınki kadar çok olmayacak, küçük köprücü. Sende yanlış bir şeyler var, tam olarak çıkaramadığım bir şeyler. Gözüm üstünde. Haddini bil.”

Harika. “Ben sizi hayatta tutacağım Berrakbey,” dedi Kaladin parmağını bir kenara iterek. “Benim haddim bu."

“Ben kendi kendimi hayatta tutabilirim,” dedi Adolin, döndü ve Zırh tıkırtılarıyla kumlar üzerinde yürüyerek uzaklaşmaya başladı. “Senin işin kardeşime göz kulak olmak.”

Kaladin onun uzaklaşmasına izin vermekten son derece memnundu. “Şımarık çocuk,” diye mırıldandı. Kaladin’in tahminine göre, Adolin ondan birkaç yaş daha büyüktü. Kısa süre önce Kaladin bir köprücü olduğu sırada yirminci doğum gününün geçmiş olduğunu ve hiç dikkat etmediğini fark etmişti. Adolin yirmilerinin başlarındaydı. Ama bir çocuk olmanın yaşla çok az ilgisi vardı.

Renarin hâlâ ön kapının yakınlarında sıkıntılı bir şekilde duruyordu, üzerinde Dalinar’ın eski Parezırhı, elinde de yeni kazanılmış olan Parekılıcı vardı. Adolin’in dünkü hızlı düellosu bütün savaş kamplarının konusuydu ve Renarin’in Kılıç’ıyla tam olarak bağ kurması beş gün sürecekti, ondan önce Kılıç’ı ortadan kaldıramazdı.

Genç adamın Parezırhı koyu çeliğin rengindeydi, boyanmamıştı. Dalinar o şekilde tercih ediyordu. Zırh’ını elden çıkararak, Dalinar bundan sonraki zaferlerini bir politikacı olarak kazanmak istediğini işaret ediyordu. Bu takdir edilesi bir hamleydi; insanlara kendini onları her zaman dövebileceğinden korktukları için, hatta aralarındaki en iyi asker olduğun için de takip ettiremezdin. Gerçek bir lider olmak için daha fazlasına, çok daha fazlasına ihtiyacın vardı.

Ama Kaladin yine de Dalinar'ın Zırh’ını elinde tutmasını tercih ederdi. Adamın hayatta kalmasına yardım edecek olan her şey Köprü Dört için bir nimetti.

Kaladin bir sütuna yaslanarak kollarını kavuşturdu, mızrağını kolunun altına kıstırmış, sorunlara karşı bölgeyi izliyor ve prensciklerin fazla yakınına yaklaşan herkesi inceliyordu. Adolin yürüyerek gitti ve kardeşini omzundan kavrayıp, avlu boyunca çekiştirerek götürdü. Meydanda antrenman yapmakta olan birçok kişi, prenscikler geçerken durdu ve selam verdi, üniforma giymemiş olanları ise eğiliyordu. Avlunun arka tarafında toplanmış olan bir grup gri giysili ardent vardı ve biraz önce Kaladin’in karşılaştığı kadın kardeşlerle konuşmak için öne çıktı. Adolin ve Renarin’in ikisi de resmî bir şekilde ona doğru eğildi

Renarin’e Zırh’mın verilmesinin üzerinden üç hafta geçmişti. Adolin onu buraya eğitim için getirmeden önce neden bu kadar uzun süre beklemişti? Oğlan için bir Kılıç da kazanabilmek diye düelloyu mu beklemişti?

Syl, Kaladin’in omzuna kondu. “Adolin ve Renarin, ikisi de ona eğiliyorlar.” “Evet,” dedi Kaladin.

“Ama ardent köle değil mi? Onların babalarına ait olan bir köle?”

Kaladin başını sallayarak onayladı.

“İnsanlar hiç mantıklı değil.”

“Eğer sen bunu daha yeni öğreniyorsan, şimdiye dek dikkatsizlik etmişsin demektir,” dedi Kaladin.

Syl eliyle saçlarını savurdu, gerçekçi bir şekilde hareket ediyorlardı. Hareketin kendisi ise çok insansıydı. Belki de dikkatsizlik etmiyordu. “Ben onlardan hoşlanmıyorum,” dedi Syl havai bir şekilde. “İkisinden de. Adolin’den de, Renarin’den de.” “Sen Pareleri olan hiç kimseden hoşlanmıyorsun.”

“Aynen öyle.”

“Sen daha önce de Kılıçların iğrenç olduğunu söylemiştin,” dedi Kaladin. “Ama Parlayanlar da onları taşırdı. O zaman Parlayanlar da mı yanlış yapıyordu?”

“Tabii ki hayır,” dedi Syl, sanki Kaladin tamamıyla aptalca bir şey söylemiş gibi. “O zaman Pareler iğrenç değildi.”

“Ne değişti?”

“Şövalyeler,” dedi Syl sessizleşerek. “Şövalyeler değişti.”

“O zaman iğrenç olan şey silahların kendileri değil,” dedi Kaladin. “Yanlış kişilerin elinde olmaları.”

“Artık doğru kişiler yok,” diye fısıldadı Syl. “Belki hiçbir zaman da olmamıştı...”

“Peki onlar en başında nereden geldiler?” diye sordu Kaladin. “Parekılıcı. Pare-zırhı. Modern fabriallar bile onların yanına yaklaşamıyor. O zaman antik çağların insanları bu kadar inanılmaz silahları nereden buldu?”

Syl sessizleşmişti. Kaladin’in soruları fazlasıyla sorgulayıcı hâle geldiği zaman bunu yapmak gibi sinir bozucu bir huyu vardı.

“Ee?” diye yokladı Kaladin.

“Sana söyleyebilmeyi isterdim.”

“Söyle o zaman.”

“Öyle olabilmesini isterdim. Olmuyor.”

Kaladin içini çekerek dikkatini tekrar olması gereken yere, Adolin ve Renarin’in üzerine çevirdi. Kıdemli ardent onları avlunun en arka tarafında başka bir grup kişinin yerde oturmakta olduğu bir yere doğru götürmüştü. Bunlar da ardentti ama onlarda farklı olan bir şeyler vardı. Bir tür öğretmen miydiler?

Adolin onlarla konuşurken, Kaladin bir kere daha avluyu hızlıca taradı, sonra kaşlarını çattı.

“Kaladin?” diye sordu Syl.

“Şurada gölgelerin içindeki adam,” dedi Kaladin mızrağıyla saçakların altındaki bir yere doğru işaret ederek. Orada durmakta olan bir adam vardı, kollarını kavuşturmuş, bel yüksekliğindeki tahta bir parmaklığa yaslanarak duruyordu. “O prenscikleri izliyor.”

“Iı, diğer herkes de öyle.”

“O başka," dedi Kaladin. “Gel.”

Kaladin sıradan, tehditkâr olmayan bir şekilde oraya doğru yürüdü. Adam büyük olasılıkla sadece bir hizmetkârdı. Uzun saçlı ve kısa ama dağınık siyah sakalı olan adam, iplerle bağlanmış olan gevşek taba renkli giysiler giyiyordu. Antrenman sahasında yersizmiş gibi görünüyordu ve sadece bu bile adamın bir suikastçı olmadığım göstermeye büyük ihtimalle yeterdi. En iyi suikastçılar hiçbir zaman göze batmazlardı.

Yine de, adamın sağlam bir yapısı ve yanağında da bir yara izi vardı. Demek ki savaş yüzü görmüştü. Onu bir kontrol etmek en iyisi olacaktı. Adam Renarin ve Adolin’i dikkatli bir şekilde izliyordu ve bu açıdan Kaladin onun gözlerinin açık mı, koyu mu olduğunu göremiyordu.

Kaladin yakına gelirken, ayağını duyulur bir sesle kumlara sürttü. Adam anında döndü ve Kaladin de içgüdüsel olarak mızrağını öne uzattı. Şimdi adamın gözlerini görebiliyordu, kahverengiydi, ama Kaladin onun yaşını belirlemekte güçlük çekiyordu. O gözler bir şekilde yaşlıymış gibi görünüyordu ama derisi onlara uyacak kadar kırışık değildi. Otuz beş yaşında olabilirdi. Ya da yetmiş yaşında da olabilirdi.

Yetmiş fazla genç, diye düşündü Kaladin, gerçi neden olduğunu bilmiyordu.

Kaladin mızrağını indirdi. “Affedersin. Biraz gerginim. İşe başlayalı sadece birkaç hafta oluyor.” Bunu yatıştırıcı bir şekilde söylemeye çalışmıştı.

İşe yaramadı. Adam onu baştan aşağı süzdü, saldırıp saldırmayacağına karar vermeye çalışan bir savaşçının kendini tutan tehditkârlığı hâlâ üzerindeydi. En 230 sonunda Kaladin’e arkasını döndü ve sakinleşti, Adolin ve Renarin’i izliyordu.

“Sen kimsin?” diye sordu Kaladin adamın yanına gelirken. “Dediğim gibi, yeniyim. Herkesin isimlerini öğrenmeye çalışıyorum.”

“Sen o köprücüstin. Yüceprensi kurtaran.”

“Öyle,” dedi Kaladin.

“Daha fazla kurcalamana gerek yok,” dedi adam. “Senin Cehennem olası prensini incitmeyeceğim.” Alçak, gıcırtılı bir sesi vardı. Kulağa batıyordu. Şivesi de acayipti.

“O prensim değil,” dedi Kaladin. “Sadece benim sorumluluğum.” Adamı baştan aşağı tekrar inceleyerek bir şeyi fark etti. İplerle bağlanmış olan gevşek giysiler ardentlerin bazılarının giydiklerine çok benziyordu. Kaladin’i yanıltan saçlarının kazınmamış olmasıydı...

“Sen askersin,” diye tahmin etti Kaladin. “Yâni eski asker.”

“Evet,” dedi adam. “Bana Zahel derler.”

Kaladin başını sallayarak onayladı, düzensizlikler yerine oturuyordu. Arada bir, bir asker eğer geri döneceği başka hiçbir hayat yoksa, emekli olduğunda ardentiaya girerdi. Kaladin onların en azından adamdan saçlarını kazıtmasını talep etmelerini beklerdi.

Acaba Hav da şimdi bir yerlerde o manastırların bir tanesinde midir? diye düşündü Kaladin öylesine. O oka benim hakkımda ne düşünürdü? Büyük olasılıkla gurur duyardı. O her zaman bir askerin yapabileceği görevlerin içinde en saygı değer olanının korumalık olduğunu düşünmüştü.

“Ne yapıyorlar?” diye sordu Kaladin Renarin ve Adolin’e doğru işaret ederek Zahel’e. Parezırhları’nın yüküne rağmen, yaşlı ardentlerin önünde yere oturmuşlardı.

Zahel homurdandı. “Küçük Kholin’in bir usta tarafından seçilmesi gerek. Eğitim için.”

“Hangisini istiyorlarsa seçemiyorlar mı?”

“İşler öyle yürümüyor. Gerçi biraz uygunsuz bir durum. Prens Renarin hiçbir zaman pek bir kılıç eğitimi almadı.” Zahel durakladı. “Bir usta tarafından seçilmek, uygun mevkide olan çoğu açıkgöz oğlanın on yaşına gelmeden önce geçtikleri bir aşamadır.”

Kaladin kaşlarını çattı. “Neden hiç eğitim görmemiş?”

“Bir tür sağlık sorunu.”

“Ve onlar gerçekten de onu geri çevirebilirler mi?” diye sordu Kaladin. “Yüceprensin öz oğlunu?”

“Yapabilirler ama büyük olasılıkla yapmayacaklar. Yeteri kadar cesaretli değiller.” Adolin ayağa kalkarak eliyle işaret ederken adam gözlerini kıstı. “Hay Cehennem. Bunun için ben geri dönene kadar beklemesinin şüpheli olduğunu biliyordum.”

“Kılıç ustası Zahel!” diye seslendi Adolin. “Siz öbürleriyle birlikte oturmuyorsunuz!”

Zahel içini çekti, sonra da Kaladin’e kaderine boyun eğmiş bir bakış attı. “Büyük olasılıkla ben de yeteri kadar cesaretli değilimdir. Onu fazla incitmemeye çalışırım.” Parmaklığın etrafından dolaştı ve hızla gitti. Adolin hevesle Zahel’in elini kavradı, sonra da Renarin’e işaret etti. Zahel kel kafalı, sakalları düzgün kesimli ve giysileri daha temiz olan diğer ardentlerin arasında dikkate değer derecede uyumsuz duruyordu.

“Hmm,” dedi Kaladin. "O sana da garip göründü mü?”

“Bana hepiniz garip görünüyorsunuz,” dedi Syl önemsemeden. “Kaya dışında hepiniz, o gerçek bir centilmen.”

“O senin bir tanrı olduğunu düşünüyor. Onu cesaretlendirmemen gerekir.” “Neden? Ben tanrıyım.”

Kaladin başım çevirerek omzunda oturmakta olan sprene ifadesiz gözlerle baktı. “Syl...”

“Ne? Öyle!” Sırıttı ve sanki çok küçük bir şeyi tutarmış gibi parmaklarını uzattı. “Küçük bir parçasıyım. Çok çok minik. Şimdi önümde eğilmene izin veriyorum.” “Sen omzumda otururken o biraz zor,” diye mırıldandı Kaladin. Lopen ve Shen’in kapıya geldiklerini fark etti, büyük olasılıkla Teft’ten günlük raporları getiriyorlardı. “Gel. Bakalım Teft’in benden istediği bir şey var mı, ondan sonra bir tur atar ve Drehy ile Moash’ı kontrol ederiz.”

\MjR^A&JLş[irÂagr, IrM* f tivmıutCırifa.yvföşçeL, inMt*. yt&tt^MİArıİA. cU. çok. Ua.iLt Utf&p. u ■ *,, V

>tfen. daJ*\. Lu.    %

^ST^1 ,' ~ri,

- ^k-%. -J\-‘ >

* V«g« •i'.\ ■ v »w* ^

»

tMuuAJjmua.

deJ^üiLikl£rÂA£. t\£Mt\^r W

<M£Îİ£n.oldlMUMU - /    f

çCk^^^yinMH.. >

S«tsat dierec&bz dLeyişke*. (LûtiLûnlere.    yitsi

^örû»uüjûr!

Atesûv-i oluşLarun. İxsu*Ja/x değLşk£*(»jMA.sûrekLL oIatoJz. e^4jL^ilr^tjörûiM^orL\t.

Kıtform korkan, aklı neredeyse kaybolan Azıcık ve değildir içlerimizdeki pek zekileri.

Dönüşmenin öder bedelini kovulan Bulursa getirir sana karmaşık düşünceleri

—Dinleyici Listeleme Şarkısı son kıta

Vagonunda giderken Shallan endişesini âlimlikle kapatıyordu. Firarilerin kervanın geride bıraktığı ezilmiş kayafilizlerinden oluşan patikayı fark edip etmediklerini anlamanın hiçbir yolu yoktu. Takip ediyor olabilirlerdi. Etmiyor da olabilirlerdi.

Bunu dert etmenin bir faydası yok, diyordu kendi kendine. Ve böylece, dikkatini dağıtacak başka bir şey bulmuştu. “Yapraklar kendi filizlerini verebiliyor,” dedi Shallan küçük yuvarlak yapraklardan bir tanesini parmağının ucunda havaya kaldırarak. Bunu güneş ışığına doğru çevirdi.

Bluth yanında oturuyordu, bir kaya gibi çöreklenmişti. Bugün onun için fazlasıyla havalı olan bir şapka takmaktaydı; cansız bir beyazdı, yanlardan yukarıya doğru kıvrılan bir siperliği vardı. Arada bir sürücü kamışını savurarak önlerindeki chulun kabuğuna vuruyordu, bu neredeyse Shallan’ın boyu kadar uzundu.

Shallan kitabının arka tarafında onun kullandığı vuruşların küçük bir listesini çıkarıyordu. Bluth iki kere vurdu, durakladı ve tekrar vurdu. Bu, önlerindeki Tvlakv’ın sürmekte olduğu vagon minik kayafilizleriyle kaplı bir tepenin yamacına tırmanmaya başlarken hayvanın yavaşlamasına neden oldu.

“Görüyor musun?” dedi Shallan yaprağı ona göstererek. “O yüzden bitkinin yaprakları bu kadar kırılgan. Fırtına geldiği zaman, bu dalları parçalayacak ve yaprakları koparacak. Onlar da uçarak uzaklaşacak ve yeni filizler verecek, kendi kabuklarını büyütmeye başlayacaklar. Ne kadar da hızlı büyüyorlar. Benim burada, bu verimsiz diyarlarda beklediğimden çok daha hızlı.”

Bluth homurdandı.

Shallan içini çekti, parmağını indirdi ve minik bitkiyi onu büyütmek için kullandığı kupanın içine geri koydu. Omzunun üzerinden geriye bir göz attı.

Herhangi bir takip işareti yoktu. Gerçekten de endişe etmeyi kesmesi gerekliydi.

Yeni eskiz defterine geri döndü; Jasnah’nın sayfalarım çok fazlası doldurmadığı not defterlerinden bir tanesiydi, ve küçük yaprağın hızla bir resmini çizmeye başladı. Fazla iyi malzemeleri yoktu, sadece tek bir kömür kalemi, birkaç tüy kalemi ve bir parça da mürekkep vardı ama Desen haklı çıkmıştı. Shallan duramıyordu.

Denize dalışından hatırladığı kadarıyla santhidin yeni bir eskiziyle başlamıştı. Bu, olaydan hemen sonra yapmış olduğu resme eşit değildi ama ona tekrar sahip olmak, ne şekilde olursa olsun, içindeki yaraları iyileştirmeye başlamıştı.

Yaprağı bitirdi, sonra da sayfayı çevirdi ve Bluth’un bir çizimine başladı. Shallan insan koleksiyonuna yeniden başlamak için onu kullanmayı pek de istemiyordu ama seçenekleri sınırlıydı. Ne yazık ki, o şapka gerçekten de saçma duruyordu, onun kafası için fazlasıyla küçüktü. Onun bu bir yengeç gibi öne doğru kıvrılmış, arkasında gökyüzü ve başındaki şapkayla görüntüsü... Eh, en azından ilginç bir kompozisyon olacaktı.

“Şapkayı nereden buldun?” diye sordu çizmeye devam ederken.

“Takas ettim,” diye mırıldandı Bluth ona bakmadan.

"Çok pahalı mıydı?”

Bluth omzunu silkti. Shallan kendi şapkalarını gemiyle birlikte kaybetmişti ama Tvlakv’ı parshmenler tarafından örülen şapkalardan bir tanesini vermesi için ikna etmişti. Bu özellikle çekici sayılmazdı ama yüzünü güneşten koruyordu.

Shallan, sarsıntılı vagona rağmen, Bluth’un eskizini tamamlamayı başardı. Resmi inceledi, tatmin olmamıştı. Bu koleksiyonu için kötü bir başlangıçtı, özellikle de Bluth’u bir parça karikatürize etmiş olduğunu hissediyor olduğundan dolayı. Dudaklarını büzdü. Eğer her zaman ona surat asıyor olmasaydı, Bluth nasıl görünürdü? Eğer giysileri daha düzgün olsaydı, eğer o eski sopa yerine düzgün bir silah taşıyor olsaydı?

Sayfayı çevirdi ve yeniden başladı. Farklı bir kompozisyondu, belki idealize edilmişti, ama her nedense ayrıca doğruydu da. Bir kere onu doğru düzgün giydirirsen, aslında kahramansı görünebilirdi. Bir üniforma. Yan tarafında duran bir mızrak. Gözleri ufka doğru çevrilmiş. Bitirdiği zamana, bugün için kendisini çok daha iyi hissetmeye başlamıştı. Eserine gülümsedi, sonra da Tvlakv gün ortası için duracaklarını seslenirken kaldırıp Bluth’a doğru tuttu.

Bluth resme bir bakış attı ama hiçbir şey söylemedi. Chulu Tvlakv’ın vagonunu çekenin yanında durdurmak için birkaç tane daha vurdu. Tag de kendi vagonuyla geldi, bu sefer köleleri o taşıyordu.

"Yumruotu!” dedi Shallan çizimini indirip, yakınlardaki bir kayanın arkasında büyümekte olan ince kamışlardan bir demete işaret ederken.

Bluth inledi. “Yine mi o ot?”

“Evet. Rica etsem benim için onları toplayabilir misin?”

“Parshmenler yapamaz mı? Benim chulları beslemem gerek...”

“Hangisini bekletmeyi tercih ederdin, Muhafız Bluth? Chulları mı yoksa açıkgözlü kadını mı?”

Bluth şapkasının altından başını kaşıdı, sonra da somurtarak indi ve kamışlara doğru yürüdü. Yakınlarda, Tvlakv vagonunun üzerinde ayağa kalkmış, güney yönlerindeki ufku izliyordu.

O taraftan yükselmekte olan ince bir duman izi vardı.

Shallan anında bir ürperme hissetti. Aceleyle vagonundan indi ve Tvlakv’a doğru hızla gitti. “Fırtınalar! Bunlar firariler mi?” dedi Shallan. "Bizi mi takip ediyorlar?”

“Evet. Onlar da gün ortası yemeğini yapmak için durmuşlar gibi görünüyor,” dedi Tvlakv vagonunun tepesindeki tüneğinden. "Bizim ateşlerini görmemizi umursamıyorlar.” Zorlamayla güldü. “Bu iyiye işaret. Büyük ihtimalle bizim sadece üç vagon olduğumuzu ve neredeyse takip etmeye değmeyeceğimizi biliyorlardır. Biz hareket etmeye devam ettikçe ve sık sık da durmazsak, onlar kovalamaktan vazgeçecektir. Evet. Eminim.”

Vagonundan aşağı atladı, sonra da aceleyle kölelere su vermeye başladı. Bunu parshmenlere yaptırmaya zahmet etmedi, işi kendisi yapıyordu. Diğer her şeyden çok bu, ne kadar endişeli olduğuna işaret ediyordu. Çabucak tekrardan yola çıkmayı istiyordu.

Bu parshmenleri Tvlakv’m vagonunun arkasında örgüye devam etmeleri için yalnız bırakıyordu. Shallan gergin halde orada durarak izledi. Firariler vagonların arkada bıraktıkları kırık kayafilizlerinin izini fark etmişti.

Shallan kendisini terlerken buldu ama ne yapabilirdi ki? Kervanı hızlandıramazdı. Sadece, Tvlakv’ın da dediği gibi, takipçilerin ilerisinde kalmaya devam edebileceklerini umut etmek zorundaydı.

Bu pek de olası görünmüyordu. Chul vagonları yürüyen insanlardan daha hızlı olamazdı.

Dikkatini dağıt, diye düşündü Shallan paniğe kapılmaya başlarken. Aklım takipten uzaklaştıracak bir şeyler bul.

Tvlakv’m parshmenleri olur muydu? Shallan onlara dik dik baktı. Belki de bu ikisinin kafeslerindeki bir çizimi?

Hayır. Shallan resim yapmak için fazla gergindi ama belki de başka bir şeyleri keşfedebilirdi. Parshmenlerin kafesine doğru yürüdü. Ayakları şikâyet etti ama acı dayanılırdı. Aslında önceki günlerde saklamaya çalışmışsa da, şimdi irkilmelerini abartıyordu. Tvlakv’a Shallan’ın aslında olduğundan daha kötü durumda olduğunu düşündürmek daha iyiydi.

Kafesin parmaklıklarında durdu. Arka taraf kilitlenmemişti, parshmenler asla kaçmazdı. Bu ikisini satın almak Tvlakv için epey büyük bir yatırım olmuş olmalıydı. Parshmenler ucuz değildi ve pek çok hükümdar ve güçlü açıkgöz onları stoklardı.

ikisinden bir tanesi Shallan’a bir bakış attı, sonra da işine geri döndü. O dişi miydi? Giysilerini çıkarmadan dişilerini erkeklerinden ayırt etmek zor olurdu. Bunların ikisinin de beyaz üzerine kırmızı desenli mermer gibi derileri vardı. Bodur gövdeleri vardı, belki beş ayak boyunda ve kellerdi.

Bu iki mütevazı işçiyi bir tehdit olarak görmek ne kadar da zordu. “Sizin isimleriniz ne?” diye sordu Shallan.

Bir tanesi başını kaldırdı. Öbürü çalışmaya devam etti.

“Senin adın,” diye dürtükledi Shallan.

“Bir,” dedi parshmen. Eliyle yoldaşına işaret etti. “İki." Başını eğdi ve çalışmaya devam etti.

“Siz hayatlarınızdan memnun musunuz?” diye sordu Shallan. “Eğer seçeneğiniz olsaydı, özgür olmayı tercih eder miydiniz?”

Parshmen başını kaldırıp ona baktı ve kaşlarını çattı. Alnını kırıştırdı, kelimelerin birkaç tanesini ağzını oynatarak sessizce tekrar etti, sonra da başını salladı. Anlamamıştı.

“Özgürlük?” diye ısrar etti Shallan.

Parshmen kamburunu çıkararak işe geri döndü.

O gerçekten de rahatsız olmuş gibi görünüyor, diye düşündü Shallan. Anlamadığı için utanıyor. Duruşu “Lütfen bana sorular sormayı kes,” der gibi görünüyordu. Shallan eskiz defterini kolunun altına kıstırdı ve ikisinin orada çalışırlarken bir Hatıra’sım aldı.

Bunlar korkunç canavarlar, dedi kendi kendisine şiddetle. Kısa süre sonra etraflarındaki herkesi ve her şeyi yok etmek üzere güdülenerek harekete geçecek olan efsanevi yaratıklar. Burada durmuş, kafesin içindeki parshmenlere bakarken, Shallan buna inanmayı güç buluyordu, kanıtları kabul etmiş olmasına rağmen hem de.

Fırtınalar adına. Jasnah haklıydı. Açıkgözleri parshmenlerden kurtulmaya ikna etmek neredeyse imkânsız olacaktı. Çok ama çok sağlam kanıtlara ihtiyacı olacaktı. Sıkkın bir şekilde vagonuna geri döndü ve yerine tırmandı, yürürken irkilmeye dikkat ediyordu. Bluth ona bir tomar yumruotu bırakmıştı ve şimdi de chullarla ilgileniyordu. Tvlakv hızlı bir yemek için biraz yiyecek çıkarmaktaydı, büyük olasılıkla yola çıktıktan sonra yiyeceklerdi.

Shallan sinirlerini sakinleştirdi ve kendisini yakınlardaki bitkilerin birkaç çizimini yapmak için zorladı. Kısa süre sonra ufkun ve yakınlardaki kaya oluşumlarının bir eskizine geçmişti. Her ne kadar hâlâ sabahları nefesi buharlaşıyor olsa da, hava artık köle tüccarlarıyla geçirdiği ilk günlerdeki kadar soğuk gelmiyordu.

Tvlakv geçerken ona rahatsız bir bakış attı. Dün gece ateşin başındaki yüzleşmelerinden beri ona karşı farklı davranıyordu.

Shallan çizim yapmaya devam etti. Buralar kesinlikle onun memleketinde olduğundan daha düzdü. Ve çok daha az sayıda bitki vardı, gerçi bunlar çok daha dayanıklıydı. Ve...

...Ve şu ilerideki bir diğer duman sütunu muydu? Shallan ayağa kalktı ve gözlerini gölgelemek için bir elini kaldırdı. Evet. Daha fazla duman. Güneye, onları takip eden firarilere doğru baktı.

Yakınlarında, onunla aynı şeyi fark etmiş olan Tag durmuştu. Hızla Tvlakv’a doğru gitti ve ikisi alçak sesle tartışmaya başladılar.

“Tüccar Tvlakv,” Shallan ona gerçek bir tüccar olarak sahip olduğu “Tüccarbaşı” unvanıyla seslenmeyi reddediyordu. “Ben konuşmanızı duymak istiyorum.”

“Elbette Berrakhanım, elbette.” Paytak paytak yürüyerek yaklaştı, elinde şapkasını büküyordu. “İlerideki dumanı siz de gördünüz. Biz Harap Ovalar ile Sığ Mezarlar ve onun kardeş köyleri arasında uzanan bir koridora girdik. Burada Buzdiyar’ın başka yerlerinden daha fazla geliş gidiş var, anlarsınız ya. O yüzden bizim de başkalarıyla karşılaşmamız beklenmedik bir şey değil...”

“Şu ilerimizdekiler?”

“Eğer şanslıysak başka bir kervan.”

Ve eğer şanslı değibek... Shallan’ın sormasına gerek yoktu. Bu daha fazla haydut ya da firari anlamına gelirdi.

“Biz onlardan kaçınabiliriz,” dedi Tvlakv. “Sadece büyük bir grup öğlen yemeği için duman çıkarmaya cesaret eder; çünkü bu bir davet, ya da bir uyarı. Küçük kervanlar, bizimki gibi, bu riske girmezler.”

“Eğer bu büyük bir kervansa, muhafızları olur,” dedi Tag kalın bir parmakla alnını ovuştururken. “İyi koruma olur.” Güneye doğru baktı.

“Evet,” dedi Tvlakv. “Ama biz kendimizi iki düşmanın arasına da yerleştiriyor olabiliriz. Her tarafımızda tehlike olur...”

“Arkamızdan gelenler bizi yakalayacaklar Tvlakv,” dedi Shallan.

“Ben...”

“Ava çıkan bir adam, telm bulunmuyorsa vizonla geri dönecektir,” dedi. “O firarilerin buralarda sağ kalabilmek için öldürmeleri gerek. Sen bu gece büyük ihtimalle bir yücefırtına olacağını söylememiş miydin?”

“Evet,” dedi Tvlakv gönülsüz bir şekilde. “Güneş battıktan iki saat sonra, eğer satın aldığım liste doğruysa.”

“Normalde haydutlar fırtınalara nasıl dayanıyor bilmiyorum,” dedi Shallan. “Ama onların bizi yakalamaya kararlı oldukları belli. Eminim ki onlar bizi öldürdükten sonra vagonları sığınak olarak kullanmayı planlıyordun Bizim kaçmamıza izin vermeyecekler.”

“Belki,” dedi Tvlakv. “Evet belki. Ama Berrakhanım, eğer biz o ilerideki ikinci duman sütununu görüyorsak, o zaman firariler de görebilir...”

“Evet,” dedi Tag başını sallayarak, sanki daha şimdi fark etmiş gibi. “Biz doğuya dönelim. Katiller ilerideki grubun peşinden gidebilir.”

“Bizim yerimize başkalarına saldırmalarına mı izin verelim?” dedi Shallan kollarını kavuşturarak.

“Bizden başka ne yapmamızı beklersiniz Berrakhanım?” dedi Tvlakv kızgınlıkla. “Biz küçük kremcikleriz, anlarsınız ya. Bizim tek seçeneğimiz daha büyük yaratıklardan uzak durmak ve onların birbirlerini avlamalarım umut etmek.”

Shallan gözlerini kısarak ilerideki o küçük duman sütununu inceledi. O mu yanlış görüyordu, yoksa bu kalınlaşıyor muydu? Geriye doğru baktı. Aslında, dumanların büyüklüğü yaklaşık eşitmiş gibi görünüyordu.

Onlar kendi boylarındaki avı kovalamayacak, diye düşündü Shallan. Onlar orduyu bırakmış, kaçmışlar. Onlar korkak.

Yakınlarda Bluth’un da geriye doğru bakmakta olduğunu, okuyamadığı bir yüz ifadesiyle o dumanı izlediğini görebiliyordu. Tiksinti miydi? Özlem mi? Korku mu? Shallan’a ipucu verecek herhangi bir spren yoktu.

Korkaklar mı, yoksa sadece hayalleri yıkılmış olan adamlar mı? diye tekrar düşündü. Bir tepenin yamacından aşağı yuvarlanmaya başlayan, bir kere o kadar hızlı gitmeye başladıktan sonra nasıl duracaklarını bilemeyen kayalar mı?

Bunun önemi yoktu. O kayalar fırsatını bulurlarsa Shallan’ı ve öbürlerini ezeceklerdi. Doğuya sapmak işe yaramayacaktı. Firariler dümdüz ilerideki öldürmesi

“Şu ilerimizdekiler?”

"Eğer şanslıysak başka bir kervan.”

Ve eğer şanslı değilsek... Shallan’ın sormasına gerek yoktu. Bu daha fazla haydut ya da firari anlamına gelirdi.

"Biz onlardan kaçınabiliriz,” dedi Tvlakv. “Sadece büyük bir grup öğlen yemeği için duman çıkarmaya cesaret eder; çünkü bu bir davet, ya da bir uyarı. Küçük kervanlar, bizimki gibi, bu riske girmezler.”

“Eğer bu büyük bir kervansa, muhafızları olur,” dedi Tag kalın bir parmakla alnını ovuştururken. “İyi koruma olur.” Güneye doğru baktı.

“Evet,” dedi Tvlakv. "Ama biz kendimizi iki düşmanın arasına da yerleştiriyor olabiliriz. Her tarafımızda tehlike olur...”

“Arkamızdan gelenler bizi yakalayacaklar Tvlakv,” dedi Shallan.

“Ben...”

“Ava çıkan bir adam, telm bulunmuyorsa vizonla geri dönecektir,” dedi. “O firarilerin buralarda sağ kalabilmek için öldürmeleri gerek. Sen bu gece büyük ihtimalle bir yücefırtına olacağını söylememiş miydin?”

"Evet,” dedi Tvlakv gönülsüz bir şekilde. “Güneş battıktan iki saat sonra, eğer satın aldığım liste doğruysa.”

“Normalde haydutlar fırtınalara nasıl dayanıyor bilmiyorum,” dedi Shallan. “Ama onların bizi yakalamaya kararlı oldukları belli. Eminim ki onlar bizi öldürdükten sonra vagonları sığınak olarak kullanmayı planlıyordun Bizim kaçmamıza izin vermeyecekler.”

“Belki,” dedi Tvlakv. "Evet belki. Ama Berrakhanım, eğer biz o ilerideki ikinci duman sütununu görüyorsak, o zaman firariler de görebilir...”

“Evet,” dedi Tag başını sallayarak, sanki daha şimdi fark etmiş gibi. “Biz doğuya dönelim. Katiller ilerideki grubun peşinden gidebilir.”

“Bizim yerimize başkalarına saldırmalarına mı izin verelim?” dedi Shallan kollarını kavuşturarak.

“Bizden başka ne yapmamızı beklersiniz Berrakhanım?” dedi Tvlakv kızgınlıkla. “Biz küçük kremcikleriz, anlarsınız ya. Bizim tek seçeneğimiz daha büyük yaratıklardan uzak durmak ve onların birbirlerini avlamalarını umut etmek.”

Shallan gözlerini kısarak ilerideki o küçük duman sütununu inceledi. O mu yanlış görüyordu, yoksa bu kalınlaşıyor muydu? Geriye doğru baktı. Aslında, dumanların büyüklüğü yaklaşık eşitmiş gibi görünüyordu.

Onlar kendi boylarındaki avı kovalamayacak, diye düşündü Shallan. Onlar orduyu bırakmış, kaçmışlar. Onlar korkak.

Yakınlarda Bluth’un da geriye doğru bakmakta olduğunu, okuyamadığı bir yüz ifadesiyle o dumanı izlediğini görebiliyordu. Tiksinti miydi? Özlem mi? Korku mu? Shallan’a ipucu verecek herhangi bir spren yoktu.

Korkaklar mı, yoksa sadece hayalleri yıkılmış olan adamlar mı? diye tekrar düşündü. Bir tepenin yamacından aşağı yuvarlanmaya başlayan, bir kere o kadar hızlı gitmeye başladıktan sonra nasıl duracaklarını bilemeyen kayalar mı?

Bunun önemi yoktu. O kayalar fırsatını bulurlarsa Shallan’ı ve öbürlerini ezeceklerdi. Doğuya sapmak işe yaramayacaktı. Firariler dümdüz ilerideki öldürmesi potansiyel olarak daha zor olan avın yerine, yavaş giden vagonlardaki kolay avı seçeceklerdi.

“Biz ikinci duman sütununa doğru gidiyoruz,” dedi Shallan geri oturarak.

Tvlakv ona baktı. “Sen benim ne y...” Shallan’ın bakışlarıyla karşılaşırken sesini kesti.

“Sen..." dedi Tvlakv dudaklarını yalayarak. “Gitmek istediğim yönü değiştirirsen Harap Ovalar’a çabucak varamayız Berrakhanım, daha büyük bir kervana takılırsak yavaşlarız, anlarsın ya. Kötü olabilir.”

“Eğer ortaya bir sorun çıkarsa bununla ben ilgilenirim Tüccar Tvlakv.”

"İlerimizde olanlar yollarına devam edecekler,” diye uyardı Tvlakv. "O kampa vardığımız zaman onların gitmiş olduğunu bulabiliriz.”

“Bu durumda ise onlar ya Harap Ovalar’a doğru gidiyor, ya da liman şehirlerine giden koridor boyunca bu tarafa doğru geliyor olurlar. Öyle ya da böyle, onlarla yolumuz kesişecek.”

Tvlakv içini çekti, sonra başını sallayarak onaylayıp Tag’e acele etmesi için seslendi.

Shallan bir heyecan hissederek oturdu. Bluth geri döndü ve oturağına geçti, sonra da ondan tarafa doğru birkaç pörsümüş kök uzattı. Görünüşe göre öğlen yemeğiydi. Kısa süre sonra vagonlar kuzey yönünde ilerlemeye başladı, Shallan’ın vagonu bu sefer üçüncü sıradaydı.

Shallan yolculuk için yerine yerleşti, ikinci gruptan, eğer yetişmeyi başarabilirlerse bile, saatlerce uzaktaydılar. Shallan endişesini gidermek için manzara çizimlerini bitirdi. Sonra da öylesine çizim yapmaya başladı, kalemini nereye isterse gitmesi için serbest bırakmıştı.

Havanın içinde dans eden gökyılanlarım çizdi. Kharbranth’ın iskelelerini çizdi. Yalb’ın bir resmini çizdi, gerçi yüzü Shallan’a tam olmamış gibi gelmişti ve gözlerindeki o yaramaz pırıltıyı da tam olarak yakalamayı başaramamıştı. Belki de çizimdeki hatalar, ona ne olduğunu düşünerek hüzünlenmesi yüzündendi.

Sayfayı çevirdi ve rasgele bir çizime başladı, aklına ne gelirse çiziyordu. Kalemi hareket ederek görkemli bir tuvalet giymiş olan zarif bir kadının tasvirini oluşturdu. Belden aşağıda gevşek ama şık, göğüs ve karında dardı. Uzun, açık kol yenlerinin bir tanesi eminelini gizliyordu, öbürü ise dirsekten kesilmiş, önkolu gözler önüne sererek aşağılara doğru uzanıyordu.

Cesur, özgüvenli bir kadın. Kontrol sahibi. Hâlâ bilinçsiz bir şekilde çizerken, Shallan zarif kadının kafasına kendi yüzünü ekledi.

Durakladı, kalemi resmin üzerinde havada asılı duruyordu. Bu o değildi. Değil mi? Olabilir miydi?

Vagon kayalar ve bitkilerin üzerinden sarsılarak geçerken o resme gözlerini dikti. Sonraki sayfayı çevirdi ve başka bir resme başladı. Bir balo tuvaleti, sosyetik bir kadın, Shallan’ın hayal ettiği şekliyle Alethkar’ın elitleri tarafından etrafı çevrilmişti. Uzun boylu, güçlü. Bu kadın da onlardan birisiydi.

Shallan şekle kendi yüzünü ekledi.

Sayfayı çevirdi ve başka bir tane yaptı. Ve sonra da başka bir tane.

Bu en sonuncusu Shallan’m hayal ettiği şekliyle Harap Ovalar’ın kıyısında ayakta duran bir çizimiydi. Doğuya, Jasnah’nın aramış olduğu sırlara doğru bakıyordu.

Shallan sayfayı çevirdi ve tekrar çizdi. Jasnah’nın gemideki bir resmi, masasına oturmuş, kâğıtlar ve kitaplar etrafına yayılmıştı. Önemli olan sahne değil, yüzdü. O endişeli, dehşet içindeki yüz. Tükenmiş, sınırlarına kadar zorlanmıştı.

Shallan bunu tam yapmıştı. Felaketten beri görmüş olduğu şeyi kusursuz bir şekilde yakalayan ilk çizimdi. Jasnah’nın yükü.

“Vagonu durdur,” dedi Shallan başını kaldırmadan.

Bluth ona bir baktı. Shallan tekrar söyleme dürtüsünü bastırdı. Ne yazık ki, anında itaat etmemişti.

“Neden?” diye talep etti.

Shallan başını kaldırdı. Duman sütunu hâlâ uzaktı ama Shallan haklı çıkmıştı, gerçekten de kalınlaşıyordu. İlerideki grup gün ortası yemeği için oldukça büyük bir ateş yakmıştı. O dumana bakılacak olursa, bunlar arkalarındakinden çok daha büyük bir gruptu.

“Ben arkaya bineceğim,” dedi Shallan. “Bir şeye bakmam gerek. Sen ben yerleştikten sonra devam edebilirsin ama ilerideki gruba yaklaştığımız zaman lütfen dur ve bana seslen.”

Bluth içini çekti ama kabuğuna birkaç darbe indirerek chulu durdurdu. Shallan aşağı indi, sonra yumruotunu ve defterini aldı, vagonun arka tarafına geçti. O içeri girdiği zaman Bluth, duraklamanın sebebini öğrenmek isteyen Tvlakv’a bağırarak cevap verip hemen tekrar hareket etti.

Duvarları kapatılmış olan vagonu gölgeli ve mahremdi, özellikle de sırada son olması kimsenin arka kapıdan ona bakamayacağı anlamına geliyordu. Ne yazık ki, arkada gitmek önde gitmek kadar rahat değildi. O minik kayafilizleri şaşırtıcı miktarda sarsıntı ve sallantıya neden oluyordu.

Jasnah’nın sandığı ön duvarın yakınlarında bir yere bağlanmıştı. Shallan kapağı açarak içindeki kürelerin loş bir aydınlatma vermesini sağladı, sonra da doğaçlama yastığının üzerine yerleşti. Jasnah’nın kitaplarını sarmak için kullanmış olduğu kumaşlardan bir yığındı. Tvlakv ona bir tane bulmayı başaramadığı için, geceleri kullandığı battaniye sandığın içinden yırtmış olduğu kadife astardı.

Arkasına yaslanarak yeni yumruotunu sürmek için ayaklarını çözdü. Kabuk bağlamışlardı ve sadece bir gün önce oldukları durumdan çok daha iyilerdi. “Desen?”

Desen yakınlarda bir yerlerde titreşti. Shallan ondan Tvlakv ve muhafızları korkutmaması için arka tarafta kalmasını istemişti.

"Ayaklarım iyileşiyor,” dedi Shallan. “Bunu sen mi yaptın?”

“Mmmm... Ben insanların neden kırıldığı konusunda neredeyse hiç bilgim yok. Onların neden... Kırılmadığı konusunda daha az bilgim var.”

“Senin türün yaralanmıyor mu?” diye sordu Shallan bir yumruotu sapını koparıp sıkarak özsuyunu sol ayağının üstüne damlatırken.

“Biz kırılıyoruz. Sadece biz bunu... İnsanlardan daha farklı şekilde yapıyoruz. Ve bizler kendi kendimize kırılmıyoruz. Siz neden kırılmıyorsunuz bilmiyorum. Ne-240 den?”

“Bu bizim bedenlerimizin doğal bir işlevi,” dedi Shallan. “Canlılar kendi kendilerini tamir ederler.” Küçük kırmızı çürüksprenlerinin izini arayarak kürelerden bir tanesini yaklaştırdı. Bir kesiğin üzerinde onlardan birkaç tane bulduğu zaman da hızla özsuyu sürdü ve onları kovaladı.

“Ben şeylerin neden işlediğini bilmeyi istiyorum,” dedi Desen.

“Pek çoğumuz da öyle,” dedi Shallan öne eğilmiş hâlde. Vagon özellikle büyük bir kayaya çarparken yüzünü buruşturdu. “Ben dün gece kendimi parlattım, ateşin başında Tvlakv’layken.”

“Evet.”

“Neden biliyor musun?”

“Yalanlar.”

“Giysim değişti," dedi Shallan. “Dün gece lekelerin ve yırtıkların kaybolduğuna yemin edebilirdim. Ama şimdi geri döndüler.”

“Mmm. Evet.”

“Bu yapabildiğimiz şeyi kontrol edebilmem gerek. Jasnah buna Işıkörü demişti.

O bunun pratiğini yapmanın Ruhdökümden çok daha güvenli olduğunu ima etmişti.”

“Kitap?”

Shallan kaşlarını çatıp sırtını vagonun yan tarafındaki parmaklıklara dayayarak oturdu. Yanındaki zeminde uzun çiziklerle doluydu, sanki birisi tırnaklarıyla kazımış gibi görünüyordu. Sanki kölelerden bir tanesi bir delilik nöbetine kapıldığı sırada kazarak özgürlüğe ulaşmaya çalışmış gibiydi.

Jasnah’nın ona vermiş olduğu kitap okyanus tarafından yutulmuştu. Parlayan Sözler. Bu Jasnah’nm ona verdiği diğer kitaptan, garip bir şekilde sayfaları boş olan Sonsuz Sayfalar Kitabı’ndan daha büyük bir kayıpmış gibi görünüyordu. Shallan hâlâ bunun tam önemini anlayamamıştı.

“Hiç o kitabı okuma şansını bulamadım,” dedi Shallan. “Harap Ovalar’a vardığımız zaman başka bir nüshasını bulabilir miyiz diye bakmamız gerekecek.” Gerçi hedefleri bir savaş kampı olduğuna göre, Shallan satılık çok fazla kitap olacağını sanmıyordu.

Kürelerden bir tanesini önünde havaya kaldırdı. Solmaya başlamıştı ve yeniden doldurulması gerekiyordu. Ya yücefırtına geldiği zaman önlerindeki gruba yetişeme-miş olurlarsa ne olurdu? Firariler onlara, ve onların vagonlarının potansiyel güvenliğine, ulaşmak için fırtınanın içinden yollarına devam mı edeceklerdi?

Fırtınalar, ne kargaşaydı. Shallan’ın bir avantaja ihtiyacı vardı. “Parlayan Şövalyeler sprenlerle bir bağ kuruyordu,” dedi Shallan Desen’den çok kendi kendine. “Bu simbiyotik bir ilişkiydi, şistkabuğun içinde yaşayan küçük bir kremcik gibi. Kremcik likenleri temizleyerek yiyecek elde ediyor ama ayrıca şistkabuğu da temiz tutuyor.”

Desen kafası karışarak vızıldadı. “Ben... Şistkabuk muyum yoksa kremcik mi?”

“Fark etmez,” dedi Shallan elmas küreyi parmaklarının arasında çevirerek. İçine hapsedilmiş olan minik mücevher düzenli bir ışıkla parlıyordu, camın içinde asılıydı. “Dalgalar, dünyayı işleten kuvvetler, sprenler için daha esnek. Ya da... Ee... Sprenler o Dalgaların parçaları oldukları için, belki de sprenlerin birbirlerini etkilemekte daha başarılı olmasındandır. Bağımız bana Dalgalardan bir tanesini kullanma becerisi veriyor. Şu durumda Işık, Aydınlık kuvveti.”    141

“Yalanlar,” diye fısıldadı Desen. “Ve gerçekler.”

Shallan küreyi yumruğunun içinde tuttu, ışık derisinin içinden ışıldayarak elinin kırmızı parlamasına neden oluyordu. Işık’m içine girmesini istedi ama hiçbir şey olmadı. “Peki, bunu nasıl yapacağım?”

“Belki yiyerek?” dedi Desen başınm yanındaki duvarın üzerine geçerken.

“Yiyeyim mi?” diye sordu Shallan şüpheli bir şekilde. “Daha önce Fırtınaışığı’nı almak için yemem gerekmiyordu.”

“işe yarayabilir ama. Dene?”

“Bütün bir küreyi yutabileceğimi hiç sanmıyorum,” dedi Shallan. “İsteseydim bile, ki net bir şekilde istemiyorum."

“Mmmm,” dedi Desen, titreşimleri tahtanın sallanmasına neden oluyordu. “Bu... İnsanların yemeyi sevdiği şeylerden bir tanesi değil o zaman?”

“Fırtınalar adına, hayır. Sen hiç mi dikkat etmiyorsun?”

“Ediyorum,” dedi Desen sinirlenmiş bir titreşim vızıltısıyla. “Ama ayırt etmesi zor! Siz bazı şeyleri tüketiyorsunuz ve onları başka şeylere dönüştürüyorsunuz... Sakladığınız şeyler çok ilginç. Onlar değerli mi ki? Ama siz onları geride bırakıyorsunuz. Neden?”

"Bu konuşma bitmiştir," dedi Shallan yumruğunu açarak küreyi tekrar yukarı kaldırırken. Gerçi, itiraf etmek gerekirse, söylediklerinde doğru gibi gelen bir takım şeyler vardı. Shallan daha önce hiç küre yememişti ama o bir şekilde... Işık’ı tüketmişti. Sanki içmişti.

İçine çekmişti, değil mi? Bir an için gözlerini küreye dikti, sonra da içine sert bir nefes çekti.

işe yaradı. Işık küreyi terk etti, bir kalp atışı kadar hızlıydı, göğsünden içeriye doğru parlak bir çizgi halinde aktı. Oradan yayıldı, içini doldurdu. Olağandışı his gergin, tetikte, hazır hissetmesine neden oldu. Hevesli bir şekilde... Bir şeyler yapacaktı. Kasları gerildi.

“İşe yaradı,” dedi, gerçi konuştuğu zaman hafifçe parlayan Fırtınaışığı ağzından dışan tütmüştü. Derisinden de yükseliyordu. Hepsi gitmeden önce pratik yapması gerekiyordu. Işıkörü... Bir şeyler yaratması gerekiyordu. Daha önce yaptığını tekrarlamaya karar verdi, elbisesinin görünüşünü güzelleştirecekti.

Bir kere daha, hiçbir şey olmadı. Shallan ne yapacağını, hangi kaslarını kullanacağını bilmiyordu, hatta kasların bir önemi olup olmadığını da bilmiyordu. Hüsran içinde orada oturup, Fırtınaışığı’nı kullanmanın bir yolunu bulmaya çalıştı, Işık derisinden kaçıp giderken kendisini beceriksiz hissediyordu.

Tamamen dağılana kadar birkaç dakika geçmişti. “Eh, bu son derece etkileyiciydi,” dedi daha fazla yumruotu kökü almak için uzanırken. “Belki de onun yerine Ruhdöküm çalışmalıyım. ”

Desen uğuldadı. “Tehlikeli.”

"Jasnah da bana öyle demişti,” dedi Shallan. "Ama artık bana öğretmek için o yok ve, bildiğim kadarıyla, bunu yapabilecek olan tek kişi de oydu. Ya kendi başıma pratik yaparım ya da bu beceriyi kullanmayı asla öğrenemem.” Sıkarak birkaç yumruotu özsuyu damlası daha çıkardı, bunu ayağındaki bir kesiğin içine yedirmek istedi, sonra birde durdu. Yara sadece saniyeler önceki olduğundan çok daha küçüktü.

“Fırtınaışığı iyileştiriyor," dedi Shallan.

“ O mu seni kırılmaz yapıyor?”

“Evet. Fırtınababa! Her şeyi neredeyse kaza eseri yapıyorum. ”

“Bir şey ‘neredeyse’ kaza olabilir mi?” diye sordu Desen, gerçekten merak etmişti. “Bu söz, ben onun ne anlama geldiğini bilmiyorum.”

“Bu... Ee, bu lafın gelişi.” Sonra o daha fazla bir şey soramadan önce devam etti. “Ve bununla da bir fikir ya da duyguyu aktarmak için söylediğimiz ama kelimenin tam anlamıyla gerçek olmayan bir şey demek istiyorum.”

Desen uğuldadı.

“Bu ne demek?” diye sordu Shallan yine de yumruotu özsuyunu sürerken. “Öyle uğuldadığın zaman. Ne hissediyorsun?”

“Hmmm... Heyecanlı. Evet. Sen ve senin türün hakkında herhangi birinin bir şeyler öğrenmesinden bu yana çok uzun zaman geçti.”

Shallan ayak parmaklarının üzerine biraz daha özsu sıktı. “Sen öğrenmeye mi geldin? Dur... Sen bir âlim misin?”

"Elbette. Hmmm. Başka neden geleyim? Ben o kadar çok şey öğreneceğim ki. Sen sonunda...”

Beklenmedik bir şekilde durdu.

“Desen?” diye sordu Shallan. “Ben sonunda ne?”

“Lafın gelişi.” Bunu tamamen dümdüz bir sesle söylemişti, hiçbir tonlama yoktu. Bir insan gibi konuşmakta gittikçe daha da iyiye gidiyordu ve bazı zamanlarda sesi aynı gerçek bir insan gibi çıkıyordu. Ama şimdi sesindeki bütün renk kaçmıştı.

“Yalan söylüyorsun,” diye suçladı Shallan onu, duvardaki desene bakarak... Küçülmüş, Shallan’ın yumruğu kadar kalmıştı, her zamanki büyüklüğünün yarısı kadardı. "Evet,” dedi Desen gönülsüz bir şekilde.

"Sen berbat bir yalancısın,” dedi Shallan anlayışına şaşırarak.

“Evet.”

“Ama sen yalanları çok seviyorsun!”

“Çok ilginç,” dedi. “Hepiniz o kadar ilginçsiniz ki.”

"Bana ne diyecektin söyle,” diye emretti Shallan. “Kendini durdurmadan önce. Yalan söylersen anlarım.”

"Hmmmm. Sen de onun gibi konuşuyorsun. Gittikçe ona daha da fazla benziyorsun.”

“Söyle.”

Kızgın bir sesle vızıldadı, hızlı ve tizdi. “Sizler hakkında öğrenebildiğim kadarını öğreneceğim. Sen sonunda beni öldürene kadar. ”

“Sen benim... Seni öldüreceğimi mi düşünüyorsun?”

“Bu öbürlerine oldu,” dedi Desen, şimdi sesi daha yumuşaktı. “Bana da olacak. Bu... Bir döngü.”

“Bunun Parlayan Şövalyelerle ilgisi var," dedi Shallan ellerini kaldırarak saçlarını örmeye başlarken. Bu dağınık bırakmaktan daha iyi olurdu, gerçi bir tarak ve fırça olmadan örmek bile zordu. Fırtınababa, diye düşündü. Bir banyoya ihtiyacım var. Ve sabuna. Ve bir düzine başka şeye.

“Evet,” dedi Desen. “Şövalyeler sprenlerini öldürdü.”

“Nasıl? Neden?”

“Yeminleri,” dedi Desen. "Bildiğim bu kadar. Benim türüm, bağlanmamış olanlar, biz geri çekildik ve pek çoğumuz zihinlerimizi koruduk. Şimdi bile, türümden uzak olunca düşünmesi zor, eğer...”

“Eğer?”

“Eğer bir insanımız yoksa.”

“Demek senin kazancın da bu,” dedi Shallan parmaklarıyla saçlarının düğümlerini çözerken. “Simbiyoz. Ben Dalgabağlama yapabiliyorum, sen de düşünebiliyorsun.”

“Zihin,” dedi Desen. “Düşünce. Hayat. Bunlar insanlara ait. Bizler fikiriz. Yaşamak isteyen fikirler.”

Shallan saçlarıyla uğraşmaya devam etti. “Seni öldürmeyeceğim,” dedi kararlı bir şekilde. “Öldürmem."

“Ben öbürlerinin de öldürmeyi istediğini sanmıyorum,” dedi Desen. “Ama bunun bir önemi yok.”

“Bu önemli bir konu,” dedi Shallan. “Ben bunu yapmayacağım. Ben Parlayan Şövalyeler’den biri değilim. Jasnah bu konuda netti. Kılıç kullanabilen bir adam ille de bir asker değildir. Sadece bu şeyleri yapabiliyorum diye, bu beni de onlardan bir tanesi yapmaz.”

“Sen yemini ettin.”

Shallan donakaldı.

Ölümden önce yaşam... Sözler geçmişinin gölgelerinin içinden ona doğru sürüklendiler. Düşünmeyeceği bir geçmiş.

“Sen yalanları yaşıyorsun,” dedi Desen. “Bu sana güç veriyor. Ama gerçek... Sen gerçekleri söylemeden büyümeyi başaramayacaksın Shallan. Bir şekilde bunu biliyorum.”

Saçını bitirdi ve ayaklarını tekrar sarmaya geçti. Desen sarsılan vagon odasının öbür tarafına geçip duvarın üzerine yerleşmişti, loş ışıkta sadece hafifçe görülebiliyordu. Shallan’ın bir avuç dolu küresi kalmıştı. Az öncekinin ne kadar hızlı tükendiğini düşünecek olursa, pek fazla Fırtınaışığı yoktu. Elinde kalanı da ayaklarını iyice iyileştirmek için mi kullanmalıydı? Hatta bunu isteyerek yapabilir miydi, yoksa bu beceri de Işıkörü gibi onu aşan bir şey miydi?

Küreleri eminkesesinin içine soktu. Her ihtimale karşı onları saklayacaktı. Şu an için, bu küreler ve onların Işık’ı kullanabileceği tek silah olabilirdi.

Bandajları tekrar sarılmış olarak sarsılan vagonda ayağa kalktı ve ayak acısının neredeyse gitmiş olduğunu gördü. Neredeyse normal bir şekilde yürüyebiliyordu, gerçi hâlâ ayakkabı olmadan fazla uzağa gitmek istemiyordu. Memnun bir şekilde Bluth’a en yakın olan tahtaya eliyle vurdu. “Vagonu durdur!”

Bu sefer lafını tekrar etmesi gerekmedi. Vagonun yanından dolaştı ve Bluth’un yanındaki oturağına geçti, ilerideki duman sütununu anında fark etmişti. Daha koyu, daha büyük hâle gelmiş, vahşi bir şekilde dönüyordu.

“Bu yemek ateşi değil,” dedi Shallan.

“Evet,” dedi Bluth, yüz ifadesi karanlıktı. “Büyük bir şey yanıyor. Herhalde arabalar.” Shallan’a bir göz attı. “Oradaki her kimse, işler onlar için iyi gitmemiş gibi görünüyor.”

Alimformu sabır ve düşünce için dönüşülen.

Dikkatli olun, tutkuları doğuştandır.

Çaltşma ve çaba karşılığı ödülünü getirir, saflığın lekelenmesi birinin kaderidir.

—Dinleyici Listeleme Şarkısı, 69. kıta

T" eniler ilerleme kaydediyor gancho,” dedi Lopen yemekte olduğu kağıda sa-

V rılmış şeyden bir lokma alarak. “Üniformalarını giyiyor, gerçek insan gibi konuşuyorlar. Komik. Bu onların sadece birkaç gününü aldı. Bizim haftalarımızı almıştı.”

“Bu adamların geri kalanının haftalarını aldı ama senin değil,” dedi Kaladin mızrağına yaslanarak gözlerini güneşe karşı gölgelerken. Hâlâ açıkgözlerin antrenman sahasındaydı, Adolin ve Renarin’e göz kulak oluyordu. Bunların İkincisi kılıç ustası Zahel’den ilk açıklamalarım dinliyordu. “Seni ilk bulduğumuz günden itibaren senin tavrın iyiydi Lopen.”

“Eh, hayat epey iyiydi, bildin mi?”

“Epey iyi mi? Sen platoların üzerine ölene kadar kuşatma köprüleri taşımaya mahkûm edilmiştin.”

“Eh,” dedi Lopen yiyeceğinden bir lokma alarak. Bu yapışkan bir şeylerin etrafına sarılmış kalın bir gözleme dilimi gibi görünüyordu. Dudaklarını yaladı, sonra da bir an cebini karıştırmak üzere tek elini serbest bırakabilmek için bunu Kaladin’e verdi. “Kötü günlerin olur. İyi günlerin olur. Eninde sonunda hepsi eşitleniyor.”

“Sen garip bir adamsın Lopen, ” dedi Kaladin Lopen’in yemekte olduğu “yiyeceği” incelerken. “Bu ne?”

“Chouta.”

"Çorba?”

“Ça-ou-ta. Herdaz yemeği, gon. Harbiden. İstersen bir lokma alabilirsin.”

Bir tür koyu renkli sıvıya bulanmış olan tanımlanamaz et parçaları gibi görünüyordu, hepsi birden fazlasıyla kalın olan bir gözlemeye sarılmıştı. “İğrenç,” dedi Kaladin Lopen ona cebinden çıkardığı şeyi verirken o da bunu geri vererek. Bu iki tarafına da rünler yazılmış olan bir kabuktu.

"Sen kaybettin,” dedi Lopen bir lokma daha alarak.

“Bu şekilde yürüyerek yemek yememelisin,” diye belirtti Kaladin. “Bu kabalık.” “Yok, bu pratik. Bak, iyice sarmalanmış. Yürüyebilir, işine bakabilir, aynı anda yemek de yiyebilirsin...”

“Pasaklılık,” dedi Kaladin kabuğu incelerken. Burada Sigzil’in kaç askerleri olduğu, Kaya’nm düşündüğü kadarıyla ne kadar yiyeceğe ihtiyaçlarının olacağı ve Teft’in görüşüne göre eski köprücülerin kaç tanesinin eğitilmeye uygun olduğunun sayımlarını gösteren listeler vardı.

Bu son sayı epey yüksekti. Eğer köprücüler sağ kalırlarsa, köprü taşıyarak güçlü oluyorlardı. Kaladin’in de birinci elden kanıtlamış olduğu gibi, bunun anlamı onlardan iyi asker oluyordu, eğer motivasyon bulabildikleri varsayılırsa.

Kabuğun arka yüzünde, Sigzil Kaladin’in savaş kamplarının dışında devriye gezerken gideceği rota çizmişti. Kısa süre içinde Dalinar’a yapacağını söylemiş olduğu gibi, yeşilasmaların savaş kamplarının dışındaki bölgede devriye gezmeye başlamaya yetecek kadarını hazırlamış olacaklardı. Teft Kaladin’in kendisinin de gitmesinin iyi olacağını düşünüyordu, bu yeni askerlerin Kaladin’le birlikte zaman geçirmelerini sağlayacaktı.

“Bu gece yücefırtına var,” diye belirtti Lopen. “Sig diyor ki güneşin batmasından iki saat sonra gelecekmiş. O senin hazırlık yapmak isteyeceğini düşündü.”

Kaladin başını sallayarak onayladı. O gizemli sayıların belirmesi için bir diğer şans daha; bundan önceki iki seferde de fırtınalar sırasında gelmişlerdi. Dalinar ve ailesinin izleniyor olacağından özellikle emin olacaktı.

“Rapor için sağ ol,” dedi Kaladin kabuğu cebine atarak. “Haber gönder ve Sigzil’e de ki, onun önerdiği rota beni savaş kamplarından çok fazla uzağa götürüyor. Başka bir tane çizsin. Ayrıca, Teft’e bugün birkaç adamın buraya gelerek Moash ve Drehy’nin yerini almalarının gerektiğini söyle. O ikisi son zamanlarda çok fazla çalıştılar. Bu gece Dalinar’ı ben kendim koruyacağım, yüceprense bütün ailesinin yücefırtına için bir arada olmasının iyi olabileceğini önerin.”

“Rüzgârlar isterse gon,” dedi Lopen choutasının son lokmasını da bitirirken. Sonra da antrenman sahasına bakarak ıslık çaldı. “Epey afilli, değil mi?”

Kaladin Lopen’in bakışını takip etti. Kardeşini Zahel’in yanında bırakmış olan Adolin şimdi Parekılıcı ile bir eğitim dizisinin hamlelerini yapıyordu. Kumların üzerinde zarif bir şekilde dönerek kıvrılıyor, kılıcını geniş, savrulan desenler hâlinde sallıyordu.

Antrenmanlı bir Paredarm üzerinde, Zırh hiçbir zaman hantal görünmezdi. Heybetli, göz alıcı olur, giyenin şekline uyum sağlardı. Adolin’inki o kılıcını savurur, bir duruştan öbürüne geçerken güneş ışığını bir ayna gibi yansıtıyordu. Kaladin bunun sadece ısınma hareketlerinden ibaret olduğunu biliyordu, işlevselden çok etkileyiciydi. Savaş meydanında asla bunun gibi bir şey yapmazdın, gerçi duruşların ve darbelerin pek çoğu kendi başlarına kullanılabilir olan hareketleri temsil ediyorlardı.

Bunu bilmesine rağmen, Kaladin’in bir huşu hissini kovalamak için uğraşması gerekmişti. Zırh içindeki Paredarlar savaştıkları zaman insanlık dışı varlıklar gibi görünürdü, insandan çok Elçiler gibi.

Syl’in Adolin’in yakınlarında çatı saçağının ucunda oturmakta olduğunu fark etti, genç adamı izliyordu. Kaladin’in yüz ifadesini seçebilmesi için fazlasıyla uzaktaydı.

Adolin bir dizinin üzerine düştüğü ve Parekılıcı’nı zeminin içine sapladığı bir hamleyle ısınma hareketlerini bitirdi. Kılıç ortasına kadar yere gömülmüştü, sonra Adolin bıraktığı zaman kayboldu.

“Onun o silahı çağırdığını daha önce de görmüştüm,” dedi Kaladin.

“Evet gancho, savaş meydanında, onun yüce kıçım Sadeas’tan kurtardığımız zaman.”

“Hayır, ondan önce,” dedi Kaladin Sadeas’ın kampında bir fahişeyle ilgili olan bir olayı hatırlayarak. “O birisini kabadayının birinden kurtarmıştı.”

“Vay,” dedi Lopen. “O zaman o, o kadar da kötü olamaz, harbiden bak.”

“Sanırım öyle. Her neyse, hadi sen git. O yeni ekibi gönderdiklerinden de emin

ol."

Lopen selam verdi, sonra avlunun yan tarafı boyunca dizili olan antrenman kılıçlarını dürtüklemekte olan Shen'i aldı. Birlikte hızla yürüyerek işlerini yapmak için gittiler.

Kaladin turunu atarak Moash ve öbürlerini kontrol etti, sonra da hâlâ Zırh içinde olan Renarin’in yeni ustasının önünde oturmakta olduğu yere doğru yürüdü.

Yaşlı gözleri olan ardent Zahel perişan sakalına uymayan ciddi bir duruşla oturuyordu. “O Zırh’ı giyerken, nasıl dövüşeceğini en baştan öğrenmen gerekecek. Bu bir adamın adımlarını, kavrayışını, hareket etme şeklini değiştirir.”

“Benim...” Renarin başını eğdi. Muhteşem zırhın içinde gözlük takan bir adamı görüyor olmak çok garipti. “Nasıl dövüşeceğimi baştan öğrenmeme gerek yok usta. Ben zaten hiç öğrenmedim.”

Zahel homurdandı. “Bu iyi. Bu eski, kötü alışkanlıkları yıkmak zorunda kalmayacağım anlamına gelir.”

“Evet usta.”

“O zaman seninle basit bir başlangıç yapacağız,” dedi Zahel. “Şuradaki köşede merdivenler var. Tırmanıp düello sahasının çatısına çık. Sonra aşağı atla.”

Renarin hızla başını kaldırdı. “...Atlayayım mı?”

“Ben yaşlıyım oğlum,” dedi Zahel. “Lafımı tekrar etmek bana yanlış çiçeği yediriyor.”

Kaladin kaşlarını çattı ve Renarin de başını bir yana yatırdı, sonra da sorgularcası-na Kaladin’e doğru baktı. Kaladin omzunu silkti.

“Ne... Yediriyor?”

“Sinirleniyorum demek,” diye fırça attı Zahel. “Sizin hiçbir şey için doğru düzgün deyimleriniz yok. Yürü!”

Renarin fırlayarak ayağa kalktı, kum kaldırıyordu ve koşa koşa uzaklaştı.

“Miğfer, oğlum, miğfer!” diye seslendi Zahel.

Renarin durdu, sonra da koşturarak geri geldi ve miğferini yerden kaptı, bunu yaparken neredeyse ayağı kayarak yüz üstü düşecekti. Hızla döndü, dengesi bozulmuştu, ve sakar bir şekilde merdivenlere doğru koştu. Yolda neredeyse bir sütuna bindirecekti.

Kaladin eğlenerek kıs kıs güldü.

“Ya,” dedi Zahel. “Ve sen de ilk kez Parezırhı giydiğin zaman, ondan daha iyi bir iş çıkaracağım mı düşünüyorsun, koruma?”

“Miğferimi unutacağımdan şüpheliyim,” dedi Kaladin mızrağını omzuna koyup gerinerek. “Eğer Dalinar Kholin’in diğer yüceprensleri hizaya sokmaya niyeti varsa, bence bunun için bundan daha iyi Paredarlara ihtiyacı olacak. O Zırh için başka birisini seçmesi gerekirdi.”

“Senin gibi mi?”

“Hay Cehennem, hayır,” dedi Kaladin, belki fazla hararetli bir şekilde. “Ben bir askerim Zahel. Parelerle hiçbir işimin olmasını istemem. Oğlan yeteri kadar sevimli ama ben çok daha iyi bir askeri meydanda hayatta tutabilecek olan Zırh’ı bırak, onun komutasına adam bile vermezdim. O kadar.”

“O seni şaşırtacak,” diye cevap verdi Zahel. “Ona bütün ‘senin efendin benim ve sen de ben ne dersem yapacaksın’ muhabbetini yaptım ve o da ciddi ciddi dinledi.”

“Her asker bunu ilk gününde duyar,” dedi Kaladin. “Bazı zamanlarda da dinlerler. Oğlanın bunu yapmış olması hiç de dikkate değer bir şey değil.”

“Eğer buradan kaç tane on yaşında şımarık açıkgöz veledinin geçtiğini bilseydin, sen de bunun dikkate değer olduğunu düşünürdün,” dedi Zahel. “Ben onun gibi on dokuz yaşında birinin hiç çekilmez olacağım düşünmüştüm. Ve ona oğlan deme, oğlum. O büyük olasılıkla seninle aynı yaşta ve bu savaş kamplarındaki en önemli prensin...”

Binanın tepesinden gelen adım sesleri Renarin Kholin’in koşarak kendisini havaya fırlatmakta olduğunu ilan ederken ardent sustu, çizmeler çatının taş kaplamalarının üzerinde gümbürdüyordu. Avlunun yukarısında bir on ya da on iki ayak boyunca uçtu, tecrübeli Paredarlar çok daha iyisini yapabilirdi, sonra da eceli gelmiş bir gök-yılanı gibi kıvrandı ve kumların üzerine çakıldı.

Zahel Kaladin’e doğru bakarak bir kaşını kaldırdı.

“Ne var?” diye sordu Kaladin.

“Heves, itaatkârlık, aptal gibi görünmeye karşı korkusuzluk,” dedi Zahel. “Ona nasıl dövüşüleceğim öğretebilirim ama bu özellikler içsel. Oğlan gayet iyi olacak.”

“Eğer kimsenin üzerine düşmediğini varsayarsak,” dedi Kaladin.

Renarin ayaklarının üzerinde doğruldu. Sanki hiçbir tarafının kırılmadığına şaşırmış gibi başını eğerek kendine baktı.

“Çık ve bir kere daha yap!” diye seslendi Zahel Renarin’e. “Bu sefer kafa üstü düş!"

Renarin başını sallayarak onayladı, sonra da döndü ve merdivenlere doğru koşturdu.

“Zırh’ın onu koruyacağına dair olan güvenini geliştirmeye çalışıyorsun,” dedi Kaladin.

“Zırh kullanmanın bir parçası da sınırlarını bilmektir,” dedi Zahel Kaladin’e doğru geri dönerek. “Dahası, ben sadece onun Zırh içinde hareket etmesini istiyorum. Ne olursa olsun, o laf dinliyor ve bu da iyi. Onu eğitmek gerçek bir zevk olacak. Öte yandan sen, başka bir hikâyesin.”

Kaladin elini kaldırdı. “Sağ ol ama hayır.”

"Bir silah ustasından eğitim alma önerisini geri mi çeviriyorsun?” diye sordu Zahel. “Böyle bir fırsatın verildiğini gördüğüm koyugözleri bir elimin parmaklarıyla sayabilirim.”

“Evet, eh, ben zaten o ‘yeni acemi asker’ işini yaptım. Çavuşlar tarafından azarlandım, ölesiye çalıştırıldım, saatler boyunca yürütüldüm. Gerçekten, ben iyiyim.”

“Bu hiç de aynı şey değil,” dedi Zahel yürüyerek geçmekte olan ardentlerden bir tanesini elini sallayarak. Adam keskin uçlarının üzerine metal koruyucular takılmış olan bir Parekılıcı taşımaktaydı, kral tarafından eğitim için kullanılmak üzere verilmiş olanlardan biriydi.

Zahel Parekılıcı’nı ardentten alarak yukarı kaldırdı.

Kaladin çenesiyle işaret etti. “Kılıç’ın üzerindeki şu şey ne?”

“Kimse emin değil,” dedi Zahel Kılıç’la süpürme hareketi yaparak. “Bir Kılıç’ın kenarlarına taktığın zaman silahın şekline uyum sağlıyor ve güvenli bir şekilde kör hâle getiriyor. Silahlardan çıkardığın zaman şaşırtıcı derecede kolaylıkla kırılıyorlar. Kendi başlarına bir savaşta hiçbir faydaları yok. Ama eğitim için mükemmeller.”

Kaladin homurdandı. Uzun zaman önce, eğitimde kullanılmak üzere yaratılmış olan bir şey miydi? Zahel bir an için Parekılıcı’nı inceledi, sonra da ucunu doğrudan Kaladin’e doğrulttu.

Köreltilmiş olsa bile, adamın ona gerçekten de saldırmayacağını biliyor olmasına rağmen, Kaladin anında bir panik hissetti. Bir Parekılıcı. Bunun ince, gösterişli bir şekli ve büyük bir el koruyucusu vardı. Kılıcın keskin olmayan tarafına on temel ran işlenmişti. Bir el genişliğinde ve en azından altı ayak uzunluğundaydı, ancak Zahel bunu tek eliyle tutuyordu ve dengesi de bozulurmuş gibi görünmüyordu.

“Niter,” dedi Zahel.

“Ne?” dedi Kaladin kaşlarını çatarak.

“Senden önce Kobalt Muhafızlar’ın başı oydu,” dedi Zahel. “O iyi bir adamdı ve bir dosttu. O Kholin evinin askerlerini hayatta tutmak için öldü. Şimdi de aynı Cehennem’e gidesi iş sende ve sen bunu onun yarısı kadar iyi yapmakta zorluk çekeceksin.”

“Bunun bana bir Parekılıcı sallamanla ne ilgisi var.”

“Dalinar’ın ya da oğullarının peşinden suikastçılar gönderecek olan herkes güçlü olacak,” dedi Zahel. “Onların Paredarları olacak. Senin karşında olan şey bu oğlum. Savaş meydanlarının bir mızrakçıya verdiği eğitimden çok daha fazlasına ihtiyacın olacak. Daha önce hiç elinde bunlardan bir tane olan bir adamla dövüştün mı?”

“Bir iki kere,” dedi Kaladin yakınlardaki bir sütuna yaslanarak rahatlarken.

“Bana yalan söyleme.”

“Yalan söylemiyorum,” dedi Kaladin Zahel’in bakışına karşılık vererek. “Adolin’e birkaç hafta önce babasını nereden çıkardığımı sor.”

Zahel kılıcı indirdi. Arkasında, Renarin çatıdan aşağıya yüz üstü daldı ve çatırtıyla zemine çakıldı. Yuvarlanırken miğferinin içinden inledi. Miğferinden Işık sızıyordu ama onun dışında zarar görmemiş gibi görünüyordu.

“Bravo Prens Renarin,” diye seslendi Zahel bakmadan. “Şimdi birkaç atlayış daha yap ve bak bakalım ayaklarının üzerine inebilecek misin.”

Renarin ayağa kalktı ve tıngırtılarla uzaklaştı.

“Pekâlâ o zaman,” dedi Zahel Parekılıcı’nı havanın içinde savurarak. “Bakalım sen ne yapabiliyorsun, velet. Seni rahat bırakmam için beni ikna et.”

Kaladin mızrağını doğrultarak bir savunma duruşuna geçmekten başka bir karşılık vermedi, bir ayağı arkada, diğer ayağım öne uzatmıştı. Silahını ucunu değil, arkasını öne uzatmış olarak tutuyordu. Yakınlarda Adolin, kralın bir diğer Kılıç’ım ve Zırh’ı kullanan ustalardan birisiyle kapışıyordu.

Bu iş nasıl olacaktı? Eğer Zahel Kaladin’in mızrağına bir darbe indirirse, kesilmiş gibi rol mü yapacaklardı?

Ardent Kılıç’ı iki elli bir tutuşla yukarı kaldırıp, bir koşuyla yaklaştı. Savaşın tanıdık sakinliği ve dikkati Kaladin’i kapladı. Fırtınaışığı çekmedi. Ona çok fazla bel bağlar hâle gelmediğinden emin olması gerekiyordu.

O Parekılıcı ’nı izle, diye düşündü Kaladin silahın menzilinden içeriye girmeye çalışarak öne doğru adım atarken. Bir Paredar ile dövüşürken, her şey o Kılıç’la başlar, o Kılıç’la biterdi. Hiçbir şeyin durduramadığı o Kılıç, sadece vücudu öldürmeyip, ruhun kendisini de kesen o Kılıç. O Kılıç...

Zahel Kılıç’ı bıraktı.

Kılıç yere çarparken Zahel Kaladin’in menzilinden içeriye girdi. Kaladin silaha çok fazla odaklanmıştı ve her ne kadar mızrağını vurabileceği bir konuma getirmeye çalıştıysa da, Zahel eğildi ve yumruğunu Kaladin’in midesine gömdü. Yüze gelen sonraki yumruk Kaladin’i antrenman sahasının zeminine serdi.

Kaladin kıvranarak kumdan çıkan acısprenlerini görmezden gelerek anında yuvarlandı. Görüşü bulanırken ayaklarının üzerinde doğrulmuştu. Sırıttı. "Güzel hareketti.”

Zahel şimdiden Kaladin’e doğru geri dönmeye başlamıştı, Kılıç tekrar elindeydi. Kaladin kumların üzerinde geriye doğru kaçtı, mızrağı hâlâ ileriye doğru çevrilmiş, uzak duruyordu.. Zahel Kılıç’m yabancısı değildi. Adolin gibi dövüşmüyordu; daha az süpürücü darbe, daha çok yukarıdan aşağı inen kesme vardı. Hızlı ve şiddetliydi. Kaladin’i antrenman sahasının kenarı boyunca geriletti.

Buna devam ederken yorulacak, diyordu Kaladin’in içgüdüleri. Onu hareket ettirmeye devam et.

Neredeyse sahanın etrafında tam bir tur atmalarından sonra Zahel saldırısını yavaşlattı ve bunun yerine bir açık arayarak Kaladin’in etrafında dönmeye başladı. “Eğer Zırh’ım olsaydı, başın dertte olurdu,” dedi Zahel. “Daha hızlı olurdum, yorulmazdım.”

“Senin Zırh’ın yok.”

“Veya Zırh’ı olan birisi kral peşinden gelirse?”

“Başka bir taktik kullanırım.”

Renarin yakınlarında yere çakılırken Zahel homurdandı. Prens neredeyse dengesini koruyacaktı ama tökezledi ve kumlarda kayarak yan tarafı üzerine düştü.

“Eh, eğer bu gerçek bir suikast girişimi olsaydı, ben de başka bir taktik kullanırdım,” dedi Zahel.

Renarin’e doğru koşmaya başladı.

Kaladin küfrederek Zahel’in arkasından fırladı.

Adam anında kayarak kumların üzerinde durup geri döndü ve iki elli güçlü bir darbeyle Kılıç’ı Kaladin’e savurdu. Darbe Kaladin’in mızrağına inerek antrenman avlusu boyunca yankılanan sert bir çatırtı gönderdi. Eğer Kılıç köreltilmiş olmasa mızrağı ikiye ayırır ve belki Kaladin’in göğsünü de çizerdi.

İzlemekte olan ardentlerden bir tanesi Kaladin’e yarım bir mızrak fırlattı. Onlar mızrağının ‘kesilmesi’ için hazırlıklıydı, gerçek bir dövüşü mümkün olduğu kadarıyla taklit etmek istiyorlardı. Endişeli görünen Moash yakınlarına gelmişti ama birkaç ardent onun yolunu keserek açıklama yaptılar.

Kaladin tekrar Zahel’e baktı.

“Gerçek bir dövüşte, şimdiye kadar prensi yakalamış olabilirdim,” dedi adam.

“Gerçek bir dövüşte, silahsız kaldığımı düşündüğün anda mızrağın yarısını sana saplamış olabilirdim,” dedi Kaladin.

“Ben o hatayı yapmazdım.”

“O zaman benim de Renarin’e ulaşmana izin verme hatasını yapmayacağımı varsaymamız gerekecek.”

Zahel sırıttı. Bu onun yüzünde tehlikeli bir ifadeymiş gibi görünüyordu. Yaklaştı ve Kaladin de anladı. Bu sefer geri çekilmek ve onu uzaklaştırmak olmayacaktı. Dalinar’ın ailesinin bir üyesini korurken Kaladin’in bu seçeneği olmazdı. Bunun yerine, bu adamı öldürmeye çalışırmış gibi yapmak için elinden geleni yapmak zorundaydı.

Bu da saldırmak anlamına geliyordu.

Uzatmalı bir yakın dövüş Zahel’in işine gelirdi çünkü Kaladin bir Parekılıcı’nın darbelerine engel olamazdı. Kaladin’in en iyi şansı hızla saldırmak ve kısa süre içinde bir darbe indirebileceğini umut etmekti. Kaladin öne fırladı, sonra da kendisini dizlerinin üzerine atarak Zahel’in saldırısının altından kumlar üzerinde kaydı. Bu onun yakına gelmesini sağlayacaktı ve...

Zahel, Kaladin’in suratının ortasına tekmeyi indirdi.

Görüşü bulanık hâlde Kaladin sahte mızrağını Zahel’in bacağına sapladı. Bir an sonra adamın Parekılıcı aşağı inerek Kaladin’in omzunun boynuyla birleştiği yerde durdu.

“Öldün oğlum," dedi Zahel.

“Sen bacağına mızrak yedin,” dedi Kaladin nefes nefese. “Öyle Renarin’i yakalayamazsın. Ben kazandım.”

“Sen yine de öldün,” dedi Zahel bir homurtuyla.

"Benim işim senin Renarin’i öldürmeni durdurmak. Benim demin yaptığım şeyle, o kaçar. Korumanın ölmesi önemli değil.”

“Peki ya suikastçının bir arkadaşı olsaydı?” diye sordu arkasından bir ses.

Kaladin döndüğü zaman Adolin’i gördü, Zırh’ının içinde Parekılıcı’mn ucunu önündeki zemine saplamış olarak ayakta duruyordu. Miğferini çıkarmış ve bir elinde tutuyordu, öbür eli de Kılıç’ının kabzası üzerindeydi.

“Oğlum köprücü, ya iki tane olsalardı?” diye sordu Adolin bir sırıtışla. “Aynı anda iki Paredarla dövüşebilir misin? Eğer ben babamı ya da kralı öldürmek isteseydim, asla sadece bir tane göndermezdim.”

Kaladin omzunu çevirerek ayağa kalktı. Adolin’in bakışlarına karşılık verdi. O kadar küçümseyici. O kadar kendinden emin. Kibirli puşt.

“Pekâlâ,” dedi Zahel. “Eminim o da anlamıştır Adolin. Durduk yere...”

Kaladin prenscige doğru atıldı ve Adolin’in mızrağım takarken kıs kıs güldüğünü duyabildiğini düşündü.

Kaladin’in içinde bir şeyler kaynıyordu.

Arkadaşlarının o kadar çoğunu öldüren isimsiz Paredar.

Kırmızı Zırh içinde havalı bir şekilde oturan Sadeas.

Elleri kanla lekelenmiş bir kılıcın üzerinde duran Amaram.

Adolin’in koruyucusuz Parekılıcı üzerine gelirken Kaladin çığlık attı, Adolin’in antrenman seansındaki dikkatli, süpürücü darbelerden bir tanesiydi. Kaladin kendisini aniden durdurup, yarım mızrağını kaldırdı ve Kılıç’m hemen önünden geçmesine neden oldu. Sonra mızrağını Parekılıcı’nın arka kenarına bindirerek Adolin’in elini yan tarafa doğru kayırdı ve takip edecek olan hamlesini engelledi.

Kaladin öne atıldı ve omzuyla prense bindirdi. Bu bir duvara bindirmek gibi bir şeydi. Kaladin’in omzu acıyla alev aldı ama momentumu ve ağır darbesi Adolin’in dengesini bozmuştu. Kaladin ikisini de geriye doğru savurdu ve Paredar şaşkın bir homurtuyla arkaya doğru devrilip, gümbürtüyle yere düştü.

Renarin de ikiz bir gümbürtüyle yakınlarında yere düşmüştü. Kaladin yarım mızrağını Adolin’in yüz plakasına bir bıçak gibi saplamak üzere kaldırdı. Ne yazık ki, Adolin düşerlerken Kılıç’ını bırakmıştı. Prenscik zırhlı bir elini Kaladin’in altına getirmişti.

Kaladin silahını aşağıya doğru sapladı.

Adolin bir eliyle yukarıya doğru ittirdi.

Kaladin’in darbesi isabet etmedi; bunun yerine kendisini havada, bir Paredarın bütün Zırh destekli gücüyle fırlatılmış olarak buldu. Sekiz ayak ötede yere çarpmadan önce havada debelendi, kumlar yan tarafına battı, Adolin’e bindirdiği omzu bir kere daha acıyla alev aldı. Kaladin'in nefesi kesildi.

“Salak!” diye bağırdı Zahel.

Kaladin inleyerek yuvarlandı. Görüşü bulanıktı.

“Oğlanı öldürebilirdin! ” Çok uzaklarda bir yerlerde Adolin’le konuşuyordu.

“O bana saldırdı!” Adolin’in sesi miğfer tarafından boğuluyordu.

“Seni ona meydan okudun, aptal çocuk.” Zahel’in sesi daha yakından geliyordu.

“O zaman kendi kaşındı,” dedi Adolin.

Acı. Kaladin’in yanında birisi vardı. Zahel miydi?

“Sen Zırh giyiyorsun Adolin.” Evet, görüşü odaklanmayı reddeden Kaladin’in tepesindeki diz çökmüş olan Zahel’di. “Zırhlı olmayan bir antrenman rakibi sanki bir demet sopaymış gibi fırlatılmaz. Baban sana bundan daha iyi eğitim verdi!”

Kaladin sertçe içini çekti ve gözlerini açılmaya zorladı. Kemerindeki keseden gelen Fırtınaışığı içini doldurdu. Çok fazla değil. Görmelerine izin verme. Bunu da elinden almalarına izin verme!

Acı kayboldu. Omzu kaynaştı, az önce kırılmış mı yoksa sadece mi çıkmış bilmiyordu. Kaladin kendisini fırlatarak ayağa kalkar ve tekrar Adolin’e doğru koşarken Zahel şaşkınlıkla haykırdı.

Prens tökezleyerek geriye çekildi, elini yan tarafına uzatmış, belli ki Kılıç’ım çağırıyordu. Kaladin kumları saçarak yarım mızrağını tekmeleyip kaldırdı, sonra da yaklaşırken havada kaptı.

O anda güç içinden akıp gitti, içindeki fırtına hiçbir uyarı olmadan dindi ve Kaladin tökezledi, omzundaki geri dönen acıyla nefesi kesildi.

Adolin zırhı bir yumrukla onu kolundan yakaladı. Prensin Parekılıcı öbür elinde oluştu ama o anda ikinci bir Kılıç Kaladin’in ensesinde durdu.

“Öldün,” dedi Zahel arkasından, Kılıç’ı Kaladin’in derisine dayamıştı. “Yine." Kaladin yarım mızrağını düşürerek antrenman sahasının ortasına çöktü. Tamamen tükenmiş gibi hissediyordu. Ne olmuştu?

“Git kardeşinin atlamasına yardım et," diye emretti Zahel Adolin’e. Neden o prenslere emir verebiliyordu?

Adolin gitti ve Zahel de Kaladin’in yanında diz çöktü. “Birisi sana Kılıç salladığı zaman irkilmiyorsun. Sen daha önce Paredarlarla gerçekten de dövüştün, değil mi?” “Evet.”

“O zaman hayatta olduğun için şanslısın,” dedi Zahel Kaladin’in omzunu dür-tükleyerek. “Aptallık derecesinde inatsın. Formun yerinde ve dövüş sırasında da iyi düşünüyorsun. Ama Paredarlara karşı ne yaptığın konusunda hiç fikrin yok.”

“Iı...” Ne demesi gerekirdi? Zahel haklıydı. Başka türlüsünü söylemek kibirlilik olurdu. İki dövüş, eğer bu günü de sayacak olursa üç, insanı bir uzman yapmıyordu. Zahel ağrılı bir tendonu dürtüklediği zaman irkildi. Yerde daha fazla acıspreni vardı. Kaladin bugün onlara epey bir iş çıkarıyordu.

“Burada kırık bir şey yok,” dedi Zahel bir homurdanmayla. “Kaburgaların nasıl?” “Onlar iyi,” dedi Kaladin kumların üzerine sırtüstü yatıp, gözlerini gökyüzüne dikerek.

“Eh, seni öğrenmen için zorlamayacağım,” dedi Zahel ayağa kalkarak. “Aslında seni zorlayabileceğimi sanmıyorum. ”

Kaladin gözlerini sıkı sıkı kapattı. Küçük düşmüş gibi hissediyordu ama neden? Daha önce de antrenman dövüşlerinde kaybettiği olmuştu. Bu her zaman olan bir şeydi.

“Bana onu epey hatırlatıyorsun,” dedi Zahel. “Adolin de onu eğitmeme izin vermiyordu. İlk başta.”

Kaladin gözlerini açtı. “Benim onunla hiç benzerliğim yok.”

Zahel buna bir kahkahayla karşılık verdi, sonra da ayağa kalktı ve yürüyerek uzaklaştı, sanki bütün dünyadaki en iyi espriyi duymuş gibi kıs kıs gülüyordu. Kaladin kumların üzerinde yatmaya devam etti, gözlerini yukarıdaki derin mavi gökyüzüne dikmiş, antrenman yapan adamların seslerini dinliyordu. Neden sonra Syl uçuşarak geldi ve göğsünün üzerine kondu.

“Ne oldu?” diye sordu Kaladin. “Fırtınaışığı içimden akıp gitti. Gittiğini hissettim."

"Kimi koruyordun?” diye sordu Syl.

"Ben... Ben dövüş antrenmanı yapıyordum, uçurumların içinde Sigzil ve Kaya ile antrenman yaptığımız zaman olduğu gibi.”

“Gerçekten öyle mi yapıyordun?” diye sordu Syl.

Kaladin bilmiyordu. Orada gökyüzüne bakarak yatmaya devam etti, en sonunda nefesini topladı ve bir inlemeyle kendisini ayağa kalkmaya zorladı. Üstünü çırptı, sonra da Moash ve diğer muhafızları kontrol etmek için gitti. Giderken içine bir parça Fırtınaışığı çekti ve bu sefer işe yaradı, yavaş yavaş omzunu iyileştirdi ve berelerini dindirdi.

En azından fiziksel olanlarını.

BEŞ BUÇUK YIL ONCE

Shallan’ın yeni elbisesinin ipeği daha önce sahip olduklarının hepsinden daha yumuşaktı. Derisine sanki rahatlatıcı bir meltemmiş gibi dokunuyordu. Sol kol yeni elinin üzerinden kapanıyordu, artık eminelini örtecek kadar büyümüştü. Shallan bir zamanlar bir kadının elbisesini giymeyi hayal ederdi. Annesi ve o...

Annesi ve...

Shallan’ın zihni durdu. Sanki bir anda söndürülmüş bir mum gibi, düşünmeyi kesti. Sandalyesinde arkasına yaslanmıştı, bacaklarını altında toplamış, ellerini kucağına koymuştu. İç karartıcı taş yemek salonu, Davar Malikânesi misafirleri için hazırlık yaparken hareketlilikle doluydu. Shallan misafirlerin kim olduğunu bilmiyordu, bildiği sadece babasının salonun kusursuz olmasını istediğiydi.

Yardım etmek için bir şey yapabilecek olduğundan değil ya.

İki hizmetçi koşuşturarak yanından geçti. “O görmüş,” diye fısıldadı bir tanesi yeni bir kadın olan diğerine. "Zavallı şey olduğu zaman odanın içindeymiş. Beş aydır bir kelime bile konuşmuyor. Efendi kendi karısını da aşığıyla birlikte öldürdü ama bunu sen...”

Konuşmaya devam ettiler ama Shallan duymadı.

Ellerini kucağında tuttu. Elbisesinin canlı mavisi odadaki tek gerçek renkti. Yüksek masanın yanındaki kaidenin üzerinde oturuyordu. Bir düzine eminelleri eldivenli, kahverengiler giyinmiş hizmetçi kadın zemini fırçalıyor ve mobilyaları parlatıyordu. Parshmenler içeriye birkaç masa daha taşıdılar. Bir hizmetçi pencereleri açarak geçmiş yücefırtınanın taze nemli havasının içeri girmesine izin verdi.

Shallan tekrar adının söylendiğini duydu. Görünüşe göre hizmetçiler onun konuşmadığına göre, duyamadığını da düşünüyormuş gibiydi. Bazı zamanlarda Shallan görünmez olup olmadığını merak ediyordu. Belki de o gerçek değildi. Bu hoş olurdu...

Salonun kapısı çarpılarak açıldı ve içeri Nan Helaran girdi. Uzun boylu, köşeli çeneli ve kaslıydı. En büyük kardeşi bir adamdı. Diğerleri... Onlar çocuktu. Yetişkinlik yaşına ulaşmış olan Tet Balat bile. Helaran gözleriyle odayı taradı, belki de babalarını arıyordu. Sonra Shallan’a doğru yaklaştı, kolunun altında küçük bir tomar vardı. Hizmetçiler aceleyle yol açtılar.

“Merhaba Shallan,” dedi Helaran sandalyesinin yanında diz çökerek. “Hizmetçileri denetlemek için mi buradasın?”

Burası da bir yerdi. Babası onun göz önünde olmayacağı bir yerde olmasından hoşlanmıyordu. O endişeleniyordu.

“Sana bir şey getirdim,” dedi Helaran tomarını açarak. “Bunu senin için Northgrip'ten ısmarlatmıştım ve tüccar da buraya daha yeni uğradı.” Deri bir el çantası çıkardı.

Shallan bunu tereddütlü bir şekilde aldı. Helaran’ın gülümsemesi o kadar genişti ki, resmen ışıldıyordu. Onun gülümsemekte olduğu bir odada surat asmak zordu. O etrafta olduğu zamanlarda Shallan sanki hiç... Sanki hiç...

Zihni durdu.

“Shallan?” diye sordu Helaran onu dürtükleyerek.

Shallan çantayı açtı, içinde bir dizi kara kalem ve bir deste resim kağıdı vardı, kalın olan türden; pahalı olan türden. Örtülü eminelini dudaklarına kaldırdı.

“Ben, resimlerini özledim,” dedi Helaran. “Senin çok başarılı olabileceğini düşünüyorum Shallan. Ama daha fazla pratik yapman gerek.”

Shallan sağ elinin parmaklarım kağıdın üzerinde gezdirdi, sonra da bir kalemi aldı. Çizmeye başladı. Çok uzun zaman olmuştu.

“Senin geri dönmene ihtiyacım var Shallan,” dedi Helaran hafifçe.

Shallan kamburunu çıkardı, kalem kağıdın üzerinde geziyordu.

“Shallan?”

Sözler yoktu. Sadece çizim vardı.

“Ben önümüzdeki birkaç yıl boyunca epey bir uzaklarda olacağım,” dedi Helaran. “ Benim için öbürlerine göz kulak olmana ihtiyacım var. Balat için endişeleniyorum. Ona yeni bir baltatazısı eniği verdim ama o... Ona iyi davranmadı. Senin güçlü olman gerek Shallan. Onlar için.”

Helaran’ın gelişinden beri hizmetçiler sessizleşmişti. Yakınlarındaki pencerenin dışında tembel sarmaşıklar kıvrılarak aşağı iniyordu. Shallan’ın kalemi hareket etmeye devam etti. Sanki çizimi yapan o değilmiş gibiydi; sanki o sayfadan dışarıya çıkıyordu, çizgiler kâğıttan dışarıya sızıyorlardı. Kan gibi.

Helaran içini çekerek ayağa kalktı. Sonra da Shallan’m ne çizmekte olduğunu gördü. Yüzüstü yatan cesetler halının üzerinde...

Helaran kağıdı kaptı ve buruşturdu. Shallan irkilerek geriye çekildi, kalemi sıkı sıkı kavrarken parmakları titriyordu.

"Bitkileri çiz,” dedi Helaran. “Ve hayvanları. Güvenli şeyleri, Shallan. Geçmişte olan şeyleri düşünme.”

Gözyaşları Shallan’ın yanaklarından aşağı süzülüyordu.

“İntikamımızı daha alamayız,” dedi Helaran hafifçe. “Balat evi idare edemez ve benim de gitmem gerekiyor. Ama yakında.”

Kapı çarpılarak açıldı. Babası iri bir adamdı, sakalı modaya karşı umursamazlıkla meydan okuyordu. Onun Veden tarzındaki giysileri modern tasarımlardan uzak dururdu. Babası ulatu denilen eteğe benzer ipek bir giyecek ile dar bir gömlek giyiyordu, üzerinde de bir de cüppe vardı. Dedesinin zamanında olduğu gibi vizon kürkü yoktu ama onun dışında çok ama çok gelenekseldi.

Helaran’ın bile üzerinde kule gibi yükseliyordu, konaklarındaki herkesten daha uzundu. Onun arkasından daha fazla parshmen girdi, mutfaklar için yiyecek torbaları taşıyorlardı. Üçünün de mermere benzer derileri vardı, iki tanesi siyah üzerine kırmızı ve biri de beyaz üzerine kırmızıydı. Babası parshmenleri severdi. Onlar karşılık vermiyordu.

"Ahıra benim arabalarımdan bir tanesini hazırlamalarını söylediğinin haberini aldım Helaran!" diye kükredi babası. “Senin yine defolup gitmene izin vermeyeceğim!” “Bu dünyada daha önemli şeyler var,” dedi Helaran. “Hatta senden ve senin suçlarından bile daha fazla.”

"Benimle bu şekilde konuşmayacaksın,” dedi babası uzun adımlarla yaklaşıp parmağını Helaran’a doğru uzatarak. “Ben senin babanım.” Hizmetçiler onun yolundan çekilmeye çalışarak odanın yan tarafına kaçıştılar. Shallan çantayı çekerek göğsüne yasladı, sandalyesinin içinde saklanmaya çalışıyordu.

“Sen bir katilsin,” dedi Helaran sakin bir şekilde.

Babası yerinde kaldı, sakalının altındaki yüzü kırmızıya dönmüştü. Sonra öne doğru devam etti. “Bu ne cüret! Benim seni durduramayacağımı mı düşünüyorsun? Sadece veliahdımsın diye sana...”

Helaran’ın elinde bir şey oluştu, katılaşarak gümüşsü çeliğe dönen bir sis çizgisi. Yaklaşık altı ayak uzunluğundaki Kılıç kalın ve eğimliydi, keskin olmayan ağzı sanki yanan alevler ya da belki de su dalgacıkları gibi şekilliydi. Kabzasına yerleştirilmiş olan bir mücevher vardı ve ışık metalden yansırken bombeleri hareket ediyormuş gibi görünüyordu.

Helaran bir Paredardı. Fırtınababa! Nasıl? Ne zaman?

Babasının sesi kesilerek geriye çekildi. Helaran alçak kaideden aşağı atladı, sonra da Parekılıcı’nı babasına doğru uzattı. Uç göğsüne dokundu.

Babası ellerini yanlara doğru açtı, avuçları öne bakıyordu.

"Sen bu evin başına çökmüş rezil bir dertsin,” dedi Helaran. "Bunu senin göğsüne saplamam gerekir. Merhamet etmiş olurum.”

“Helaran...” Saf beyaza dönen yüzünün rengi gibi, öfke de babasından çekilerek gidermiş gibi göründü. “Senin sandığın şekilde değil. Annen...”

“Senin yalanlarını dinlemeyeceğim,” dedi Helaran bileğini çevirerek elindeki kılıcı döndürürken, ucu hâlâ babasının göğsüne dayalıydı. “Ne kadar kolay olurdu.” "Hayır,” diye fısıldadı Shallan.

Helaran başını bir yana eğdi, sonra da döndü, kılıcı hareket ettirmemişti.

“Hayır,” dedi Shallan. “Lütfen.”

“Şimdi mi konuşuyorsun?” dedi Helaran. “Onu savunmak için mi?” Güldü. Vahşi, kesik kesik bir sesti. Kılıcı savurarak babasının göğsünden uzaklaştırdı.

Babaları bir sandalyeye oturdu, yüzü hâlâ solgundu. “Nasıl? Bir Parekılıcı. Nereden?” Bir anda başını kaldırarak yukarı baktı. “Ama hayır. Bu farklı. Yeni arkadaşların mı? Onlar bu serveti sana mı emanet etti?”

“Bizim yapacak önemli bir işimiz var,” dedi Helaran dönüp Shallan’a doğru gelirken. Bir elini sevgiyle omzuna koydu. Daha yumuşak bir sesle devam etti. “Bir gün bunu sana da anlatacağım, kardeşim. Gitmeden önce sesini duymak güzeldi.”

“Gitme,” diye fısıldadı Shallan. Kelimeler ağzının içindeki bezler gibiydi. En son konuşmasının üzerinden aylar geçmişti.

“Gitmek zorundayım. Lütfen ben yokken bana birkaç resim çiz. Havai şeylerin. Daha parlak günlerin. Bunu yapabilir misin?”

Shallan başını sallayarak onayladı.

“Hoşça kal baba,” dedi Helaran dönüp uzun adımlarla odadan dışarı çıkarken. “Ben yokken çok fazla şeyi mahvetmemeye çalış. Kontrol etmek için düzenli olarak geri döneceğim.” Giderken sesi dışarıdaki koridordan yankılanmıştı.

Berrakbey Davar kükreyerek ayağa kalktı. Odada kalmış olan birkaç hizmetçi de yan kapıdan bahçelere kaçtılar. Shallan geriye doğru büzüldü, babası bir sandalyeyi kaldırarak duvara vururken dehşet içindeydi. Küçük bir yemek masasını tekmeleyerek devirdi, sonra da sandalyeleri birer birer alıp, tekrar tekrar vahşi darbelerle zemine vurdu.

Derin derin nefes alarak gözlerini Shallan’a doğru çevirdi.

Shallan gözlerinin içindeki gazabın, insanlık yokluğunun karşısında sızlandı. Onun üzerine odaklanırlarken gözlerin içine hayat geri döndü. Babası kırık bir sandalyeyi bıraktı ve ona arkasını döndü, sanki utanmış gibiydi, sonra da odadan dışarı kaçtı.

Sanatformu güzelliği ve renkleri tatbik etmek için.

Yanıp tutuşur en iyi şarkıları için.

Gerçek sanatçıların çoğu yanlış anlaşılır,

Vakıfların kaderi için spren lere bağlandır.

—Dinleyici Listeleme Şarkısı 90. kıta

Güneş ufukta kızgın bir kor gibi batarak kaybolurken Shallan ve küçük kervanı önlerindeki dumanın kaynağına yaklaşmıştı. Her ne kadar duman sütunu incelmiş olsa da, Shallan şimdi üç farklı kaynaktan yükselmekte ve kıvrılarak havada birleşmekte olduklarını seçebiliyordu.

Vagon sarsılarak son tepeyi de tırmanır ve kenannda dururken Shallan ayağa kalktı, orada ne olduğunu görmesine sadece bir ayak mesafe kalmıştı. Elbette, tepeyi aşmak eğer aşağıda bekleyen haydutlar varsa çok kötü bir fikir olurdu.

Bluth vagonundan aşağı indi ve koşarak ilerledi. Korkunç derece atik değildi ama ellerindeki en iyi izci oydu. Eğildi ve fazla kaliteli şapkasını çıkardı, sonra da gizlice aşağıyı izlemek için tepenin kenarından yukarı çıktı. Bir an sonra ise doğrularak ayağa kalktı, artık gizli kalmaya çalışmıyordu.

Shallan oturağından aşağı atladı ve hızla ilerledi, etekleri ara ara yetişmiş olan çarpık tortudiken dallarına takılıyordu. Tepenin üzerine Tvlakv’dan hemen önce vardı.

Aşağıda sessizce tütmekte olan üç vagon vardı ve bir savaşın izleri yerlere saçılmıştı. Saplanmı§ oklar, bir yığın hâlinde cesetler. Ölülerin arasında canlılar da olduğunu gördüğü zaman Shallan umutlandı. Bir avuç yorgun şekil cesetleri sürüklüyor ya da enkazı araştırıyordu. Bunlar haydutlar gibi değil, dürüst kervan işçileri gibi giyinmişlerdi. Beş vagon daha kampın uzak kenarında bir araya toplanmıştı. Bazıları kavrulmuştu ama hepsi de işe yarar gibi görünüyordu ve hâlâ mallarla yüklülerdi.

Silahlı adam ve kadınlar yaralarıyla ilgileniyordu. Muhafızlar. Bir grup korkmuş parshmen chullarla ilgileniyordu. Bu insanlar saldırıya uğramış ama kurtulmuşlardı.

“Kelek’in nefesi...” dedi Tvlakv. Döndü ve Bluth ve Shallan’ı geriye doğru kışkışladı. “Geri çekilin, görmesinler.”

“Ne?” dedi Bluth, gerçi itaat etmişti. “Ama bu bir başka kervan, bizim de umduğumuz gibi.”

“Evet ve bizim burada olduğumuzu bilmelerine de gerek yok. Onlar bizimle konuşmaya çalışabilirler ve bu da bizi yavaşlatabilir. Bakın!” Geriye doğru işaret etti.

Solmakta olan ışıkta Shallan arkalarında fazla uzakta olmayan bir tepeyi aşmakta olan bir gölgeyi seçebiliyordu. Firariler. Tvlakv’a dürbününü vermesi için elini salladı ve o da gönülsüz bir şekilde itaat etti. Mercek çatlamıştı ama Shallan yine de yaklaşmakta olan kuvveti iyice bir görebiliyordu. Otuz civarındaki adam Bluth'un da söylemiş olduğu gibi askerdi. Sancakları yoktu ve tek bir üniforma giymiyor ya da bir düzen içinde yürümüyorlardı ama iyi silahlanmış gibi görünüyorlardı.

“Aşağıya inmemiz ve öbür kervandan yardım istememiz gerek,” dedi Shallan. “Hayır!” dedi Tvlakv dürbünü geri kaparak. “Bizim kaçmamız gerek! Haydutlar bu daha zengin ama zayıflamış grubu görecekler ve bizim yerimize onların üzerine saldıracaklar!”

“Ve sen onların bundan sonra bizi kovalamayacaklarını mı zannediyorsun?" dedi Shallan. “izlerimiz bu kadar kolaylıkla görülebilirken? Sen onların önümüzdeki günler içinde bize yetişmeyeceklerini mi sanıyorsun?”

“Bu gece bir yücefırtına olması gerekiyor,” dedi Tvlakv. “Bu bizim izlerimizi örtebilir, ezdiğimiz bitki kabuklarını süpürüp götürebilir.”

“Olası değil,” dedi Shallan. “Eğer biz bu yeni kervanın yanında olursak, kendi küçük gücümüzü de onlarınkine ekleyebiliriz. Tutunabiliriz. Bu...”

Bluth bir anda dönerek bir elini kaldırdı. “Bir ses.” Sopasına uzanarak hızla etrafına bakındı.

Yakınlarda bir şekil ayağa kalktı, gölgeler tarafından gizlenmişti. Görünüşe göre aşağıdaki kervanın da kendi gözcüleri vardı. “Siz onları doğrudan bize getirdiniz, öyle mi?” diye sordu bir kadın sesi. “Onlar ne? Daha fazla haydut mu?”

Tvlakv küresini kaldırarak gözcünün orta boylu ve ince yapılı açıkgöz bir kadın olduğunu gözler önüne serdi. Pantolon ve neredeyse bir elbiseye benzeyen uzun bir ceket giymişti, belinden tokalıydı. Emineline bronz renkli bir eldiven takmıştı ve şivesiz bir Alethçe konuşuyordu.

“Ben... Ben sadece mütevazı bir tüccarım ve...” dedi Tvlakv.

“Bizi takip edenler kesinlikle haydut,” diye lafını kesti Shallan. “Bütün gün boyunca bizi kovaladılar.”

Kadın küfrederek kendisi bir dürbün çıkardı ve kaldırdı. “İyi teçhizatlılar,” diye mırıldandı. “Herhalde Firarilerdir. Sanki işler yeteri kadar kötü değilmiş gibi. Yix!” İkinci bir şekil yakınlarında ayağa kalktı, taşın renginde tabaklanmış giysileri vardı. Shallan sıçradı. Onu nasıl fark edememişti? O kadar yakındaydı ki! Belinde bir kılıç vardı. Açıkgöz müydü? Hayır, o altın saçlara bakılacak olursa bir yabancıydı. Göz renginin onların toplumsal konumlarında ne anlama geldiğinden asla emin olamıyordu. Kralları olduğu hâlde Makabaki bölgesinde açık gözleri olan hiç insan yoktu ve İri’de 260 ise neredeyse herkesin açık sarı gözleri vardı.

Adam eli silahının üzerinde hızla geldi, aleni bir düşmanlıkla Bluth ve Tag’i izliyordu. Kadın ona Shallan’ın bilmediği bir dilde bir şey söyledi ve o da başını sallayarak onayladı, sonra aşağıdaki kervana doğru koşarak gitti. Kadın da onu takip etti.

"Bekleyin,” diye seslendi Shallan ona.

"Konuşacak zamanım yok,” diye tersledi kadın. “Savaşacak iki haydut grubumuz var. ”

“İki mi?” dedi Shallan. “Siz daha önce saldıran grubu yenmediniz mi?”

“Biz onları püskürttük ama yakında geri gelecekler.” Kadın tepenin yanında durakladı. “Yangın bir kazaydı diye düşünüyorum. Onlar bizi korkutmak için ateşli oklar kullanıyordu. Bizim ateşleri söndürmemize izin vermek için geri çekildiler çünkü daha fazla mal kaybetmek istemiyorlardı.”

O zaman iki kuvvet vardı. Hem arkada, hem önde haydutlar. Güneş en sonunda batı ufkunun arkasında kaybolurken, Shallan kendisini soğuk havaya rağmen terlerken buldu.

Kadın kendi haydut grubunun çekilmiş olması gereken yön olan kuzeye doğru bakıyordu. “Evet, geri gelecekler,” dedi kadın. “Onlar bu gece fırtına gelmeden önce bizim işimizi bitirmek istiyorlar.”

“Sizlere korumamı öneriyorum,” derken buldu Shallan kendisini.

“Korumanı mı?” dedi kadın Shallan’a doğru geri dönerek, sesi şaşkınlık içindeydi.

“Siz beni ve yanımdakileri kampınıza kabul edebilirsiniz,” dedi Shallan. “Ben de bu gece sizlerin güvenliğinizi temin edeceğim. Ondan sonra da beni Harap Ovalar’a götürmek üzere hizmetlerinize ihtiyacım olacak.”

Kadın güldü. “Her kimsen, sende cüretkârlık var. Kampımıza katılabilirsiniz ama siz de geri kalanlarımızla birlikte orada öleceksiniz!”

Kervandan bağrışlar yükseldi. Bir an sonra o yöndeki karanlığın içinden bir dizi ok yağdı, vagonların ve kervan işçilerinin üzerine düşüyorlardı.

Çığlıklar.

Arkasından haydutlar geldi, siyahlığın içinde çıkıyorlardı. Onlar hiç de firariler kadar iyi silahlanmış değillerdi ama buna ihtiyaçları da yoktu. Kervanın bir düzineden daha az muhafızı kalmıştı. Kadın küfrederek tepenin kenarından aşağıya doğru koşmaya başladı.

Shallan gözleri kocaman açılarak aşağıdaki ani katliama baktı. Sonra döndü ve Tvlakv’ın vagonlarına doğru yürüdü. Bu ani soğukluk onun için tanıdıktı. Berraklığın soğukluğu. Shallan ne yapması gerektiğini biliyordu. İşe yarayacak mı bilmiyordu ama çözümü görüyordu; bir eskizdeki çizgiler gibi, bir araya gelerek rasgele karalamalardan bütün bir resim dönüşüyordu.

“Tvlakv,” dedi. “Tag’le aşağıya in ve o insanların savaşmalarına yardım etmeye çalışın.”

“Ne! Hayır,” dedi Tvlakv. “Hayır, hayatımı senin aptallığın için bir kenara atmayacağım.”

Shallan neredeyse çökmüş olan karanlığın içinde onun gözlerine baktı ve o da durdu. Shallan hafifçe parlamakta olduğunu biliyordu, içindeki fırtınayı hissedebiliyordu. “Git.” Ondan ayrıldı ve kendi vagonuna doğru yürüdü. “Bluth, bu vagonu çevir.”

Bluth vagonun yanında bir küreyle duruyordu, elindeki bir şeye bakıyordu. Bir kâğıt parçası mıydı? Muhakkak ki Bluth rün okumayı biliyor olamazdı.

“Bluth!” diye bağırdı Shallan vagona tırmanırken. “Harekete geçmemiz gerek. H emeni”

Bluth silkindi, sonra da kağıdı cebine atarak hızla yanındaki oturağa çıktı. Chulu vurarak döndürdü. “Ne yapıyoruz?” diye sordu.

“Güneye gidiyoruz.”

“Haydutların üzerine mi?”

“Evet.”

Bir kez olsun şikâyet etmeden Shallan’ın dediğini yaptı, chula daha da hızlanması için vuruyordu, sanki her ne olacaksa bir an önce olup bitmesi için hevesliydi. Vagon bir tepenin eteğinden iner, sonra da bir diğerine çıkarlarken sarsıldı ve sallandı.

Tepeye ulaştılar ve onlara doğru tırmanmakta olan kuvvete yukarıdan baktılar. Adamlar meşaleler ve küre fenerler taşıyorlardı, o yüzden Shallan da onların yüzlerini görebiliyordu. Silahları çekilmiş olan karanlık ifadeli haşin adamlar. Göğüs zırhları ya da deri yeleklerinde bir zamanlar sadakat işaretleri taşımış olabilirlerdi ama Shallan şimdi bunların kesilmiş ya da kazınmış oldukları yerleri görebiliyordu.

Firariler belirgin bir şok ile ona baktılar. Onlar avlarının kendi kendine gelmesini beklememişlerdi. Shallan’ın gelişi onları bir an için afallattı. Önemli bir an.

Bir subay olacak, diye düşündü Shallan oturağında ayağa kalkarak. Onlar asker, ya da bir zamanlar öylelerdi. Bir emir komuta zincirleri olacaktır.

Derin bir nefes aldı. Bluth küresini kaldırarak ona baktı ve sanki şaşırmış gibi homurdandı.

“Fırtınababa’ya şükür buradasınız!” diye haykırdı Shallan adamlara. “Sizin yardımınıza ihtiyacım var.”

Firariler ona bakakaldı.

“Haydutlar,” dedi Shallan. “Onlar iki tepe ötedeki kervanda olan arkadaşlarımıza saldırıyorlar. Bu bir katliam! Ben askerler gördüğümü söyledim, arkamızdan Harap Ovalar’a doğru giden askerler olduğunu söyledim. Kimse bana inanmadı. Lütfen. Yardım etmeniz gerek.”

Yine, adamlar ona sadece baktılar. Biraz aksırtın ininden içeriye girip yemekte ne olduğunu soran bir vizon gibi... diye düşündü Shallan. En sonunda firariler rahatsız bir şekilde ayaklarını sürüyerek ortalarına yakın bir yerde duran bir adama doğru döndüler. Uzun, sakallı adamın vücudu için fazla uzunmuş gibi görünen kolları vardı.

“Haydutlar, öyle mi,” diye cevap verdi adam, sesinde duygu izi yoktu.

Shallan vagondan aşağı atladı ve adama doğru yürüdü, Bluth’u sessiz bir yığın hâlinde otururken bırakmıştı. Firariler ondan geriye çekildiler, giysileri pis ve yırtıktı, kırlaşmış dağınık saçları ve kaç zamandır ustura (ya da su) yüzü görmemiş olan suratları vardı. Ama yine de, meşale ışığında silahları tek bir pas lekesi olmadan parlıyordu ve göğüs zırhları da Shallan’ın yüzünü yansıtacak kadar cilalanmıştı.

Bir göğüs zırhının üzerinde gördüğü kadın Shallan’ın kendisi olmak için fazla uzun boylu, fazla görkemliydi. Dağınık saçlar yerine dökümlü kızıl bukleleri vardı. Gariban paçavraları yerine, altın işlemeleri olan bir tuvalet giyiyordu. Az önce bir kolye takmış değildi ve grubun liderine doğru elini uzattığı zaman, çentikli tırnakları kusursuz bir şekilde manikürlüymüş gibi göründü.

“Berrakhanım,” dedi adam Shallan ona doğru gelirken. “Bizler sizin düşündüğünüz şey değiliz.”

"Hayır,” diye cevap verdi Shallan. “Sizler sizin düşündüğünüz şey değilsiniz.” Etrafındaki adamlar ateşin ışığında ona hevesli gözlerle bakıyorlardı ve Shallan vücudunda bütün tüylerin ürperdiğini hissetti. Gerçekten de avcının inine girmişti. Ancak içindeki fırtına onu harekete geçmesi için mahmuzluyor ve ona daha da fazla kendine güven veriyordu.

Lider sanki bir emir vermek içinmiş gibi ağzını açtı. Shallan onu kesti. “Senin adın ne?”

“Bana Vathah derler,” dedi adam yoldaşlarına doğru dönerek. Bu Shallan’ınki gibi bir Vorin ismiydi. “Ve seninle ne yapılacağına daha sonra karar vereceğim. Gaz, bunu al ve...”

“Geçmişi silmek için,” dedi Shallan yüksek bir sesle, “ne yapardın, Vathah?” Vathah ona baktı, yüzünün bir tarafı meşale ışığıyla aydınlanıyordu.

“Eğer seçeneğiniz olsaydı, öldürmek yerine korur muydunuz?” diye sordu Shallan. “Eğer baştan başlayabilseydiniz, soygun yerine yardım eder miydiniz? Biz burada konuşurken iyi insanlar ölüyor. Bunu durdurabilirsiniz.”

Adamın o koyu gözleri ölü gibi görünüyordu. “Geçmişi değiştirenleyiz.”

“Ben geleceğinizi değiştirebilirim.”

“Bizler aranan adamlarız.”

“Evet, buraya adam arayarak geldim. Adam bulmayı umarak geldim. Sizlere tekrar asker olma şansı veriliyor. Benimle gelin. Sizlerin yeni hayatlarınız olmasını sağlayacağım. Bu hayatlar öldürmek yerine kurtararak başlıyor.”

Vathah küçümsemeyle homurdandı. Yüzü gecenin karanlığında bitirilmemiş gibi görünüyordu, kaba, bir eskiz gibi. “Berrakbeyler geçmişte bizi yüz üstü bıraktı.” “Dinleyin,” dedi Shallan. “Çığlıkları dinleyin.”

Arkadan gelen acınası sesler onlara ulaşıyordu. İmdat çığlıkları. Kervandaki işçiler, hem kadın, hem erkek. Ölüyorlardı. Rahatsız edici seslerdi. Shallan bunu kendisi işaret etmiş olmasına rağmen seslerin ne kadar net geldiğine şaşırdı. Yardım isteyen yalvarışlara ne kadar benzediklerine.

“Kendinize başka bir şans tanıyın,” dedi Shallan hafifçe. “Eğer benimle birlikte geri dönerseniz, suçlarınızın silinmesini sağlayacağım. Size sahip olduğum her şeyin üzerine, Yaradan’ın kendisi üzerine yemin ediyorum. Yeniden başlayabilirsiniz. Kahramanlar olarak tekrar başlayabilirsiniz.”

Vathah gözlerinin içine baktı. Bu adam taştandı. Shallan içine çöken bir korkuyla birlikte onun ikna olmadığını görebiliyordu. İçindeki fırtına solmaya başladı ve korkuları da kaynayarak yükseldi. Ne yapıyordu o? Bu delilikti!

Vathah tekrar bakışlarını çevirdi ve Shallan onu kaybetmiş olduğunu anladı. Vathah onu esir almalarını emretti.

Kimse hareket etmedi. Shallan sadece onun üzerine odaklanmıştı, meşalelerini yukarı kaldırarak etraflarına toplanmış olan iki düzine kadar adama değil. Shallan’a açık yüzlerle bakıyorlardı ve Shallan daha önce onlarda fark ettiği hevesten geriye çok az kalmış olduğunu gördü. Bunun yerine kocaman açılmış, arzulu gözleri vardı uzaktan gelen bağrışlara tepki veriyorlardı. Adamlar parmaklarıyla üniformalarını, eskiden armalarının olduğu yerleri yokluyorlardı. Diğerleri başlarını eğmiş, belki de çok uzun olmayan bir zaman önce hizmetlerinin araçları olan mızrak ve baltalara bakıyordu.

“Siz aptallar bunu ciddiye mi alıyorsunuz?” dedi Vathah.

Bir adam, yaralı bir yüzü ve bir göz bandı olan kısa boylu birisi, başını sallayarak onayladı. “Ben baştan başlamaya itiraz etmezdim,” diye mırıldandı. “Fırtınalar adına, iyi olurdu be.”

“Bir keresinde bir kadının hayatını kurtarmıştım,” dedi bir diğeri, en azından kırklarına gelmiş uzun boylu, kelleşmekte olan bir adam. "Haftalarca bir kahraman gibi hissettim. Meyhanede şerefime içenler. Sıcaklık. Hay Cehennem! Biz buralarda ölüp gidiyoruz. ”

“Biz onların zulmünden kurtulmak için kaçtık!” diye kükredi Vathah.

"Peki özgürlüğümüzle biz ne yaptık Vathah?” diye sordu grubun arkalarından bir adam.

Bunun arkasından gelen sessizlikte Shallan sadece yardım çığlıklarını duyabiliyordu.

“Fırtına kapsın, ben gidiyorum,” dedi göz bandı olan kısa boylu adam tepeden yukarıya doğru koşmaya başlayarak. Başkaları da ayrıldı ve onu takip etti. Shallan ellerini önünde kavuşturarak dönerken neredeyse grubun tamamı koşarak gitti. Bluth vagonunda ayağa kalktı, geçmekte olan meşale ışığındaki yüzünde şok görünüyordu. Sonra da haykırdı, gerçekten de haykırmıştı, vagondan aşağı atladı ve savaşa doğru koşan firarilere katılırken sopasını yükseğe kaldırdı.

Shallan Vathah ve iki diğer adamın yanında kalmıştı. Onlar az önce olanlar karşısında afallayıp kalmış gibi görünüyorlardı. Vathah kollarını kavuşturarak duyulur bir sesle içini çekti. “Geri zekâlılar, hepsi geri zekâlı.”

“Onlar olduklarından daha iyi olmayı istedikleri için geri zekâlı değiller,” dedi Shallan.

Vathah homurdanarak onu inceledi. Shallan ani bir korku çırpıntısı hissetti. Bu adam saniyeler önce onu soymaya ve büyük olasılıkla daha da beterine hazırdı. Shallan’a doğru herhangi bir hareket yapmadı, gerçi şimdi meşalelerin büyük bir kısmı gitmiş olduğu için yüzü daha da tehditkâr görünüyordu.

“Sen kimsin?” diye sordu.

“Shallan Davar.”

“Eh, Berrakhanım Shallan, kendi iyiliğin için umalım da sözünü tutabilesin,” dedi. “Hadi çocuklar. Bakalım biz o salakları hayatta tutabilecek miyiz.” Geride kalmış olan ikisini de alıp, savaşa doğru giderek tepeyi tırmanmaya başladı.

Shallan karanlığın içinde tek başına kalmıştı, hafifçe nefesini bıraktı. Hiç Işık çıkmadı, hepsini kullanmıştı. Ayakları artık o kadar acımıyordu ama tükenmişti, delik bir şarap tulumu gibi boşalmış hissediyordu. Vagona doğru yürüdü ve dayanarak çöktü, sonra en sonunda zemine yerleşti. Başım geriye atarak gökyüzüne baktı. Etrafında birkaç yorgunlukspreni yükseldi, havanın içinde dönen minik toz girdapları.

Birinci ay Salaş parlak beyaz yıldızlardan bir kümenin merkezinde eflatun bir disk olarak çıkmıştı. Savaştan gelen bağrış ve çığlıklar devam etti. Firariler yeterli olacak mıydı? Kaç tane haydut olduğunu bilmiyordu.

Shallan orada hiçbir işe yaramaz, sadece ayak altında olurdu. Gözlerini sıkarak kapattı, sonra da oturağa çıktı ve eskiz defterini çıkardı. Arka plandaki savaş ve ölüm seslerine karşı bir umut duasının rünlerini çizdi.

“Dinlediler,” dedi Desen yanından vızıldayarak. “Sen onları değiştirdin.”

“Bunun işe yaradığına inanamıyorum, ” dedi Shallan.

“Ah... Sen yalanlarda iyisin.”

“Hayır, yâni, o lafın gelişiydi. Onların beni gerçekten de dinlemiş olmaları imkânsız gibi görünüyor. Acımasız haydutların.”

“Sen yalanlar ve gerçeksin,” dedi Desen yumuşakça. “Onlar dönüşüyor.”

“Bu ne demek?” Görmek için sadece Salas’ın ışığı varken çizim yapmak zordu ama Shallan elinden geleni yapıyordu.

“Sen daha önce bir Dalga’dan bahsetmiştin,” dedi Desen. “Işıkörü, ışığın gücü. Ama sende başka bir şey daha var. Dönüşümün gücü.”

“Ruhdöküm mü?” dedi Shallan. “Ben kimseyi Ruhdökmedim.”

“Mmmm. Ama yine de, sen onları dönüştürdün. Ama yine de. Mmmm.”

Shallan duasını bitirdi, sonra da yukarı kaldırdı, defterin daha gerisindeki bir sayfanın yırtılmış olduğunu fark etti. Bunu kim yapmıştı?

Shallan duayı yakamazdı ama Yaradan’ın itiraz etmeyeceğini düşünüyordu. Bunu göğsüne yasladı ve gözlerini kapattı, aşağıdan gelen bağrışlar sessizleşene kadar bekledi..

Aractform barış içindir, dediklerine gore.

Bir öğretme üe teselli etme formu.

Ne zaman tanrı adma kullanıldı,

Bir yalan ve keder formu oldu.

-Dinleyici Listeleme Şarkısı, 33. kıta

Shallan Bluth’un gözlerini kapattı, gövdesindeki deşilmiş açıklığa, kanlı iç organlara bakmıyordu. Etrafında, işçiler kamptan ne kurtarabilirlerse toplamaya çalışıyorlardı. İnsanlar inliyordu, gerçi o inlemelerin bazıları Vathah haydutları birer birer öldürürken kesiliyordu.

Shallan onu durdurmuyordu. Vathah işini ketum bir şekilde yapıyordu ve yanından geçerken Shallan'a da bakmadı. Bu haydutların kolaylıkla kendisi ve adamları da olabileceğini düşünüyor, diye düşündü Shallan tekrar ölü yüzü ateşler tarafından aydınlatılmakta olan Bluth’a bakarken. Kahramanlar ile kötü adamları birbirinden ayıran şey ne? Geceleyin atılan tek bir nutuk mu?

Saldırının tek kaybı Bluth değildi, Vathah yedi asker kaybetmişti. Onlar bunun iki katından daha fazla haydudu öldürmüşlerdi. Tükenmiş hâlde Shallan ayağa kalktı ama Bluth’un ceketinden dışarı çıkan bir şey olduğunu gördüğü zaman tereddüt etti. Aşağı eğildi ve ceketin önünü açtı.

Orada, cebinde, Shallan’ın çizdiği resmi vardı. Onu olduğu şekilde değil de, Shallan’ın olabileceğini hayal ettiği şekilde betimleyen resim. Bir ordunun askeri, üniforması temiz, gözleri sürekli yere bakmak yerine ileriye dönük. Bir kahraman.

Bunu eskiz defterinden ne zaman almıştı? Shallan resmi çıkararak katladı, kırışıklarını düzeltti.

“Yanılmışım," diye fısıldadı. “Sen koleksiyonuma yeniden başlamak için gayet iyi bir seçenekmişsin Bluth. Yaradan adına uykunda iyi savaş, cesur asker.”

Shallan kalkıp kampa göz gezdirdi. Kervanın parshmenlerinden birkaçı cesetleri yakmak için ateşlere doğru sürüklüyordu. Shallan’ın müdahalesi tüccarları kurtarmıştı ama ağır kayıplar olmadan değil. Saymamıştı ama bedel yüksek gibi görünüyordu. Kervanın muhafızlarının büyük bir kısmı da dâhil olmak üzere düzinelerce kişi ölmüştü, gecenin erken saatlerinde karşılaştığı İriali adam da bunların arasındaydı.

Yorgunluk içindeki Shallan, sürünerek vagonuna gitmeyi ve kıvrılıp uyumayı istiyordu. Bunun yerine kervanın liderlerini aramaya gitti.

Karşılaşmış olduğu o bezgin, kana bulanmış gözcü bir seyahat masasının yanında durmuş, fötr şapkalı ve sakallı, yaşlıca bir adamla konuşuyordu. Adamın gözleri maviydi ve gözcünün ona getirmiş olduğu listeye göz atarken parmaklarıyla sakalını tarıyordu.

Shallan yaklaşırken ikisi de ona baktı. Kadın bir elini kılıcının üzerine koydu, adam sakalını sıvazlamaya devam etti. Yakınlarında kervan işçileri devrilmiş ve etrafa kumaş balyaları saçmış olan bir vagonun içeriğini gözden geçiriyordu.

“Ve işte kurtarıcımız burada,” dedi adam. “Berrakhanım, zamanlamanızın görkemi ve şaşırtıcılığını anlatmaya rüzgârların kendileri yetmez.”

Shallan kendisini görkemli hissetmiyordu. Kendisini yorgun, ağrılı ve pis hissediyordu. Eteğinin gizlediği çıplak ayaklan tekrar ağnmaya başlamıştı ve Işıkörü becerisi de tükenmişti. Elbisesi neredeyse bir dilencininki kadar kötü görünüyordu ve saçları örülmüş olsalar bile kesinlikle rezaletti.

“Kervanın sahibi siz misiniz?” diye sordu Shallan.

“Benim adım Macob,” dedi adam. Shallan onun şivesini çıkaramıyordu. Thaylen ya da Alethi değildi. “Yardımcım Tyn ile karşılaşmışsınız." Kadına doğru başıyla işaret etti. “O bizim muhafızlarımızın başı. Bu gecenin olayları sonucunda hem onun askerleri, hem de mallarım... Azaldı.”

Tyn kollarını kavuşturdu. Hâlâ bronz renkli ceketini giyiyordu ve Macob’un kürelerinin ışığında Shallan bunun kaliteli deriden yapılmış olduğunu görebiliyordu. Bir asker gibi giyinen ve belinde bir kılıç asılı olan bir kadından ne anlam çıkaracağından emin değildi.

“Ben Macob’a önerinizi anlatıyordum,” dedi Tyn. “Tepenin üzerindeki.”

Macob kıkırdadı, etrafları göz önüne alındığı zaman uyumsuz bir sesti. “Öneri, diyor. Yardımcım bunun aslında bir tehdit olduğu izlenimi altında! Bu paralı askerlerin sizin için çalıştıkları belli. Biz sizin bu kervan hakkındaki niyetinizi merak ediyoruz.” “Paralı askerler daha önce benim için çalışmıyorlardı,” dedi Shallan. “Ama şimdi öyle. Biraz ikna etmek gerekti.”

Tyn bir kaşını kaldırdı. “Bu epey dehşetli bir ikna olsa gerek, Berrakhanım...?” “Shallan Davar. Sizden istediğim tek şey daha önce de Tyn’e de söylediğim gibi. Harap Ovalar’a giderken bana eşlik edin.”

“Muhakkak ki bunu sizin askerleriniz yapabilir,” dedi Macob. “Bizim yardımımıza ihtiyacınız yok.”

Sizin “askerlere” ne yaptıklarını hatırlatmak için yanımda olmanızı istiyorum, diye düşündü Shallan. içgüdüleri ona firarilere uygarlığı hatırlatacak ne kadar fazla şey olursa, kendisinin de o kadar iyi durumda olacağını söylüyordu.

“Onlar asker,” dedi Shallan. “Onların açıkgözlü bir kadının konforlu bir şekilde yolculuk etmesini nasıl sağlayacakları konusunda hiçbir fikirleri yok. Ancak sizlerin güzel arabalarınız ve bol bol malınız var. Eğer mütevazı görünüşümden de anlaşamıyorsa, benim biraz konfora korkunç bir şekilde ihtiyacım var. Harap Ovalar’a bir serseri gibi görünerek varmamayı tercih ederim.”

“Biz o askerleri kullanabiliriz,” dedi Tyn. “Benim kuvvetlerimden geriye bir avuç kişi kaldı.” Shallan’ı tekrar inceledi, bu sefer merak ile. Bu düşmancıl bir bakış değildi.

“O zaman bir anlaşma yapacağız,” dedi Macob genişçe gülümsedi ve masanın üzerinden Shallan’a doğru uzandı. “Hayatımın kurtarılmasının karşılığında, ben sizin yolculuğumuz sırasında yeni giyecekler ve kaliteli yiyeceklere sahip olduğunuzdan emin olacağım. Siz ve askerleriniz de yolun kalanı boyunca bizim güvenliğimizi sağlayacaksınız ve ondan sonra da ayrılacağız, kimsenin kimseye başka bir borcu olmayacak.” “Kabul,” dedi Shallan onun elini tutarak. “Ben sizin bana katılmanıza izin vereceğim, kervanınız benimkine eşlik edecek.”

Adam tereddüt etti. “Sizin kervanınız.”

“Evet.”

“Ve de sizin otoriteniz, diye varsayıyorum?”

“Başka türlüsünü mü beklemiştiniz?”

İçini çekti ama yine de el sıkışarak anlaştı. “Hayır, ben de öyle düşünmüştüm. Öyle düşünmüştüm.” Shallan’ın elini bıraktı, sonra da vagonların yan tarafında durmakta olan bir çift adama doğru elini salladı. Tvlakv ve Tag. “Peki ya onlar?” “Onlar benim,” dedi Shallan. “Onlarla ben ilgileneceğim.”

“Sadece onları kervanın arka tarafında tutun, eğer mümkünse,” dedi Macob burnunu kırıştırarak. “Pis iş. O malların kokusunun kervanımızın üstüne sinmesini istemem. Ne olursa olsun, adamlarınızı toplamaya başlasanız iyi olur... Kısa süre sonra bir yücefırtına olacak. Kaybettiğimiz vagonlardan sonra, fazladan sığınağımız yok. ” Shallan onların yanından ayrıldı ve vadi boyunca ilerlemeye başladı, kül ve kanın karışmış kokusunu görmezden gelmeye çalışıyordu. Karanlığın içinden kopan bir şekil yanına gelerek yürümeye başladı. Vathah buradaki daha iyi ışığın altında daha az tehditkârmış gibi görünmüyordu.

“Ee?” diye sordu Shallan ona.

“Adamlarımın bazıları öldü, ” dedi Vathah, sesi monotondu.

“Onlar çok iyi bir iş yaparken öldüler,” dedi Shallan. “Ve sağ kalanların aileleri de fedakârlıkları için onlara şükredecek.”

Vathah, Shallan’ın kolunu tutarak çekip durdurdu. Kavrayışı sıkı, hatta acıtıcıydı. “Sen daha önce olduğun gibi görünmüyorsun,” dedi. Shallan onun üzerinde ne kadar fazla yükseldiğini fark etmemişti. “Gözlerim mi beni yanılttı? Karanlığın içinde bir kraliçe görmüştüm. Şimdi bir çocuk görüyorum.”

“Belki de sen vicdanının görmene ihtiyaç duyduğu şeyi görmüşsündür,” dedi Shallan kolunu (beceriksizce) kurtarmaya çalışarak. Kızardı.

Vathah öne doğru eğildi. Nefesi özellikle hoş kokulu değildi. “Adamlarım bundan daha beterini yaptılar,” dedi fısıltıyla ellerini yanmakta olan ölülere doğru sallarken.

"Vahşi doğada yaşarken biz soyduk. Öldürdük. Sen bir gecenin bizi aklayacağım mi düşünüyorsun? Sen bir gecenin kâbusları durduracağını mı düşünüyorsun?”

Shallan karnının içinde bir boşluk hissetti.

“Eğer biz seninle Harap Ovalar’a gelirsek, ölü adamlarız demektir,” dedi Vathah. “Geri döndüğümüz anda asılacağız.”

(t o •• •• w

Sozum...

“Senin sözünün bir anlamı yok, kadın!” diye bağırdı kavrayışı sıkılaşarak.

“Onu bırakmalısın,” dedi Desen sakince arkasından.

Vathah hızla dönerek etrafa bakındı ama özellikle yakınlarında olan kimse yoktu. Shallan o dönerken Desen’in Vathah’nın üniformasının sırtında olduğunu gördü.

“Bunu kim söyledi?” diye hesap sordu Vathah.

“Ben bir şey duymadım,” dedi Shallan her nasılsa sakince konuşmayı başararak.

"Onu bırakmalısın,” diye tekrar etti Desen.

Vathah tekrar etrafına bakındı, sonra da tekrar bakışına dümdüz gözlerle karşılık veren Shallan’a. Hatta Shallan zorla da olsa gülümsemeyi bile başardı.

Vathah onu bıraktı ve elini pantolonuna sildi, sonra da uzaklaştı. Desen sırtından ve bacağından aşağı süzülerek zemine indi, sonra da Shallan’a doğru kaydı.

“O sorun olacak,” dedi Shallan Vathah’nın onu kavramış olduğu yeri ovuşturarak.

“Bu lafın gelişi mi?” diye sordu Desen.

“Hayır. Söylediğim şeyi kastettim.”

“İlginç,” dedi Desen Vathah’mn uzaklaşmasını seyrederek. “Çünkü ben onun zaten şimdi sorun olduğunu düşünüyorum.”

“Doğru.” Shallan ellerini önünde kavuşturmuş, vagonunun oturağında durmakta olan Tvlakv’a doğru yoluna devam etti. Yaklaştığı zaman Tvlakv ona gülümsedi, gerçi bu yüz ifadesi bugün inandırıcılıktan özellikle uzaktı.

"Peki, siz en başından beri mi ortaktınız?” diye sordu sohbet eder gibi.

“Neye ortak?” diye sordu Shallan Tvlakv’la özel olarak konuşabilmek için Tag’i elini sallayarak kovalarken.

“Bluth’un planına.”

“Bak sen, anlat bakalım.”

“Belli ki o firarilerle işbirliği yapıyordu,” dedi Tvlakv. “O ilk gece, koşarak kampa geri döndüğü zaman, o onlarla buluşmuş ve yağmadan pay alması karşılığında onların bizi ele geçirmesine yardım etmeye söz vermişti. O nedenle onlarla konuşmaya gittiğiniz zaman ikinizi de hemen öldürmediler.”

“Ya?” diye sordu Shallan. “Ve eğer durum buysa, neden Bluth o gece geri gelip bizi uyardı? Neden sadece ‘arkadaşlarının’ bizi hemen orada öldürmelerine izin vermek yerine bizimle birlikte kaçtı?”

“Belki de sadece birkaç tanesiyle buluşmuştu,” dedi Tvlakv. “Evet, onlar geceleyin o tepenin eteğinde ateşler yaktılar ki, biz onları daha kalabalık zannedelim, ve sonra arkadaşları daha büyük bir grup toplamak için gittiler... Ve...” Havası söndü. “Fırtınalar. Bu hiç mantıklı değil. Ama nasıl, neden? Bizim ölmüş olmamız gerek.”

“Bizi Yaradan korudu,” dedi Shallan.

“Senin Yaradan’ın bir uydurmaca.”

‘‘Öyle umut etsen iyi olur,” dedi Shallan yakınlardaki Tag’in vagonuna doğru yürürken. “Çünkü eğer değilse, o zaman senin gibi adamları Cehennem bekliyor.” Kafesi inceledi. İçeride pis giysileriyle büzülmüş olan beş köle vardı, her ne kadar sıkışıkça bir arada duruyor olsalar da, her birisi yalnızmış gibi görünüyordu.

“Bunlar artık benim,” dedi Shallan Tvlakv’a.

“Ne!” Tvlakv oturağında ayağa kalktı. “Sen...”

“Ben senin hayatını kurtardım seni kaypak adi herif," dedi Shallan. “Sen de ödeme olarak bu köleleri bana vereceksin. Askerlerimin seni ve senin değersiz hayatını korumalarının karşılığında hakkım olarak.”

“Bu soygun.”

“Bu adalet. Eğer seni rahatsız ediyorsa, vardığımız zaman Harap Ovalar’daki krala bir şikâyet dilekçesi verirsin.”

“Ben Harap Ovalar’a gitmiyorum,” diye tersledi Tvlakv. “Seni artık götürecek başkaları var, Berrakhanım. Ben güneye gidiyorum, ilk baştan da niyetli olduğum gibi.”

“O zaman bunu onlar olmadan yapacaksın,” dedi Shallan Tvlakv’dan kendi vagonuna girmek için almış olduğu anahtarı kullanarak kafesi açarken. “Bana onların kölelik belgelerini vereceksin. Ve eğer her şey kuralına uygun değilse sana Fırtınababa yardım etsin Tvlakv. Sahte belgeleri saptamakta çok iyiyimdir.”

Shallan hiç kölelik belgesi görmemişti ve bir tanesinin sahte olup olmadığını nasıl anlayacağını bilmiyordu. Umurunda değildi. Yorgun, sıkkın ve bu gecenin artık sona ermesi için hevesliydi.

Beş tereddütlü köle birer birer vagondan çıktılar, perişan sakallı ve gömleksizlerdi. Shallan’ın Tvlakv’la olan yolculuğu hoş olmamıştı ama bu adamların başlarına gelenlerle kıyaslandığı zaman lüks sayılırdı. Birkaç tanesi sanki hevesliymiş gibi yakınlardaki karanlığa bir göz attılar.

“Eğer isterseniz kaçabilirsiniz,” dedi Shallan ses tonunu yumuşatarak. “Sizi avlatmayacağım. Ancak hizmetkârlara ihtiyacım var ve sizlere iyi maaş vereceğim. Eğer beşini köle borcunuzu ödemek için ayırmayı kabul ederseniz, haftada altı ateşmarka. Etmezseniz de bir.”

Adamların bir tanesi başını yana eğdi. “Yâni... Biz iki durumda da aynı parayı alacağız? Bu nasıl bir mantık?”

“En iyisinden,” dedi Shallan oturağında oturmuş, somurtmakta olan Tvlakv’a doğru dönerek. “Senin üç vagonun ama sadece iki sürücün var. Üçüncü vagonu bana satacak mısın?” Chula ihtiyacı olmazdı, Macob’ta vagonlarının birkaç tanesi yanmış olduğu için kullanabileceği fazladan bir tane olmalıydı.

“Vagonu mu satayım? Hah! Niye basitçe onu da çalmıyorsun?”

“Çocuk olmayı kes Tvlakv. Sen paramı istiyor musun, istemiyor musun?”

“Beş safir broam,” dedi ters ters. “Ve bu fiyat da soygun sayılır, aksini iddia etmeye çalışma.”

Shallan bunun doğru olup olmadığını bilmiyordu ama elindeki kürelerle buna parası yetecekti, çoğu sönmüş olsalar bile.

“Parshmenlerimi alamazsın,” diye homurdandı Tvlakv.

"Sende kalsın,” dedi Shallan. Hizmetkârları için giysi ve ayakkabı konusunda kervan başıyla konuşması gerekecekti.

Macob’un fazladan chullanndan birini kullanabilir mi diye bakmaya giderken, ateşlerden birinin yanında beklemekte olan bir grup kervan işçisinin yanından geçti. Firariler son cesedi alevlerin içine attılar, bu onlardan bir tanesiydi, sonra da alınlarını silerek geri çekildiler.

Kervandaki koyugözlü kadınlardan bir tanesi yaklaşarak sabık firarilerden bir tanesine bir kâğıt sayfası uzattı. O da sakalını kaşıyarak bunu aldı. Bu o kısa boylu, tek gözlü adamdı, Shallan’ın konuşması sırasında araya girmişti. Kağıdı öbürlerine doğru kaldırdı. Bu tanıdık rünlerden yapılmış bir duaydı ama Shallan’ın görmeyi bekleyeceği gibi bir yas duası değildi. Bu bir şükür duasıydı.

Sabık firariler alevlerin önünde toplanarak duaya baktılar. Sonra döndüler ve başlarını kaldırarak, sanki ilk kez görürmüş gibi orada durmuş onları izleyen iki düzine insana baktılar. Gecenin içinde sessizlerdi. Bazılarının yanaklarında yaşlar vardı, bazıları çocukların ellerini tutuyordu. Shallan çocukları daha önce fark etmemişti ama onları gördüğü için şaşırmadı. Kervan işçileri hayatlarını seyahat ederek geçirirdi ve aileleri de onlarla birlikte seyahat ederdi.

Shallan kervan işçilerinin hemen ilerisinde durdu, büyük ölçüde karanlığın içinde gizlenmişti. O müteşekkir gözler ve minnet yaşlarından oluşmuş takım yıldızlarla çevrelenmişken, firariler nasıl tepki vereceklerini bilmezmiş gibi görünüyordu. En sonunda duayı yaktılar. Bunu yaparlarken Shallan başını eğdi, izleyenlerin pek çoğu gibi.

Shallan uzaklaşarak onları daha dik durmuş, Yaradan’a doğru yükselen o duanın küllerini izler hâlde bıraktı.

Fırtınaform sebep olur

Bir rüzgâr ve yağmur fırtınasına,

Gücünden korkun, gücünden sak inin.

Tanrılar getirecek geceyi onun gelmesiyle, Kan kırmızı sprenler zorla bağlanmış.

Sonundan korkun, sonundan sakının.

—Dinleyici Rüzgârlar Şarkısı, 4. kıta

Kaladin pencere kepenklerini izliyordu. Hareket patlamalar hâlinde geliyordu.

İlk önce sessizlik. Evet, uzaklardan gelen uğultuyu, oyuğun birinin içinden geçen rüzgârı duyabiliyordu ama yakınlarda hiçbir şey yoktu.

Bir titreşim. Sonra çerçevelerinin içinde kötü kötü zangırdayan tahtalar. Şiddetli sarsıntı ile eklem yerlerinden içeri sızan su. Orada bir şeyler vardı, yücefırtınanın karanlık kargaşasının içinde. Debeleniyor ve pencereye vuruyor, içeri girmek istiyordu.

Dışarıda ışık yanıp söndü, su damlalarının arasından ışıldadı. Başka bir parıltı.

Geriye ışık kaldı. Parlayan küreler gibi düzenliydi, hemen dışarıda. Hafifçe kırmızıydı. Açıklayamadığı bir nedenden dolayı Kaladin’de göz izlenimi vermişti.

Yerinde mıhlanmış gibi, açıp görmek için elini mandala doğru uzattı.

“Birilerinin şu kepengi gerçekten de tamir etmesi gerek,” dedi Kral Elhokar kızgın bir sesle.

Işık soldu. Zangırtı kesildi. Kaladin gözlerini kırpıştırarak elini indirdi.

“Birileri bana Nakal’a halletmesini söylememi hatırlatsın,” dedi Elhokar kanepesinin arkasında volta atarak. “Kepengin sızdırmaması gerekir. Burası saray, bir köy meyhanesi değil!”

“Biz tamir ettiririz,” dedi Adolin. Şöminenin yanındaki bir koltukta oturmuş, çi-zimlerle dolu bir kitabın sayfalarını karıştırıyordu. Kardeşi de yanındaki koltukta oturmuş, ellerini kucağında kavuşturmuştu. Eğitim yüzünden büyük olasılıkla her tarafı ağrıyordu ama bunu belli etmiyordu. Bunun yerine cebinden küçük bir kutu çıkarmış ve tekrar tekrar bunu açıp, elinde çevirip, bir tarafını ovuşturup, sonra bir tıkırtıyla tekrar kapatıyordu. Bunu tekrar ve tekrar ve tekrar yapıyordu.

Bunu yaptığı sırada gözlerini boşluğa doğru dikmişti. Görünüşe göre bunu sık sık yapıyordu.

Elhokar volta atmaya devam etti. Kralın Muhafızlarının başı İdrin, kralın yakınında ayakta durmuştu, sırtı dik, yeşil gözleri ileriye bakıyordu. Bir Alethi için koyu deriliydi, belki biraz Azish kanı vardı, ve yüzü sakallıydı.

Dalinar’ın da önermiş olduğu gibi, Kaladin’in adamları onun adamlarıyla birlikte nöbet tutuyorlardı ve şu ana kadar Kaladin adamdan ve komutası altındaki ekipten etkilenmişti. Ama bir plato turunun boruları öttüğü zaman, İdrin onlara doğru dönüyordu ve yüz ifadesinde bir hasret beliriyordu. O dışarıda olmayı, savaşmayı istiyordu. Sadeas’ın ihaneti kamptaki askerlerin pek çoğunu benzer şekildi hevesli hâle getirmişti, sanki Dalinar’ın ordusunun ne kadar güçlü olduğunu kanıtlamak için bir fırsat bekliyorlardı.

Dışarıdaki fırtınadan daha fazla gümbürtü geldi. Bir yücefırtına sırasında üşümüyor olmak garip geliyordu, kış zamanı her zaman serin olurdu. Bu oda iyi ısıtılmıştı ama bir ateş ile değil. Onun yerine şöminenin içinde Kaladin’in yumruğu büyüklüğünde bir yakut vardı, kasabasındaki herkesi haftalar boyunca beslemeye yetecek kadar para ederdi.

Kaladin pencereden ayrıldı ve mücevheri inceleme bahanesiyle şömineye doğru tembel tembel yürüdü. Gerçekten istediği ise Adolin’in baktığı şey her neyse ona bir göz atmaktı. Pek çok erkek kitaplara bakmayı bile reddeder, bunu erkekliğe yakışmaz bir şey olarak görürdü. Adolin bundan rahatsız oluyormuş gibi görünmüyordu. İlginç.

Şömineye yaklaşırken Kaladin, Dalinar ile Navani’nin fırtınanın gelişinden önce çekilmiş oldukları yan odaya giden kapının yanından geçti. Kaladin içeriye bir muhafız koymak istemişti. Onlar reddetmişti.

Eh, o odaya girmenin tek yolu bu, diye düşündü Kaladin. Bir pencere bile yok. Eğer bu sefer de kelimeler duvarda belirirse, Kaladin hiç kimsenin içeriye gizli gizli girmediğinden kesin olarak emin olacaktı.

Kaladin öne eğilerek şöminenin içindeki yakutu inceledi, tellerden bir çerçeve tarafından yerinde tutuluyordu. Güçlü ısısı Kaladin’in yüzünün terle boncuklanmasına neden oldu; fırtınalar adına, o yakut o kadar büyüktü ki içini dolduran Işık’ın bakanı kör etmesi gerekirdi. Bunun yerine, Kaladin mücevherin derinliklerine bakabiliyor ve içeride Işık’ın hareket ettiğini görebiliyordu.

insanlar mücevherlerin aydınlığının düzgün ve dingin olduğunu düşünürdü ama bu sadece titreşen mum ışığıyla kıyaslandığı zaman doğruydu. Eğer bir taşın derinliklerine bakacak olursan, Işık’ın esen bir fırtınanın karmaşık desenleri hâlinde hareket ettiğini görebilirdin. İçerisi dingin değildi. Ne bir fısıltı, ne de rüzgâr kadar...

“Daha önce hiçbir ısıtma fabrialı görmemişsindir sanırım?" diye sordu Renarin.

Kaladin gözlüklü prense bir göz attı. Adolin gibi o da bir Alethi yücebeyinin üniformasını giyiyordu. Aslında Kaladin onları başka hiçbir şey giyerken görmemişti, Parezırhı hâriç elbette.

“Hayır görmedim,” dedi Kaladin.

“Yeni teknoloji,” dedi Renarin, hâlâ küçük metal kutusuyla oynuyordu. “Onu yengem kendisi inşa etti. Ne zaman dönüp baksam, sanki dünya bir şekilde değişmiş gibi görünüyor.”

Kaladin homurdandı. Onun nasıl bir his olduğunu ben de biliyorum. Bir parçası o mücevherin içindeki Işık’ı emmeyi arzuluyordu. Aptalca bir hareketti. Orada Kaladin'in bir işaret ateşi gibi parlamasına yetecek kadar Işık olmalıydı. Ellerini indirdi ve yürüyerek Adolin’in koltuğunun yanından geçti.

Adolin’in kitabındaki çizimler kaliteli elbiseler giymiş olan erkek resimleriydi. Resimler epey iyiydi, yüzleri de giysileri kadar ayrıntılı bir şekilde çizilmişti.

“Moda mı?” diye sordu Kaladin. Konuşmaya niyetli değildi ama ağzından kaçmıştı. “Sen yücefırtmayı erkek modasını takip ederek mi geçiriyorsun?”

Adolin kitabı sertçe çarparak kapattı.

“Ama siz üniformadan başka bir şey giymiyorsunuz ki,” dedi Kaladin, kafası karışmıştı.

“Senin burada olman şart mı, oğlum köprücü?” diye tersledi Adolin. “Kimsenin bizi bir yücefırtına sırasında öldürmeye çalışacak hâli yoktur elbette.”

“Benim burada olmamın şart olmasının nedeni sizin bunu varsayıyor olduğunuz gerçeği,” dedi Kaladin. "Bir suikast girişimi için daha iyi bir zaman olabilir mi? Rüzgârlar bağrışları gizler ve herkes fırtınanın geçmesini beklemek için saklanmışken yardımın gelmesi de yavaş olur. Bu bana Majestelerinin muhafızlara en çok ihtiyacının olacağı zaman gibi görünüyor.”

Kral volta atmayı kesti ve eliyle işaret etti. “Bu mantıklı. Niye başka kimse bunu bana açıklamadı?” İdrin’e baktı, o ise sessiz kaldı.

Adolin içini çekti. “En azından Renarin’le beni bu işe bulaştırmayabilirdin,” dedi Kaladin’e hafifçe.

“Hepiniz bir arada olduğunuz zaman sizleri korumak daha kolay Berrakbey,” dedi Kaladin yürüyerek uzaklaşırken. “Dahası, siz birbirinizi savunabilirsiniz.”

Dalinar’ın niyeti zaten fırtına sırasında Navani’nin yanında kalmaktı. Kaladin tekrar pencereye yaklaşarak dışarıdan geçmekte olan fırtınayı dinledi. Fırtınanın içinde asılı olduğu zaman gördüğünü sandığı şeyleri gerçekten de görmüş müydü? Gökyüzü kadar engin bir yüz? Fırtınababa’nın kendisini?

Ben tanrıyım, demişti Syl. Küçük bir parçasıyım.

Neden sonra fırtına geçti ve Kaladin pencereyi siyah bir gökyüzüne doğru açtı, birkaç solgun bulut Nomon’un ışığıyla parlıyordu. Fırtına gecenin geç saatlerine doğru başlamıştı ama hiç kimse bir fırtına sırasında uyuyamazdı. Kaladin fırtınaların bu kadar geç geldiği zamanlardan nefret ediyordu, sık sık ertesi gün kendisini bitkin hissederdi.

Yan odanın kapısı açıldı ve Dalinar dışarı çıktı, Navani de onu takip ediyordu. Vakur kadının elinde büyük bir defter vardı. Kaladin de elbette ki yüceprensin fırtınalar sırasındaki nöbetlerini duymuştu. Adamları bu konuda ikiye ayrılmıştı. Bazıları Dalinar’ın yücefırtınalardan korktuğunu ve dehşetinin onu krize soktuğunu düşünüyordu. Diğerleri ise yaşı ilerledikçe Karadiken’in aklını kaybetmeye başlamış olduğunu fısıldıyordu.

Kaladin hangisinin doğru olduğunu bilmeyi çok fena arzuluyordu. Kendisinin ve de köprücülerin kaderi bu adamın sağlığına bağlıydı.

“Sayı var mı, komutanım?” diye sordu Kaladin, odanın içine göz atarak duvarlara baktı.

"Hayır,” dedi Dalinar.

“Bazen fırtınadan hemen sonra beliriyorlar,” dedi Kaladin. “Benim dışarıdaki koridorda adamlarım var. Eğer kısa bir süre için herkes burada kalabilirse iyi olur.” Dalinar başını sallayarak onayladı. "Sen nasıl uygun görüyorsan, asker.”

Kaladin çıkışa doğru yürüdü. Kapının ötesinde, Köprü Dört un adamları ve Kralın Muhafızları’ndan bazıları nöbet tutuyordu. Kaladin Leyten’e başını salladı, sonra da onlara dışarıdaki balkona geçmeleri için işaret etti. Kaladin o sayıları karalayan hayaleti yakalayacaktı. Eğer, elbette ki, öyle birisi gerçekten varsa.

Arkasında Renarin ile Adolin babalarına yaklaştı. “Yeni bir şey var mı?” diye sordu Renarin hafifçe.

“Hayır,” dedi Dalinar. “Görü daha önceki bir tanesinin tekrarıydı. Ama geçen sefer olan sıranın aynısıyla gelmiyorlar ve bazıları da yeni, o yüzden belki öğrenilecek daha keşfedemediğimiz şeyler vardır...” Kaladin’i fark ederek sustu, sonra da konuyu değiştirdi. “Eh, mâdem biz burada bekleyeceğiz, belki ben haberleri dinleyebilirim. Adolin, ne zaman daha fazla düello görebileceğiz?”

“Çalışıyorum,” dedi Adolin yüzünü buruşturarak. “Salinor’u yenmenin başkalarını da bana karşı şanslarını denemeye iteceğini düşünmüştüm ama onlar ağırdan alıyor. ”

“İyi değil,” dedi Navani. “Sen her zaman herkesin seninle düello yapmak istediğini söylemiyor muydun?”

“İstiyorlardı!” dedi Adolin. “En azından ben düello yapamazken. Şimdi ne zaman bir teklife bulunsam, millet ayaklarını sürüyüp, gözünü kaçırmaya başlıyor.” “Sadeas’ın kampından herhangi birini denedin mi?” diye sordu kral hevesle. “Hayır,” dedi Adolin. “Ama onun kendisinden başka sadece bir Paredarı var. Amaram.”

Kaladin bir ürperti hissetti.

“Eh, sen onunla düello yapmayacaksın,” dedi Dalinar kıs kıs gülerek. Kanepeye oturdu, Berrakhanım Navani de yanına yerleşti, elini dizine koymuştu. “O bizim tarafımızda olabilir. Ben Yücebey Amaram’la konuşuyorum...”

“Sen onu Sadeas’tan kopmaya ikna edebileceğini mi düşünüyorsun?” diye sordu kral.

“Bu mümkün mü?” diye sordu Kaladin, şaşırmıştı.

Açıkgözler ona doğru döndü. Navani gözlerini kırptı, sanki Kaladin’i daha yeni fark etmiş gibiydi.

“Evet, bu mümkün,” dedi Dalinar. “Amaram’ın denetiminde olan bölgenin büyük bir kısmı Sadeas’ta kalır ama o kendi kişisel arazilerini benim prensliğime katabilir, Pareleri de. Çoğu zaman bu, bir yücebeyin katılmayı istediği prensliğin komşusu olanla bir arazi değiş tokuşu yapmasını gerektirir.”

“Bunun son olmasından bu yana on yıldan çok zaman geçti,” dedi Adolin başını sallayarak.

“Ben onu ikna etmek için uğraşıyorum,” dedi Dalinar. “Ama Amaram... O Sadeas ile beni bir araya getirmeyi istiyor. O bizim tekrar iyi geçinebileceğimizi düşünüyor.” Adolin homurdandı. “O ihtimal Sadeas’ın bize ihanet ettiği gün uçup gitti." “Büyük olasılıkla o günden çok uzun bir zaman önce,” dedi Dalinar. “Bunu fark etmemiş olsam bile. Meydan okuyabileceğin başka kimse var mı Adolin?”

“Talanor’u deneyeceğim,” dedi Adolin. “Sonra da Kalishor.”

“İkisi de tam Paredar değil. İlkinin sadece Kılıç’ı, İkincinin de sadece Zırh’ı var.” “Tam Paredar olanların hepsi beni geri çevirdi,” dedi Adolin omzunu silkerek. “O ikisi hevesli, şana susamış. Başkaları kaçınırken, onlardan bir tanesi kabul edebilir.” Kaladin kollarını kavuşturarak arkasındaki duvara yaslandı. “Peki eğer onları ye-nerseniz, bu öbürlerinin de gözünü korkutup düellodan kaçmalanna neden olmaz mı?”

“Onları yendiğim zaman,” dedi Adolin Kaladin’in rahat duruşuna bir göz atarak kaşlarını çatarken, “babam başkalarını da düello yapmayı kabul etmeye itecek.” “Ama bunun eninde sonunda bitmesi gerekecek, değil mi?” diye sordu Kaladin. “Eninde sonunda diğer yüceprensler ne olduğunu fark edecekler. Kışkırtmaları reddederek daha fazla düello yapmayacaklar. Bu şimdiden başlamış da olabilir. O yüzden kabul etmiyorlardır.”

“Birileri edecek,” dedi Adolin ayağa kalkarak. “Ve bir kere kazanmaya başladığım zaman, başkaları da beni gerçek bir meydan okuma olarak görmeye başlayacak. Kendilerini denemek isteyecekler.”

Bu Kaladin’e fazla iyimserce görünüyordu.

“Yüzbaşı Kaladin haklı," dedi Dalinar.

Adolin babasına doğru döndü.

“Kamplardaki her Paredarla dövüşmeye gerek yok,” dedi Dalinar yumuşakça. “Bizim saldırımızı daraltmamız, sana bizi nihai hedefimize doğru götürecek olan düellolar seçmemiz gerek.”

“O da?” diye sordu Adolin.

“Sadeas’ı baltalamak.” Dalinar’ın sesi neredeyse pişmanmış gibi geliyordu. “Onu bir düelloda öldürmek, eğer gerekirse. Kamplardaki herkes bu güç çatışmasındaki tarafları biliyor. Eğer biz herkesi eşit derecede cezalandırmaya kalkarsak kazanamayız. Bizim ortada olanlara, kimi takip edeceklerine karar vermeye çalışanlara, güvenin avantajlarını göstermemiz gerek. Plato turlarında işbirliği. Başkalarının Paredarların-dan gelecek yardım. Biz onlara gerçek bir krallığın parçası olmanın ne demek olduğunu göstereceğiz.”

Diğerleri sessizleşti. Kral başını iki yana sallayarak arkasını döndü. O Dalinar’ın elde etmeye çalıştığı şeye inanmıyordu, en azından tam olarak değil.

Kaladin kendisini sinirlenmiş buldu. Neden sinirleniyordu ki? Dalinar ona katılmıştı. Bir an için durup düşündü ve büyük olasılıkla birileri Amaram’dan bahsetmiş olduğu için hâlâ kızgın olduğunu fark etti.

Herifin adını duymak bile Kaladin’in sinirini tepesine çıkarıyordu. Şimdi böylesi-ne bir katil kampa gelmişken bir şeylerin olmasının gerektiğini, bir şeylerin değişmesinin gerektiğini düşünüp duruyordu. Ama her şey aynen devam ediyordu. Bu sinir bozucuydu. Kaladin’i saldırganlığa itiyordu.

Bu konuda bir şeyler yapması gerekiyordu.

“Sanırım yeteri kadar beklemişizdir?” dedi Adolin babasına. “Gidebilir miyim?” Dalinar içini çekerek başıyla onayladı. Adolin kapıyı çekerek açtı ve uzun adımlarla çıkıp gitti. Renarin koruyucu şeritleriyle sarmalanmış olan, hâlâ bağlanmakta olduğu o Parekılıcı’nı taşıyarak daha yavaş bir hızla takip etti. Onlar Kaladin’in dışarıya yerleştirmiş olduğu muhafızların yanından geçerken, Skar ve üç diğeri gruptan ayrılarak prensciklerin arkasından gitti.

Kaladin kapıya doğru yürüyerek geride kalanları hızlıca bir saydı. Toplam dört adamdı. “Moash,” dedi Kaladin onun esnemekte olduğunu fark ederek. “Sen bugün ne kadar görev başında kaldın?”

Moash omzunu silkti. “Bir vardiya Berrakhanım Navani’yi korumada. Bir vardiya da Kralın Muhafızları’yla birlikte.”

Onları fazla sıkı çalıştırıyorum, diye düşündü Kaladin. Fırtınababa. Yeteri kadar adamım yok. Dalinar'ın gönderdiği geride kalmış Kobalt Muhafızlar eklendiği zaman bile. “Geri dön ve biraz uyu,” dedi Kaladin. “Sen de Bisig. Seni bu sabah da nöbette gördüm.”

“Peki ya sen?” diye sordu Moash Kaladin’e.

“Ben iyiyim.” Kaladin’in onu tetikte tutmak için Fırtınaışığı vardı. Doğru, Fırtınaışığı’nı bu şekilde kullanmak tehlikeli olabilirdi; Işık onu harekete geçmeye, daha fevri davranmaya zorluyordu. Kaladin Işık’ı savaş dışında kullandığı zaman üzerinde oluşturduğu etkiden memnun olduğundan emin değildi.

Moash bir kaşını kaldırdı. “Senin de en az benim kadar yorgun olman gerek, Kal.” “Biraz sonra geri döneceğim,” dedi Kaladin. “Senin biraz dinlenmen gerek Moash. Eğer dinlenmezsen dikkatsiz olursun.”

“Benim iki vardiya nöbet tutmam gerek,” dedi Moash omzunu silkerek. “En azından eğer sen benim normal muhafızlık görevimin dışında Kralın Muhafızlarının yanında eğitim görmemi de istiyorsan.”

Kaladin’in dudakları ince bir çizgi şeklinde gerildi. Bu önemliydi. Moash’ın bir koruma gibi düşünmesi gerekiyordu ve bunun için tecrübeli bir ekibe katılmaktan daha iyi bir yol yoktu.

“Burada Kralın Muhafızları’yla olan vardiyam neredeyse bitti, ” diye belirtti Moash. “Ondan sonra geri giderim.”

“İyi,” dedi Kaladin. “Leyten’i yanında tut. Natam, sen ve Mart Berrakhanım Navani’yi koruyun. Ben Yüceprens’i kampa geri götürüp, kapısına muhafız koyacağım.”

“Ondan sonra da biraz uyuyacak mısın?” diye sordu Moash. Diğerleri de Kaladin’e bir göz attılar. Onlar da endişeliydi.

“Evet, tamam.” Kaladin odaya geri döndü, Dalinar Navani’nin ayağa kalkmasına yardım ediyordu. Çoğu akşam yaptığı gibi, ona kapısına kadar eşlik edecekti.

Kaladin bir an için ikilemde kaldı, sonra da yüceprensin yanma yaklaştı. “Komutanım, sizinle konuşmam gereken bir konu var.”

“Buradaki işim bitene kadar bekleyebilir mi?” dedi Dalinar.

“Evet komutanım,” dedi Kaladin. “Sarayın ön kapılarında bekleyeceğim, sonra da kampa geri dönerken sizin muhafızınız olacağım.”

Dalinar Navani’ye eşlik ederek uzaklaştı, iki köprücü muhafız da onlara katılmıştı. Kaladin de düşünceler içinde koridordan aşağıya doğru ilerledi. Hizmetkârlar şimdiden koridor pencerelerini açmak için gelmişlerdi ve Syl dönen bir sis girdabı şeklinde bir tanesinden içeriye süzüldü. Başka bir pencereden dışarıya uçmadan önce kıkırdayarak Kaladin’in etrafında birkaç kere döndü. Yücefırtınalar sırasında o hep daha sprensi hâle geliyordu.

Hava ıslak ve taze kokuyordu. Bir yücefırtınadan sonra bütün dünya temizlenmiş gibi gelirdi, doğanın kesesiyle ovalanmış gibi.

Kralın Muhafızlarından bir çiftinin nöbet tutmakta olduğu sarayın ön tarafına ulaştı. Kaladin onlara doğru başını salladı ve karşılığında canlı selamlar aldı, sonra da muhafız odasından bir küre feneri aldı ve kendi küreleriyle doldurdu.

Sarayın önünde, Kaladin on savaş kampına birden yukarıdan bakabiliyordu. Bir fırtınadan sonra her zaman olduğu gibi, yenilenmiş kürelerin Işıkları her tarafta parlıyordu, mücevherleri geçen fırtınanın yakalanmış parçacıklarıyla alev alevdi.

Orada dururken, Kaladin Dalinar’a söylemesi gereken şeylerle yüzleşti. Kendi kendine bir defadan fazla sessizce prova yaptı ama yine de yüceprens saray kapılarından dışarı çıktığı zaman hazır değildi. Natam arkalarından Dalinar’ı Kaladin’e bırakarak selam verdi, sonra da Berrakhanım Navani’nin kapısının önünde Mart’a katılmak üzere koşturarak gitti.

Yüceprens Zirve’nin altındaki ahırlara doğru inen zikzaklı yan yoldan aşağı doğru inmeye başladı. Kaladin onun yanında yola koyuldu. Bir şeyler Dalinar’ın dikkatini son derece dağıtmış gibi görünüyordu.

Hiç yücefırtınalar sırasındaki nöbetleri ile ilgili bir şeyler ilan etmedi, diye düşündü Kaladin. Bir şeyler söylemesi gerekmez mi?

Biraz önce görüler hakkında konuşuyorlardı. Dalinar’ın gördüğü ya da gördüğünü düşündüğü şey neydi?

“Ee, asker,” dedi Dalinar onlar yürürken. “Konuşmak istediğin şey neydi?”

Kaladin derin bir nefes aldı. "Bir yıl önce, ben Amaram’ın ordusunda bir askerdim.”

“Demek sen orada eğitim aldın,” dedi Dalinar. “Tahmin etmem gerekirdi. Sadeas’ın prensliğinde herhangi bir gerçek liderlik becerisine sahip olan tek general.”

“Komutanım,” dedi Kaladin yolda durarak. “O bana ve adamlarıma ihanet etti."

Dalinar durdu ve ona bakmak için döndü. “Savaş meydanında yanlış bir karar mı? Kimse mükemmel değildir, asker. Eğer o seni ve adamlarını kötü bir durumun içine göndermişse, niyetinin bunu yapmak olduğunu hiç sanmıyorum.”

Söyle işte, dedi Kaladin kendi kendisine, Syl’in hemen sağındaki bir şistkabuk sırtının üzerinde oturmakta olduğunu fark ederek. Kaladin’e başını salladı. Onun bilmesi gerekiyor. Bu sadece...

Kaladin bunu kimseye anlatmamıştı, bütününü değil. Kaya, Teft ve diğerlerine bile.

“Öyle değil, komutanım,” dedi Kaladin küre ışığında Dalinar’ın gözlerinin içine bakarak. “Ben Amaram’ın Parekılıcı’nı nereden bulduğunu biliyorum. Oradaydım. Onu taşıyan Paredarı ben öldürdüm.”

“Durum bu olamaz,” dedi Dalinar yavaş yavaş. “Eğer öye olsaydı, Zırh ve Kılıç’ın sahibi sen olurdun.”

“Amaram onları kendisine aldı, sonra da gerçeği bilen herkesi katletti,” dedi Kaladin. “Utancı içinde öldürmek yerine bir köle olarak damgalatarak sattığı yalnız bir asker dışında herkesi.”

Dalinar sessizlik içinde durdu. Bu açıdan bakıldığında, arkalarındaki tepe eteği tamamen karanlıktı, sadece yıldızlar tarafından aydınlatılıyordu. Dalinar’ın cebinde birkaç parlayan küre vardı, üniformasının kumaşının içinden ışıldıyorlardı.

“Amaram tanıdığım en iyi adamlardan bir tanesi,” dedi Dalinar. “Onun şerefi lekesiz. Ben onun hiçbir zaman bir düelloda bile rakibine karşı haksız bir avantajı kullandığını duymadım, bunun kabul göreceği durumlarda bile.”

Kaladin cevap vermedi. O da bir zamanlar buna inanmıştı.

“Hiç kanıtın var mı?” diye sordu Dalinar. “Böylesine bir konuda tek bir adamın sözünü kabul edemeyecek olduğumu sen de anlarsın.”

“Koyugözlü bir adamın, demek istiyorsunuz,” dedi Kaladin dişlerini sıkarak. “Sorun senin gözlerinin rengi değil,” dedi Dalinar. “Ama suçlamanın ağırlığı. Söylediğin laflar tehlikeli. Hiç kanıtın var mı, asker?”

“O Pareleri aldığı zaman başkaları da vardı. Asil cinayetleri onun emri üzerinde kişisel muhafızlarından olan adamlar işledi. Ve orada bir de fırtınabekçisi vardı. Orta yaşlı, ince suratlı. Bir ardent gibi sakalı vardı.” Durakladı. “Onların hepsi de suça ortaktı ama belki...”

Dalinar karanlığın içinde hafifçe içini çekti. “Bu suçlamadan başka hiç kimseye bahsettin mi?”

“Hayır,” dedi Kaladin.

“Dilini tutmaya devam et. Ben Amaram’la konuşacağım. Bana bunu söylediğin için sana teşekkür ediyorum."

“Komutanım,” dedi Kaladin Dalinar’a bir adım daha yaklaşarak. “Eğer siz adalete gerçekten de inanıyorsanız...”

“Şu an için bu kadarı yeter oğlum,” diye kesti Dalinar’ın sesi, sakin ancak soğuktu. “Eğer bana kanıt olarak önerebileceğin başka herhangi bir şey yok ise, sen diyeceğini dedin.”

Kaladin ani öfke patlamasını zorla bastırdı. Kolay olmamıştı.

“Biraz önce oğlumun düelloları hakkında konuşurken, senin görüşün çok faydalı oldu,” dedi Dalinar. “İnanıyorum ki bu, bizim toplantılarımızdan birine önemli bir katkının olduğu ikinci sefer.”

“Teşekkür ederim komutanım.”

“Ama asker, senin bana ve aileme karşı gösterdiğim tutum, yardımseverlik ile

itaatsizlik arasındaki çok ince bir çizgide yürüyor. İçinde dağlar kadar büyük bir hınç

var. Bunu görmezden geliyorum, çünkü sana neler yapıldığını biliyorum ve bunun

altındaki askeri de görebiliyorum. Benim bu iş için tuttuğum adam işte o.”

Kaladin dişlerini gıcırdattı ve başını sallayarak onayladı. “Emredersiniz komuta-tf

mm.

“Güzel. Hadi şimdi git.”

“Ama komutanım, benim size eşlik...”

"Sanırım saraya geri döneceğim,” dedi Dalinar. “Bu gece pek fazla uyuyabileceğimi sanmıyorum, o yüzden düşüncelerimle Berrakhanım’ı rahatsız etmek isteyebilirim. Onun muhafızları beni koruyabilir. Kampıma geri dönerken onlardan bir tanesini yanıma alırım.”

Kaladin uzunca nefesini bıraktı. Sonra da selam verdi. Peki, diye düşündü karanlık, nemli yol boyunca aşağı inmeye devam ederek. O aşağıya ulaştığı zaman, Dalinar hâlâ orada ayakta duruyordu, şimdi sadece bir gölgeydi. Düşünceleri içinde kaybolmuş gibiydi.

Kaladin döndü ve Dalinar’ın savaş kampına doğru geri dönmeye başladı. Syl süzülerek geldi ve omzuna kondu. "Bak,” dedi. “O dinledi.”

“Hayır dinlemedi Syl.”

“Ne? O cevap verdi ve dedi ki...”

“Ben ona duymak istemediği bir şey söyledim," dedi Kaladin. "Eğer bunu araştıracak olursa bile, benim söylediklerimi görmezden gelmek için bol bol sebep bulacak. En sonunda gelip dayanacağı yer, Amaram’ın sözüne karşı benim sözüm. Fırtınababa! Hiçbir şey söylememem gerekirdi.”

“O zaman vaz mı geçecektin?”

“Fırtınalar, hayır,” dedi Kaladin. “Ben kendi adaletimi sağlardım.”

“Ah...” Syl omzuna yerleşti.

Uzun bir süre boyunca yürüdüler, en sonunda savaş kampına yaklaşmışlardı.

“Sen bir Semadeşen değilsin Kaladin,” dedi Syl en sonunda. “Senin böyle olmaman gerekiyor.”

“Bir ne?” diye sordu Kaladin karanlıkta kaçışan kremciklerin üzerinden aşarken. Bir fırtınadan sonra, bitkiler suyu içmek için açılırlarken sürüler hâlinde dışarı çıkıyorlardı. “O tarikatlardan bir tanesiydi, değil mi?” Kaladin onlar hakkında biraz bir şeyler biliyordu. Efsaneleri herkes bilirdi.

“Evet,” dedi Syl, sesi yumuşaktı. "Senin için endişeleniyorum Kaladin. Sizler köprülerden kurtulduktan sonra durumun daha iyi olacağını düşünmüştüm.”

“Durum daha iyi," dedi. “Özgür kalmamızdan beri adamlarımın hiçbiri ölmedi.” “Ama sen...” Syl başka ne diyeceğini bilmiyormuş gibiydi. “Senin daha önceden olduğun kişi gibi olacağını düşünmüştüm. Savaş meydanındaki adamı hatırlayabiliyorum... Mücadele eden bir adamı...”

“O adam öldü Syl,” dedi Kaladin savaş kampına girerken muhafızlara elini sallayarak. Bir kere daha, ışık ve hareket etrafını sarmıştı, insanlar işlerinin peşinde koşturuyor, parshmenler fırtınada zarar gören binaları onarıyordu. “Bir köprücü olarak geçen zaman boyunca, hakkında endişe etmem gereken tek şey adamlarımdı. Şimdi işler farklı. Benim bir birey olmam gerekiyor. Sadece daha bunun kim olduğunu bilmiyorum."

Köprü Dört’ün kışlasına vardığı zaman, Kaya akşam güvecini dağıtıyordu. Normalde olduğundan çok daha geç saatteydi ama adamların bazıları garip nöbetler tutuyordu. Artık sadece güveçle sınırlı değillerdi ama hâlâ akşam yemeği olarak onda ısrar ediyorlardı. Kaladin müteşekkir bir şekilde bir kâse aldı, diğerleriyle birlikte oturmuş dinlenmekte olan Bisig’e başıyla selam verdi, aslında köprü taşımayı nasıl özledikleri hakkında çene çalıyorlardı. Kaladin onlara köprülerine karşı olan bir saygıyı aşılamıştı, tıpkı bir askerin mızrağına saygı duyması gibiydi.

Güveç. Köprüler. Bir zamanlar esaretlerinin simgesi olan şeyler hakkında ne kadar da sevgiyle konuşuyorlardı. Kaladin bir lokma aldı, sonra da durdu, ateşin yanındaki bir kayaya sırtım yaslamış olan yeni bir adamı fark etmişti.

“Seni tanıyor muyum?” diye sordu kel, kaslı adama doğru işaret ederek. Bir Alethi gibi bronz teni vardı ama yüzünün şekli doğru değilmiş gibiydi. Herdazlı mıydı? “Ha, Punio’ya aldırma,” diye seslendi Lopen yakınlardan. “O benim kuzenim.” “Senin köprü ekiplerinde bir kuzenin mi vardı?” diye sordu Kaladin.

“I ıh,” dedi Lopen. “O sadece annemin bizim daha fazla muhafıza ihtiyacımız olduğunu söylediğini duymuş, o yüzden de yardıma geldi. Ona üniforma filan da ayarladım. ”

Yeni gelen adam, Punio, gülümsedi ve kaşığını yukarı kaldırdı. “Köprü Dört,” dedi kalın bir Herdazlı şivesiyle.

"Sen bir asker misin?” diye sordu Kaladin ona.

“Evet,” dedi adam. “Berrakbey Roion ordusu. Endişe yok. Şimdi Kholin’e yemin ettim. Kuzenim için. ” Cana yakın bir şekilde gülümsedi.

“Öylece kalkıp ordundan ayrılamazsın Punio,” dedi Kaladin alnını ovuşturarak. “Buna firâr denir.”

“Bizim için değil,” diye seslendi Lopen. “Biz Herdazlıyız. Kimse zaten bizi birbirimizden ayırt edemiyor."

“Evet,” dedi Punio. “Yılda bir memlekete gidiyorum. Geri gelince kimse beni hatırlamıyor.” Omzunu silkti. “Bu sefer buraya geldim.”

Kaladin içini çekti ama adam bir mızrağı nasıl tutacağını biliyormuş gibi görünüyordu ve Kaladin’in gerçekten de daha fazla askere ihtiyacı vardı. “İyi. Sadece en başından beri köprücülerden bir tanesiymişsin gibi yap, tamam mı?”

“Köprü Dört!” dedi adam hevesli bir şekilde.

Kaladin onun yanından geçti ve ateşin yanında rahatlamak ve düşünmek için oturduğu her zamanki yerine geldi. Ancak birisi gelir ve onun önünde çömelirken bu fırsatı bulamadı. Mermer gibi bir derisi ve Köprü Dört üniforması olan bir adam. “Shen?” diye sordu Kaladin.

“Komutanım.”

Shen gözlerini ona dikmeye devam etti.

“Bir şey mi istiyorsun?" diye sordu Kaladin.

“Ben gerçekten Köprü Dört’te miyim?”

“Elbette öylesin.”

“Mızrağım nerede?”

Kaladin Shen’in gözlerinin içine baktı. “Sen ne düşünüyorsun?”

“Ben düşünüyorum ki, Köprü Dört’te değilim,” dedi Shen, her kelimeyi düşünmek için duraklıyordu. “Ben Köprü Dört’ün kölesiyim.”

Bu Kaladin’in midesine gömülen bir yumruk gibiydi. Birlikte geçirdikleri bütün zaman boyunca bu adamdan duyduğu kelimeler bir düzineyi ancak bulurdu ama şimdi bu mu?

Ne olursa olsun, sözler Kaladin’e batıyordu. Bu ötekilerin aksine, kampları terk etmesi ve hayatta kendi yolunu çizmesi hoş karşılanacak olmayan bir adamdı. Dalinar Köprü Dört’ün geri kalanını serbest bırakmıştı ama bir parshmen... O nereye giderse gitsin, ya da ne yaparsa yapsın, bir köle olacaktı.

Kaladin ne diyebilirdi ki? Fırtına kapsın.

“Uçurumların içinde bize yardım ettiğin için sana müteşekkirim. Bazı zamanlarda bizim orada yaptığımız şeyleri görmenin senin için zor olduğunu biliyorum.”

Shen bekledi, hâlâ çömelmiş duruyor, dinliyordu. Kaladin’i o anlaşılmaz, saf siyah parshmen gözleriyle izliyordu.

“Ben parshmenleri silahlandırmaya başlayamam Shen,” dedi Kaladin. “Açıkgözler bizi şu hâliyle zar zor kabul ediyor. Eğer sana da bir mızrak verecek olursam, koparacağı fırtınayı sen düşün.”

Shen başını sallayarak onayladı, yüzünde duygularına işaret eden hiçbir ipucu yoktu. Doğrularak kalktı. “Ben köleyim demek.”

Gitti.

Kaladin başını savurarak arkasındaki taşa vurdu, gözlerini gökyüzüne dikti. Fırtına kapası herif. Onun iyi bir hayatı vardı, bir parshmen için. Kesinlikle türünün herhangi bir diğer üyesinden daha fazla özgürdü.

Peki ya sen bununla tatmin olmuş muydun? diye sordu içinden bir ses. Sen iyi muamele gören bir köle olmaktan mutluluk mu duydun? Yoksa kaçmaya, özgürlüğün için savaşmaya mı çalıştın?

Rezalete bak. Kaladin güvecine girişirken bu düşünceler üzerine kafa yormaya başladı. Sarayı koruyan adamlardan bir tanesi olan Natam tökezleyerek kampa dalmadan önce daha iki lokma alabilmişti. Terli ve telaşlıydı, koşmaktan yanakları kızarmıştı.

“Kral!” dedi Natam nefes nefese. “Suikastçı.”

Geceformu olacak şeyleri haber verir,

Zihinleri okuyan, gölgelerin formu.

Tanrı öldüğünde geceformu fısıldadı.

Yeni bir fırtına gelecek, bir gün.

Yeni bir fırtına gelecek, yeni bir dünya yapmaya.

Yeni bir fırtına yeni bir yol, geceformu dinliyor.

—Dinleyici Sırlar Şarkısı, 17. kıta

Kralın bir şeyi yoktu.

Bir eliyle kapı çerçevesine dayamış olan Kaladin, saraya koşa koşa geri dönüşü yüzünden nefes nefeseydi. İçeride Elhokar, Dalinar, Navani ve Dalinar’ın oğullarının ikisi de bir arada durmuş, konuşuyorlardı. Kimse ölmemişti... Kimse ölmemişti.

Fırtınababa, diye düşündü odadan içeriye girerken. Bir an için kendimi platolarda, adamlarımın Parshendilere doğru koşmasını izlermiş gibi hissettim. Kaladin bu insanları tanımıyor sayılırdı ama onlar onun sorumluluğundaydı. Korumacılığının açıkgözleri de kapsayabileceğini hiç düşünmemişti.

“Eh, en azından o buraya kadar koşmuş,” dedi kral alnındaki bir kesiği bandajla-maya çalışan bir kadını elini sallayarak kovalarken. “Görüyor musun, İdrin? İşte iyi bir koruma buna benzer. Bahse girerim o olsa bunun olmasına izin vermezdi.”

Kralın Muhafızları’nın yüzbaşısı kapının yakınında ayakta duruyordu, yüzü kırmızıydı. Başını çevirdi, sonra da uzun adımlarla koridora çıktı. Kaladin hayret içinde elini başına kaldırdı. Kraldan gelen onun gibi yorumların, kendi adamlarının Dalinar’ın askerleriyle iyi geçinmelerine hiç de yararı dokunmayacaktı.

Odanın içinde dikilmekte olan muhafızlar, hizmetkârlar ve Köprü Dört üyelerinden oluşmuş bir karmaşa vardı, şaşkın ya da utanmış gibi görünüyorlardı. Leyten oradaydı, o Kralın Muhafızlarıyla birlikte görev başındaydı, Moash da öyle.

“Moash,” diye seslendi Kaladin. “Senin kampa geri dönüp uyumuş olman gerekiyordu.”

“Senin de öyle,” dedi Moash.

Kaladin homurdanıp, ona doğru gitti, daha alçak sesle konuştu. “Olay sırasında sen burada miydin?”

“Tam çıkıyordum,” dedi Moash. “Kralın Muhafızları’yla olan vardiyam bitmişti. Bağrışlar duydum ve yapabildiğim kadar hızla geri geldim.” Açık balkon kapısına doğru başıyla işaret etti. “Gel bir bak.”

Yürüyerek balkona çıktılar, sarayın en yüksek odalarının etrafından dolaşan daire şeklinde taştan bir patikaydı. Taşların kesilmesiyle oluşturulmuş olan bir terastı. Böyle bir yükseklikten balkon, savaş kamplarına ve onların ötesindeki Ovalar’a tepeden bakan eşi bulunmaz bir manzara sunuyordu. Kralın Muhafızları’nın üyelerinden bazıları burada durmuş, küre lambalarıyla balkon tırabzanını inceliyordu. Demir işlemeli yapının bir kısmı dışarıya doğru bükülmüştü ve uçurumun üzerinde tehlikeli bir şekilde asılı duruyordu.

“Bizim bulabildiğimiz kadarıyla, kral yapmayı sevdiği gibi düşünmek için balkona çıkmış, ” dedi Moash eliyle işaret ederek.

Kaladin Moash’ın yanında yürürken başını sallayarak onayladı. Altlarındaki taş zemin hâlâ yücefırtına yağmuru yüzünden ıslaktı. Tırabzanın kopmuş olduğu yere geldiler, birkaç muhafız onlara yol açtı. Kaladin yan taraftan uzanarak aşağıya baktı. Aşağıdaki kayalara kadar en azından yüz ayaklık bir düşüş vardı. Syl altlarındaki havanın içinde süzülüyor, tembel tembel parlayan daireler çiziyordu.

“Hay Cehennem, Kaladin!” dedi Moash kolunu tutarak. “Beni korkutmaya mı çalışıyorsun?”

Acaba bu düşüşten sağ çıkabilir miyim... Daha önce Fırtınaışığı’yla doluyken bunun yarısı kadar yüksekten düşmüş ve herhangi bir sorun olmadan yere inmişti. Moash’ın hatırına geriye çekildi, gerçi özel becerilerini kazanmasından önce bile yüksekler Kaladin’i cezbederdi. Bu kadar yüksekte olmak insanı özgür hissettiriyordu. Bir sen, bir de havanın kendisi vardı.

Çömelerek demir tırabzanın bir zamanlar taş zemindeki deliklere harçla sabitlenmiş olarak durduğu yerlere baktı. “Tırabzan yerinden mi kurtuldu?” diye sordu parmağını bir deliğin içine sokarken, çıkardığı zaman parmaklarına harç tozu geldi.

“Evet,” dedi Moash, Kralın Muhafızlarından olan adamların birkaç tanesi de başlarıyla onayladı.

“Sadece bir imalat hatası da olabilir,” dedi Kaladin.

“Yüzbaşı,” dedi muhafızlardan bir tanesi. “Olduğu zaman ben buradaydım, balkonda onu izliyordum. Direk düşüp gitti. Nerdeyse ses bile çıkarmadı. Ben burada durmuş Ovalar’a bakıyor, kendi kendime düşünüyordum, sonra bir baktım Majesteleri burada asılı, can havliyle tutunmuş, bir kervan işçisi gibi küfürler savuruyordu.” Muhafız kızardı. “Komutanım.”

Kaladin ayağa kalkarak metal işçiliğini inceledi. O zaman kral tırabzanın bu kısmına dayanmıştı ve burası da öne doğru kıvrılmıştı, alttaki tutacakları yerinden çıkmıştı. Neredeyse tamamen yerinden kurtulacaktı ama neyse ki tek bir demir yerinde kalmıştı. Kral da kurtardmasına yetecek kadar uzun süre için bunu yakalayarak tu-tunabilmişti.

Bunun asla gerçekleşmemiş olması gerekirdi. Tırabzan sanki ilk önce tahta ve ipten imal edilmiş, ondan sonra da demire Ruhdökülmüş gibi görünüyordu. Başka bir kısmı salladığı zaman, Kaladin bunun inanılmaz derecede sağlam olduğunu gördü. Birkaç desteğin yerinden çıkması bile bütün bir bölümün düşmesine neden olamazdı, metalin parçalarının birbirlerinden ayrılmaları gerekirdi.

Sağ tarafa doğru giderek birbirlerinden kopmuş olan noktaları inceledi. İki metal parçası bir eklem yerinden kesilmişti. Düzgünce, temizce.

Dalinar Kholin de balkona çıkarken kralın odasına giden kapı ağzı karardı. “İçeri,” dedi Moash ve diğer muhafızlara. “Kapıyı kapatın. Yüzbaşı Kaladin ile konuşmak istiyorum.”

İtaat ettiler, gerçi Moash gönülsüz bir şekilde gitmişti. Pencereler de kapanarak onlara mahremiyet verirken Dalinar yürüyerek Kaladin’in yanma geldi. Yaşına rağmen yüceprensin silueti tehditkârdı, geniş omuzlu, tuğladan bir duvar gibi yapılıydı. “Komutanım,” dedi Kaladin. “Benim de burada...”

"Bu senin suçun değildi, ” dedi Dalinar. “Kral senin koruman altında değildi. Eğer öyle olsaydı bile, seni azarlamazdım, İdrin’i de azarlamadığım gibi. Korumalardan mimariyi de incelemelerini bekleyemem.”

“Evet komutanım,” dedi Kaladin.

Dalinar destekleri incelemek için çömeldi. "Sen olaylar için sorumluluk almayı seviyorsun, değil mi? Bu bir subayda takdir edilesi bir özellik.” Dalinar ayağa kalktı ve tırabzanın kesilmiş olduğu yere baktı. “Senin değerlendirmen ne?”

“Birileri kesinlikle harcı kazımış,” dedi Kaladin. “Ve tırabzanı da sabote etmiş.” Dalinar başını sallayarak onayladı. “Katılıyorum. Bu kralın hayatına karşı düzenlenmiş olan kasıtlı bir girişim.”

“Ama... Komutanım...”

“Evet?”

“Bunu her kim yaptıysa salak.”

Dalinar ona bakarak fener ışığında bir kaşını kaldırdı.

“Kralın nereye yaslanacağını nasıl bilebilirlerdi?" dedi Kaladin. “Ya da hatta tırabzana yaslanacağını? Bu tuzağa kolaylıkla başka birisi düşebilirdi ve o zaman da bu sözde suikastçılar kendilerini yok yere açık etmiş olurdu. Hatta olan şey zaten bu. Kral ölmedi ve şimdi de bizim onlardan haberimiz var.”

“Biz suikastçıları bekliyorduk,” dedi Dalinar. “Ve sadece kralın Zırh’ıyla ilgili olay yüzünden de değil. Bu kamptaki güçlü adamların yarısı büyük ihtimalle bir tür suikast girişimi hakkında düşünüyordur, o yüzden Elhokar’ın hayatına kastedilmeye çalışılması bize tahmin edeceğin kadar çok şey anlatmıyor. Onu burada yakalayabileceklerini nasıl bildiklerine gelince, onun ayakta durmak ve tırabzana yaslanarak Harap Ovalar’a bakmayı sevdiği favori bir noktası var. Onun hareketlerini izleyen herhangi birisi nereye sabotaj yapmaları gerektiğini bilirdi.”

“Ama komutanım, bunların hepsi çok zorlama,” dedi Kaladin. “Eğer onlar kralın özel odalarına erişebiliyorlarsa, neden içeriye bir suikastçı saklamıyorlar? Ya da zehir kullanmıyorlar?"

"Zehrin de işe yaraması bunun kadar olasılık dışı,” dedi Dalinar elini tırabzana doğru sallayarak. “Kralın yedikleri ve içtikleri tadılıyor. Gizli bir suikastçı de muhafızlarla karşılaşabilir.” Ayağa kalktı. "Ama ben de öyle yöntemlerin başarılı olma ihtimalinin daha yüksek olacağına katılıyorum. Onların bunu denememiş olması bize bir şey anlatıyor. Bunların kralın Zırh’ına o kusurlu mücevherleri yerleştiren aynı kişiler olduklarını varsayacak olursak, onlar yüzleşmeci olmayan yöntemleri tercih ediyorlar. Salak olduklarından değil, onlar...”

“Onlar korkak,” diye farkına vardı Kaladin. “Onlar suikastın bir kaza gibi görünmesini istiyorlar. Çekingenler. Şüphelerin yatışmasını bekledikleri için bu kadar uzun süre beklemiş olabilirler.”

"Evet,” dedi Dalinar doğrularak, sıkıntılı gibi görünüyordu.

“Ama bu sefer büyük bir hata yaptılar.”

“Nasıl?”

Kaladin daha önce incelediği kesik yere doğru yürüdü ve pürüzsüz kesiği ovalamak için yere eğildi. “Demiri bu kadar düzgün ne kesebilir?”

Dalinar da kesiği incelemek için eğildi, sonra da daha fazla ışık için bir küre çıkardı. Homurdandı. “Sanırım bunun eklem yeri kopmuş gibi görünmesi gerekiyor.” "Ama öyle mi?” diye sordu Kaladin.

"Hayır. Bu bir Parekılıcı.”

“Şüphelileri bir parça azaltır, diye düşünüyorum.”

Dalinar başını sallayarak onayladı. “Başka kimseye söyleme. Biz Parekılıcı kesiğini fark etmiş olduğumuzu gizleyeceğiz, belki bir avantaj kazanırız. Bunun bir kaza olduğunu düşünüyormuşuz gibi yapmak için artık çok geç ama her şeyi de belli etmemize gerek yok.”

“Emredersiniz komutanım.”

“Kral onun korunmasını da sana vermem için ısrar ediyor,” dedi Dalinar. “Bizim onun için olan planlarımızı hızlandırmamız gerekebilir.”

“Hazır değilim,” dedi Kaladin. “Adamlarım zaten ellerinde olan görevleri ancak yerine getirebiliyorlar.”

“Biliyorum,” dedi Dalinar hafifçe. Tereddütlü gibi görünüyordu. “Sen de fark etmişsindir, bunu içeriden birileri yaptı.”

Kaladin üşüdüğünü hissetti.

“Kralın kendi odaları? Bu bir hizmetkâr demek. Ya da muhafızlarından bir tanesi. Kralın Muhafızları’ndaki askerlerin onun Zırh’ına da ulaşabilmiş olmaları mümkün.” Dalinar Kaladin’e baktı, yüzü elindeki küre tarafından aydınlatılıyordu. Güçlü bir yüzdü, bir zamanlar kırılmış olan bir burnu vardı. Küt. Gerçek. “Bu günlerde kime güvenebileceğimi bilmiyorum. Sana güvenebilir miyim, Kaladin Stormblessed?” “Evet. Yemin ederim.”

Dalinar başıyla onayladı. “İdrin’i görevinden alarak ordumdaki bir komutanlık konumuna atayacağım. Bu kralı tatmin edecektir ama ben İdrin’in cezalandırılmakta olmadığını anladığından emin olacağım. Zaten onun yeni konumundan daha çok hoşlanacağından şüphe ediyorum.”

“Evet komutanım.”

“Ondan en iyi adamlarım isteyeceğim,” dedi Dalinar. “Ve onlar şu an için senin komutan altında olacak. Onları mümkün olduğunca az kullanmaya çalış. Eninde sonunda kralın sadece köprü ekiplerinden olan adamlar tarafından korunmasını istiyorum; senin güvendiğim adamlar, savaş kampı politikalarında hiçbir rolü olmayan adamlar. Dikkatle seç. Potansiyel hainlerin yerine kolaylıkla satın alınabilecek olan eski hırsızları getirmek istemiyorum.”

"Emredersiniz komutanım,” dedi Kaladin omuzlarına büyük bir yükün indiğini hissederek.

Dalinar ona baktı. “Ben başka ne yapacağımı bilmiyorum. Bir adamın kendi muhafızlarına güvenebilmesi gerekir.” Odanın kapısına doğru geri gitmeye başladı. Sesinin tonu son derece sıkıntılıymış gibi geliyordu.

“Komutanım?” diye sordu Kaladin. “Bu sizin beklemekte olduğunuz suikast girişimi değildi, değil mi?”

“Hayır,” dedi Dalinar, eli kapının kolunda. “Ben de senin değerlendirmene katılıyorum. Bu ne yaptığını bilen birilerinin işi değil. Ne kadar zorlama olduğu da düşünülecek olursa, ben işe yaramaya bu kadar fazla yaklaşmasına şaşırdım.” Bakışlarını Kaladin’e dikti. "Eğer Sadeas; ya da daha da kötüsü, kardeşimin hayatını alan suikastçı saldırmaya karar verecek olursa, işler bizim için hiç de bu kadar iyi gitmeyecek. Fırtına daha kopmadı.”

Kapıyı çekerek açıp, içeri girerken kralın şikâyet seslerinin dışarıya taşmasına izin verdi. Elhokar kimsenin onun güvenliğini ciddiye almadığı, kimsenin onu dinlemediğinden yakınarak atıp tutuyor, omzunun üzerinden aynada gördüğü şeyleri aramaları gerektiğini söylüyordu, o da her ne demekse. Nutku şımarık bir çocuğun sızlanmaları gibi geliyordu.

Kaladin çarpılmış tırabzana baktı, ondan asılı durmakta olan kralı hayal etti. Onun sinirlerinin bozulmuş olmasının iyi bir sebebi vardı. Ama öte yandan, bir kralın bundan daha iyi olması gerekmiyor muydu? Onun Çağrı’sı, ondan baskı altındayken sükûnetini korumasını talep etmiyor muydu? Kaladin durum her ne olursa olsun, Dalinar’ın böylesine bir sızlanmayla tepki verdiğini hayal etmeyi bile zor buluyordu.

Senin işin yargılamak değil, dedi kendi kendisine Syl’e doğru elini sallar ve yürüyerek balkondan uzaklaşırken. Senin işin bu insanları korumak.

Her nasıl olacaksa.

Çürükform yok eder ruhları düşlerde.

Tanrılar bile görmezden gelmiş, görünen o kİ-

Dokunma, çığlıklarını görmezden gel, inkar et. Adımım attığın yere dikkat et,

Tıknaz tepede ya da nehir yatağında

Korkuna engel ol, zihnini doldur, meydan oku.

-Dinleyici Sırlar Şarkısı, 27. kıta

E e, görüyorsunuz, çoğumuz, Harap Ovalar’daki savaşa intikam için katılmıştık, anlarsınız ya?” dedi Gaz Shallan’ın vagonundaki tahtaları zımparalarken. Shallan yakınlarda oturmuş, çalışırken onu dinliyordu. “O duygusuzlar kralı öldürdü. Bu iş böyle muhteşem bir şey filan olacaktı. İntikam uğruna bir savaş, dünyaya Alethilerin ihanete sessiz kalmayacağım göstermek için bir yol.”

“Hı hı,” diyerek ona katıldı Red. İnce, sakallı asker Shallan’ın vagonundan bir çubuğu sökerek kurtardı. Bu da çıkarıldığı zaman, sadece çatıyı tutmak için her köşede üçer tane demir kalmıştı. Tatmin ile çubuğu yere attı, sonra da iş eldivenlerinin tozunu silkti. Bu, arabanın açıkgözlü bir hanımı taşımaya tekerlekli bir kafesten daha uygun düşecek bir araç hâline dönüşmesine yardım edecekti.

“Hatırlıyorum,” diye devam etti Red vagonun tabanına oturup bacaklarını aşağıya sarkıtarak. “Bize silahlanma çağrısı Yüceprens Vamah’nm kendisinden gelmişti ve Uzak Kıyı boyunca leş kokusu gibi yayddı. Yaşı tutan her iki adamdan bir tanesi davaya katıldı. İnsanlar eğer meyhaneye bir içki içmeye gidersen ama asker yaman yoksa, senin korkak mı olduğunu merak ediyordu. Ben beş kankamla birlikte yazıldım. Şimdi hepsi ölü, o fırtınaların lanetlediği uçurumların içinde çürüyorlar.”

“O zaman siz... Savaşmaktan mı yoruldunuz?” diye sordu Shallan. Artık bir çalışma masası vardı. Eh, bir masaydı en azından; kolaylıkla sökülebilen küçük bir seyahat eşyasıydı. Bunu vagondan dışarı çıkarmışlardı ve Shallan bunu Jasnah’nın notlarından bazılarını incelemek için kullanıyordu.

Gün batarken kervan kamp kurmaktaydı; bugün iyi yol almışlardı ama bütün başlarına gelenlerden sonra Shallan onları fazla zorlamıyordu. Dört günlük yolculuktan sonra, koridorun haydut saldırdarının çok daha az olası olduğu bir kısmına yaklaşıyorlardı. Harap Ovalar’a ve onların sunduğu güvenliğe yaklaşmışlardı.

“Savaşmaktan yorulmak mı?” dedi Gaz kıs kıs gülüp, bir menteşeyi alır ve yerine çakmaya başlarken. Arada bir yan tarafına doğru bir bakış atıyordu, bir tür sinirsel tikti. “Cehennem, hayır. Biz değildik, fırtına kapası açıkgözlerdi! Üstünüze alınmayın, Berrakhanım. Ama onların hepsini fırtına kapsın, kapsın da götürsün!”

“Onlar kazanmak için savaşmayı bıraktı,” diye hafifçe ekledi Red. “Ve küreler için savaşmaya başladı.”

“Her gün,” dedi Gaz. “Her fırtına kapası gün, biz gidiyor ve o platoların üzerinde savaşıyorduk. Ve hiçbir ilerleme de kaydetmiyorduk. İlerleme kaydetmek kimin umurundaydı? Yüceprenslerin peşinde oldukları şey mücevherkalplerdi. Ve biz de oradaydık, asker yeminlerimiz yüzünden resmen köleliğe mahkûm olmuş hâlde kısılıp kalmıştık. Orduya katıldığımızdan beri, dürüst vatandaşların sahip olması gerektiği gibi seyahat hakkımız yoktu. Biz ölüyorduk, acı çekiyorduk, çürüyorduk ki onlar zengin olabilsin! O kadardı. O yüzden biz de gittik. Birlikte içen bir gruptuk, farklı yüceprenslerin ordularında olsak da. Biz onları da, onların savaşını da terk ettik.” “Ya, Gaz,” dedi Red. “Hepsi bu kadar değil. Hanıma karşı dürüst ol. Senin tefecilere de biraz küre borcun yok muydu? Bize anlattığın neydi, köprücü yapılmaktan sadece bir adım uzakta...”

“Bırak şimdi,” dedi Gaz. “O benim eski hayatım. O eski hayattan hiçbir şeyin artık önemi yok.” Çekiçle işini bitirdi. “Dahası. Berrakhanım Shallan bizim borçlarımızın halledileceğini söylemişti.”

“Her şey affedilecek," dedi Shallan.

“Bak?”

"Tipin hâriç,” diye ekledi Shallan.

Gaz başını kaldırdı, yaralı yüzüne bir kızarıklık yayılıyordu ama Red sadece güldü. Bir an sonra, Gaz da teslim olarak kıkırdadı. Bu askerlerde çaresizce cana yakın olan bir şeyler vardı. Onlar tekrar normal bir hayat yaşama şansına dört elle sarılmışlardı ve bunu ellerinden kaçırmamakta kararlıydılar. Birlikte oldukları günler boyunca tek bir disiplin sorunu bile olmamıştı ve Shallan’a hizmet etmekte çabuk, hatta hevesliydiler.

Bunun kanıtı Gaz’ın vagonunun yan tarafını geriye katlaması, sonra da bir mandalı kaldırarak içeri ışık girmesi için küçük bir pencereyi çekip açmasıyla geldi. Bir gülümsemeyle yeni penceresine işaret etti. “Belki açıkgözlü bir leydiye yakışacak kadar güzel değil ama en azından artık dışarıyı görebileceksiniz.”

“Fena değil,” dedi Red yavaş yavaş alkışlayarak. “Sen neden bize marangozluk eğitimin olduğunu söylemedin?”

“Benim marangoz eğitimim yok,” dedi Gaz, yüz ifadesi garip bir şekilde ciddileşmişti. “Bir kereste deposunun etrafında biraz zaman geçirdim, o kadar. Birkaç şey kapıyorsun.”

“Bu gayet güzel Gaz,” dedi Shallan. “Çok memnun oldum.”

“Bu bir şey değil. Büyük ihtimalle öbür tarafta da bir tane olsa iyi olur. Tüccarlardan başka bir menteşe bulabilecek miyim bakayım.”

“Şimdiden yeni efendimizin ayaklarını mı öpüyorsun Gaz?” Vathah yürüyerek gruba doğru yaklaşıyordu. Shallan onun geldiğini fark etmemişti.

Sabık firarilerin liderinin elinde akşam yemeği kazanından dumanı tüten bir kâse köri vardı. Shallan keskin biberlerin kokusunu alabiliyordu. Her ne kadar köle tüccarlarıyla yediği bulamaçtan sonra hoş bir değişiklik olacak olsa da, kervanda uygun kadın yemekleri vardı, Shallan’da onlardan yemek zorundaydı. Belki de kimse bakmazken gizlice bir lokma köri aşırabilirdi.

“Sen hiç benim için böyle şeyler yapmayı önermemiştin Gaz,” dedi Vathah ekmeğini batırır ve dişleriyle bir parçasını koparırken. Çiğnerken konuştu. “Sen tekrar açıkgözlerin bir hizmetkârı olmaktan mutluymuş gibi görünüyorsun. Bütün o yaltaklanmalarınla yerlerde sürünmelerinin yüzünden gömleğinin yırtılmamış olması bir mucize.”

Gaz tekrar kızardı.

“Benim bildiğim kadarıyla, Vathah, senin bir vagonun yoktu,” dedi Shallan. “O zaman sen Gaz’ın nereye pencere açmasını istiyordun? Kafana mı, belki? Eminim ki bunu ayarlayabiliriz.”

Vathah yerken gülümsedi, gerçi bu pek de hoş bir gülümseme değildi. “O sana borcu olan paradan da bahsetti mi?”

“O sorunla zamanı geldiğinde ilgileniriz.”

“Bu güruh senin düşündüğünden daha fazla sorun çıkaracak, küçük açıkgöz,” dedi Vathah tekrar ekmeğini bandırırken başını sallayarak. “Doğrudan daha önce oldukları yere geri dönüyorlar.”

"Bu sefer beni kurtardıkları için kahraman olacaklar.”

Vathah burun kıvırdı. “Bunlar asla kahraman olmayacaklar. Onlar krem, Berrak-hanım. Katışıksız, saf krem.”

Yakınlarda Gaz başını eğdi ve Red de başka tarafa baktı, ama ikisi de Vathah’nın değerlendirmesine itiraz etmediler.

“Onları ezmek için fazlasıyla çok uğraşıyorsun Vathah,” dedi Shallan ayağa kalkarak. “Yanılıyor olmaktan bu kadar çok mu korkuyorsun? İnsan senin şimdiye kadar buna alışmış olacağını varsayar.”

Vathah homurdandı. “Dikkatli ol kızım. Kazara bir adama hakaret etmeyi istemezsin.”

“Yapmak isteyeceğim son şey sana kazara hakaret etmek Vathah," dedi Shallan. “Kasten hakaret etmek dururken!”

Vathah ona baktı, sonra da kızardı ve bir an bir cevap bulmaya çalışarak düşündü. Shallan o bunu yapamadan önce kesti. “Senin söyleyecek söz bulamaman da beni şaşırtmıyor, çünkü bu da eminim ki alışmış olduğun bir tecrübedir. Bunu ne zaman birisi sana zor bir soru sorsa hissediyor olmalısın; mesela gömleğinin rengi gibi.” “Hoş,” diye cevap verdi sabık firari. “Ama sözler bu adamları ya da başlarına aldıkları belaları değiştirmeyecek.”

“lam aksine,” dedi Shallan onun gözlerinin içine bakarak. “Tecrübelerime göre, çoğu değişimin başladığı yer sözlerdir. Ben onlara ikinci bir şans sözü verdim. Bu sözümü de tutacağım.”

Vathah homurdandı ama daha başka bir yorum yapmadan uzaklaşıp gitti. Shallan içini çekerek oturdu ve işine geri döndü. “Bu adam her zaman etrafta sanki annesini bir uçurumşeytanı yemiş gibi dolaşıyor,” dedi yüzünü buruşturarak. ‘‘Ya da belki annesi uçurumşeytanıymış gibi.”

Red güldü. “Kusuruma bakmazsanız, Berrakhanım, sizin de ağzınızda epey sivri bi dil varmış!”

"Aslında sivri ya da değil, ağzımda kendiminkinden başka hiçbir dil olmadı,” dedi Shallan bir sayfayı çevirirken başını kaldırmadan. “Hoş bir tecrübe değildir diye tahmin ediyorum.”

“O kadar da kötü değil,” dedi Gaz.

İkisi de ona baktılar.

Gaz omzunu silkti. “Değil yâni. Öyle...”

Red gülerek Gaz’ın omzuna vurdu. “Ben gidip biraz yemek alacağım. Ondan sonra da sana o menteşeyi bulmakta yardım ederim.”

Gaz başını sallayarak onayladı, gerçi yine yan tarafa bir bakış atmıştı (yine o aynı tik) ve Red akşam yemeği kazanma doğru yürürken ona katılmadı. Onun yerine yere oturdu ve Shallan’ın vagonunun zeminini tahtaların kıymıklanmaya başlamış olduğu yerden zımparalamaya başladı.

Shallan abilerine yardım etmenin yollarını bulmaya çalışmak için kullanmakta olduğu önündeki defteri bir kenara koydu. Bunlar Alethi kralının sahip olduğu Ruh-dökümcülerden bir tanesini satın almaya çalışmaktan, Hayaletkanlar’m bir şekilde dikkatlerini dağıtmak üzere izini bulmaya çalışmaya kadar her şeyi içeriyordu. Ancak Harap Ovalar’a varana kadar hiçbir şey yapamazdı ve o zaman bile, planlarının pek çoğu onun güçlü müttefiklere sahip olmasını gerektirirdi.

Adolin Kholin ile olan nişanın devam ettirilmesi zorunluydu. Sadece kendi ailesi için değil, bütün dünyanın iyiliği için. Shallan’ın buradan elde edeceği müttefiklere ve kaynaklara ihtiyacı olacaktı. Ama ya nişanı sürdüremezse? Ya Berrakhanım Navani’yi kendi tarafına çekemezse? Urithiru’yu bulmak ve Yokelçilere karşı hazırlanmak için kendi başına yoluna devam etmek zorunda kalabilirdi. Bu Shallan’ı dehşete düşürüyordu ama buna karşı da hazırlıklı olmak istiyordu.

Başka bir kitabı arayıp buldu, Jasnah’nın sandığındaki Yokelçileri ya da efsanevi Urithiru’yu tarif etmeyen çok az sayıdakinden biriydi. Bunun yerine, güncel Alethi yüceprenslerini listeliyor ve onların politik manevraları ve hedeflerinden bahsediyordu.

Shallan’ın hazırlıklı olması şarttı. Alethi toplumunun politik iklimini bilmek zorundaydı. Cahil kalmaya gücü yetmezdi. Eğer diğer hiçbir şeyin ona faydası olmazsa, bu insanların aralannda kimlerin potansiyel müttefikler olabileceğini bilmek zorundaydı.

Bu Sadeas olur mu? diye düşündü kitaptaki bir sayfayı çevirirken. Ondan entrikacı ve tehlikeli olarak bahsediliyordu ama hem onun, hem de karısının keskin zekâlı oldukları yazılıydı. Zeki bir adam Shallan’ın argümanlarını dinleyebilir ve onları anlayabilirdi.

Aladar da Jasnah’nın saygı duyduğu bir diğer yüceprens olarak listelenmişti. Güç-lüydü, dâhice politik numaralarıyla bilinirdi. Ayrıca şans oyunlarına da düşkündü.

Eğer Shallan bulunabilecek olası zenginliklerin altını çizerse, o belki bir keşif seferine çıkma riskine girerdi.

Hatham incelikli politikalar ve dikkatli planlar yapan bir adam olarak geçiyordu. Bir diğer potansiyel müttefik. Jasnah’mn Thanadal, Bethab ya da Sebarial hakkında-ki görüşleri iyi değildi. Birincisine yalaka, İkincisine ahmak ve üçüncüsüne de rezil derecede edepsiz diyordu.

Shallan bir süre yüceprensler ve onların hedefleri hakkında okudu. Neden sonra, Gaz ayağa kalktı ve pantolonundan talaşı silkeledi. Shallan’a saygıyla başını eğdi ve biraz yemek almak için uzaklaşacak oldu.

“Bir dakika, Üstat Gaz,” dedi.

“Ben üstat değilim,” dedi Gaz yürüyerek yanına gelirken. “Sadece altıncı Nan’danım Berrakhanım. Hiç daha iyi bir şeye param yetmedi.”

“Senin bu borçların tam olarak ne kadar kötü?” diye sordu Shallan masasındaki kadehin içine koymak için eminkesesinden birkaç küre çıkarırken.

“Ee, borçlu olduğum tiplerden bir tanesi idam edildi,” dedi Gaz çenesini ovuşturarak. “Ama daha fazlası var.” Tereddüt etti. “Seksen yakut broam Berrakhanım. Gerçi onlar artık para da kabul etmeyebilir. Bu günlerde onların istediği şey kellem olabilir.”

“Senin gibi bir adam için epey büyük bir borç. O zaman sen kumarbaz mısın?”

“Hiç fark etmez,” dedi Gaz. “Öyleyim diyelim.”

“Ve bu da bir yalan,” dedi Shallan başını bir yana eğerek. “Senden gerçeği öğrenmek istiyorum Gaz.”

“Verin beni onlara gitsin,” dedi Gaz dönüp çorbaya doğru yürümeye başlarken. “Hiç fark etmez. Burada olup sürekli onların beni ne zaman bulacağını merak etmektense, öyle olsun daha iyi.”

Shallan onun gitmesini izledi, sonra başım iki yana salladı ve çalışmalarına geri döndü. Urithiru’nun Harap Ovalar’da olmadığını söylüyor, diye düşündü Shallan birkaç sayfayı çevirerek. Ama nasıl emin olmuştu? Uçurumlar nedeniyle Ovalar hiçbir zaman tam olarak keşfedilememiş. Oralarda ne olduğunu kim bilebilir ki?

Neyse ki, Jasnah’nın notlan son derece eksiksizdi. Görünüşe göre eski kayıtların büyük bir kısmı Urithiru’nun dağlarda olduğunu söylüyordu. Harap Ovalar ise bir havzanın içindeydi.

Nohadon oraya yürüyerek gidebiliyordu, diye düşündü Shallan Kralların Yolu’ndan bir pasajı bularak. Jasnah bu ifadenin geçerliliğini sorguluyordu, gerçi Jasnah aşağı yukarı her şeyi sorgulardı. Güneşin gökyüzünde alçalmaya devam ettiği bir saatlik çalışmadan sonra, Shallan kendisini şakaklarını ovuştururken buldu.

“Sen iyi misin?” diye sordu Desen’in sesi hafifçe. O hava karardığı zaman dışarı çıkmaktan hoşlanıyordu ve Shallan da ona yasak koymamıştı. Aradı ve onu masanın üzerinde buldu, tahtadaki karmaşık çıkıntılardan oluşuyordu.

“Tarihçilerin alayı yalancı,” dedi Shallan.

“Mmmmm,” dedi Desen, sesi memnun olmuş gibi geliyordu.

“Bu bir iltifat değildi.”

“Ah.”

Shallan önündeki kitabı çarparak kapattı. “Bu kadınların âlim olmaları gerekiyordu! Gerçekleri kaydetmek yerine, bunlar görüşlerini yazmış ve gerçek olarak öne sürmüşler. Görünüşe göre onlar birbirlerini yalanlamak için özellikle çaba harcamışlar ve önemli olan konuların etrafında da ateşin etrafındaki alevsprenleri gibi dans ediyorlar; kendileri hiç ısı vermiyor ama öyleymiş gibi hava atıyorlar.”

Desen uğuldadı. “Gerçek kişiseldir.”

“Ne? Hayır değildir. Gerçek... Hakikat’tır. Gerçekliktir.”

“Senin gerçeğin gördüğün şeydir,” dedi Desen, sesi şaşırmış gibi geliyordu. “Başka ne olabilir? Senin bana anlattığın gerçek de bu, güç getiren gerçek.”

Shallan ona baktı, kürelerinin ışığında çıkıntılarının gölgeleri uzamıştı. Shallan onları dün geceki yücefırtınada kutu gibi vagonunda kısılı beklerken doldurmuştu. Fırtınanın ortasında Desen vızıldamaya başlamıştı; garip, öfkeli bir sesti. Ondan sonra Shallan’ın anlamadığı bir dilde uzun uzun konuşmuş, sığınmaları için davet ettiği Gaz ve diğer askerlerin paniğe kapılmasına neden olmuştu. Şansına, onlar zaten yücefırtmalar sırasında korkunç şeylerin olmasını bekliyorlardı ve o zamandan beri hiçbirisi bu konuda bir şey söylememişti.

Aptal, dedi kendi kendisine boş bir sayfayı açarak. Bir âlim gibi davranmaya başla. Jasnah olsa hayal kırıklığına uğrardı. Desen’in az önce söylediği şeyi yazdı.

“Desen,” dedi kalemine parmağıyla vurarak, kâğıtlarla birlikte onu da tüccarlardan almıştı. “Bu masanın dört ayağı var. Bunun benim bakış açımdan bağımsız olarak bir gerçek olduğunu söylemez misin?”

Desen tereddütlü bir şekilde uğuldadı. “Ayak nedir? Sadece senin tarafından tarif edilen şeydir. Bir bakış açısı olmazsa, ayak diye bir şey de olmaz, masa da. Sadece tahta olur.”

“Sen bana masanın kendisini bu şekilde gördüğünü söylemiştin.”

“Çünkü insanlar yeterince uzun bir süre boyunca onu bir masa olarak gördüler,” dedi Desen. “Bu insanların onun için yarattığı gerçek olduğundan dolayı masa için de gerçek hâline gelir.”

İlginç, diye düşündü Shallan defterine not almaya devam ederken. Şu anda gerçeğin doğası hakkında çok endişeli değildi, Desen’in onu nasıl algıladığıyla ilgileniyordu. Bu o Bilinçsel Alem’den olduğu için mi? Kitaplar Bilinçsel Alem daha akışkanken, Ruhsal’ın saf gerçekler mekânı olduğunu söylüyor.

“Sprenler,” dedi Shallan. “Eğer burada insanlar olmasaydı, sprenlerin düşünceleri olur muydu?”

“Burada, bu âlemde olmazdı,” dedi Desen. “Diğer âlemi ise bilmiyorum.”

“Çok endişeliymiş gibi konuşmuyorsun,” dedi Shallan. “Sizin bütün varlığınız insanlara bağlı olabilir.”

“Öyle,” dedi Desen, yine endişeli değildi. “Ama çocuklar da ebeveynlerine bağlıdır.” Tereddüt etti. "Dahası, düşünebilen başkaları da var.”

“Yokelçiler,” dedi Shallan ürpertiyle.

“Evet. Ben türümüzün sadece onların olduğu bir dünyada yaşayacaklarını sanmıyorum. Onların kendi sprenleri var.”

Shallan aniden oturduğu yerde doğruldu. “Kendi sprenleri mi?”

Desen masanın üzerinde küçüldü, büzülüyor, birbirlerine sokulurlarken çıkıntıları kısalıyordu.

“Ee?” diye sordu Shallan.

“Biz bundan bahsetmeyiz.”

“Başlamak isteyebilirsin,” dedi Shallan. “Bu önemli.”

Desen uğuldadı. Shallan onun bu konuda ısrarcı olacağını düşündü ama bir an sonra çok alçak bir sesle konuşmaya devam etti. “Sprenler... Güçtür... Parçalanmış güç. İnsanın algısıyla düşünce kazanmış olan güç. Şefer, Terbiye ve... Ve başkası. Kopmuş parçalar.”

“Başkası?” diye dürtükledi Shallan.

Desen’in uğultusu bir inleme hâline geldi, o kadar yüksek bir perdeye çıkmıştı ki, Shallan neredeyse duyamıyordu. “Garaz.” Sanki kelimeyi söyleyebilmek bile onu zorluyordu.

Shallan şiddeyle yazıyordu. Garaz. Nefret. Bir spren türü mü? Belki de büyük, eşsiz bir tanesidir; İri’deki Cusicesh ya da Gecegözcüsü gibi. Nefretspreni. Shallan böyle bir şeyi hiç duymamıştı.

O yazarken, kararmakta olan gecenin içinde kölelerinden birisi yaklaştı. Çekingen adam basit bir tunik ve pantolon giyiyordu, tüccarlar tarafından Shallan’a verilmiş olan giyeceklerdi. Bu hediye iyi gelmişti, çünkü sahip olduğu son küreler önündeki kadehin içindeydi ve Kharbranth’daki bazı daha kaliteli lokantalarda yemek yemeğe yetmezdi.

“Berrakhanım?” diye seslendi adam.

“Evet Suna?”

“Ee... Şey...” Eliyle işaret etti. “Öbür hanım, o bana dedi ki...”

Kervanın geride kalan birkaç muhafızının lideri olan uzun boylu kadının kullandığı çadırı gösteriyordu, Tyn.

“Benim onu ziyaret etmemi mi istiyor?” diye sordu Shallan.

“Evet,” dedi Suna yere bakarak. “Yemek için galiba.”

“Teşekkür ederim Suna,” dedi Shallan onu ateşe geri dönmesi için serbest bırakarak, parshmenler odun toplarken, o ve diğer köleler yemeğin pişirilmesine yardım ediyordu.

Shallan’ın köleleri sessiz bir gruptu. Alınlarında damgalar değil, dövmeler vardı. Bu daha nâzik olan yöntemdi ve çoğu zaman da köleliğe vahşi ya da korkunç bir suçun cezası olmak yerine, kendi isteğiyle giren bir kişiyi gösterirdi. Onlar ya borçlu adamlardı, ya da hâlâ ebeveynlerinin borçlarını ödemekte olan köle çocuklarıydı.

Bunlar ağır işe alışkındı ve Shallan’ın onlara verdiği maaştan korkuyorlarmış gibi görünüyorlardı. Her ne kadar sadaka gibi olsa bile, bu onların çoğunun iki yıldan daha kısa süre içinde özgür kalmalarını sağlayacaktı. Onların bu fikir karşısında rahatsız oldukları belliydi.

Shallan başım sallayarak eşyalarını topladı. Tyn’in çadırına doğru yürürken, ateşin yanında duraklayarak Red’e masasını alıp, tekrar vagonun içine koymasını söyledi.

Her ne kadar sandığı için endişeleniyor olsa da, artık orada hiç küre tutmuyordu ve Red ile Gaz’ın içine bir göz atarak sadece kitaplar olduğunu görebilmelerini sağlayacak şekilde açık bırakmıştı. Kimsenin onları karıştırmak için bir sebebinin olmayacağını umuyordu.

Sen de gerçeğin etrafında dans ediyorsun, diye düşündü kendi kendisine yürüyerek ateşten uzaklaşırken. Tıpkı o hakkında atıp tuttuğun tarihçiler gibi. Shallan bu adamlar kahramanmış gibi yapıyordu ama yanlış koşullar altında ne kadar hızla çark edebilecekleri konusunda hiç hayallere kapılmıyordu.

Tyn’in çadırı büyük ve iyi aydınlatılmıştı. Kadın sıradan bir muhafız gibi seyahat etmiyordu. Pek çok açıdan, o buradaki en ilgi çekici kişiydi. Tüccarlar dışındaki çok az açıkgözden biriydi. Kılıç taşıyan bir kadındı.

Shallan açık kapıdan içeriye bir göz attı ve insanların yerde oturarak yemek yemeleri için yapılmış olan alçak bir seyahat masasının üzerine tabakları dizmekte olan birkaç parshmen gördü. Parshmenler hızla dışarı çıktılar ve Shallan da onları şüpheli bir şekilde izledi.

Tyn’in kendisi kumaşta kesilerek açılmış bir pencerenin yanında ayaktaydı. Uzun, bronz renkli ceketini giyiyordu, belinden kemerli ve neredeyse kapalıydı. Elbiseye benzer bir havası vardı ama Shallan’ın giydiği bütün elbiselerden çok daha sertti, kadının giydiği sert pantolona da uyuyordu.

“Adamlarına sordum,” dedi Tyn dönmeden. “Ve onlar da senin daha yemek yemediğini söyledi. Parshmenlere iki kişilik getirttim.”

“Teşekkür ederim,” dedi Shallan içeri girerek ve tereddüdü sesinden uzak tutmaya çalıştı. Bu insanların arasındayken o çekingen bir kız değil, güçlü bir kadındı. Teorik olarak.

“Kendi adamlarıma çadırı korumalarını emrettim,” dedi Tyn. "Özgürce konuşabiliriz.”

“Bu iyi,” dedi Shallan.

“Bunu anlamı da,” dedi Tyn dönerek, “senin bana gerçekte kim olduğunu söyleyebileceğin.”

Fırtınababa! Bunun anlamı neydi? “Ben Shallan Davar’ım, daha önce de söylediğim gibi.”

“Evet,” dedi Tyn yürüyerek masaya otururken. “Lütfen,” dedi eliyle işaret edip.

Shallan bacaklarını yana doğru kıvırarak dikkatli bir şekilde yere oturdu, hanımlara uygun bir duruştu.

Tyn ceketini arkasına savurduktan sonra bağdaş kurup oturmuştu. Yemeğine girişti, dişil olmak için fazlasıyla koyu renkli (ve de fazlasıyla biberli kokan) bir köriye gözlemesini banıyordu.

“Erkek yemeği mi?” diye sordu Shallan.

“O tanımlardan her zaman nefret etmişimdir,” dedi Tyn. “Ben Tiı Bayla’da büyüdüm, tercüman olarak çalışan ebeveynlerle birlikte. Onların vatanını ilk kez ziyaret edene kadar bazı yemeklerin kadınlar ya da erkekler için olması gerektiğini bile duymamıştım. Bana hâlâ salakça görünüyor. Ben ne istersem onu yerim, kime ne?”

Shallan’ın kendi yemeği daha uygundu, baharatlı değil, tatlı kokuyordu. Yemeğe başladı, ne kadar acıkmış olduğunu ancak şimdi fark ediyordu.

“Bir uzakalemim var,” dedi Tyn.

Shallan başını kaldırıp baktı, ekmeğinin ucu kâsesinin içindeydi.

“Tashikk’teki bir taneye bağlı,” diye devam etti Tyn. “Oradaki yeni bilgi evlerinden birisinde. Oradan bir aracı kiralıyorsun, onlar da senin için çeşitli hizmetlerde bulunabiliyor. Araştırma, sorgulama; hatta dünyadaki herhangi bir büyük şehre senin için uzakalem üzerinden mesaj bile gönderebiliyorlar. Müthiş bir şey.”

“Bu kulağa faydalı bir şeymiş gibi geliyor,” dedi Shallan dikkatli bir şekilde. “Gerçekten de öyle. Her türlü şeyi öğrenebiliyorsun. Örneğin, bu bağlantımdan Davar Evi hakkında ne öğrenebilirse bulmasını istedim. Görünüşe göre bu büyük borçlan olan küçük, sapa bir ev ve hâlâ hayatta olmaması mümkün olan, dengesiz bir lideri var. Onun bir kızı var, adı Shallan, kimse ise bu kızla karşılaşmış gibi görünmüyor.”

“O kız benim,” dedi Shallan. “O yüzden ‘kimse’ biraz abartılı derim.”

“Peki neden önemsiz bir Veden ailesinin tanınmayan bir çocuğu, Buzdiyar’da bir grup köle tüccarıyla birlikte seyahat ediyordu? Bir yandan da Harap Ovalar’da beklendiğini ve kurtarılmasının ödüllendirileceğini, koca bir paralı asker grubunun maaşlarını vermeye yetecek kadar güçlü bağlantıları olduğunu iddia ederek?”

“Gerçek bazen bir yalandan daha şaşırtıcıdır.”

Tyn gülümsedi, sonra da öne doğru eğildi. “Merak etme, benim önümde rolüne devam etmene gerek yok. Aslında burada epey iyi iş çıkarıyorsun. Sana karşı olan gıcıklığımı bir kenara bıraktım ve onun yerine etkilenmeye karar verdim. Bu işlerde yenisin ama yeteneğin var.”

“Ne işleri?” diye sordu Shallan.

“Dolandırıcılık işleri elbette ki," dedi Tyn. “Olmadığın birisiymiş gibi davranma, sonra da parsayı toplayıp tüyme sanatı. O firarilere yutturduğun numarayı beğendim. Bu büyük bir kumardı ve kazandın.

Ama şimdi bir çıkmazın içindesin. Kendi konumundan birkaç basamak yukarıda olan birisi rolünü yapıyor ve büyük bir ödül vaat ediyorsun. Aynı numarayı ben de daha önce yaptım ve en zor kısmı en sonudur. Eğer bu işi iyi kıvıramazsan, o işe aldığın ‘kahramanlar’ seni ipe çekmekten hiç çekinmeyecekler. Bizi Ovalar’a götürme konusunda senin ayağını sürüdüğünü fark ettim. Sen emin değilsin, değil mi? Boyundan büyük işlere bulaştın?”

“Orası kesin,” dedi Shallan hafifçe.

“Eh,” dedi Tyn yemeğine girişerek. “Ben yardım etmeye hazırım.”

“Ne bedel karşılığında?” Bu kadın konuşmaktan kesinlikle hoşlanıyordu. Shallan da onun devam etmesine izin vermeye meyilliydi.

“Sen her ne planlıyorsan, ben de pay istiyorum,” dedi Tyn gözlemesini kâseye sanki bir kocakabuğa kılıcını saplarmış gibi banarken. “Sen ta Buzdiyar’a kadar bir şey için geldin. Planın büyük olasılıkla hiç de küçük bir tezgâh değildir ama senin işi kıvıracak tecrübeye sahip olmadığını varsaymaktan kendimi alamıyorum.”

Shallan parmağıyla masada tempo tuttu. Bu kadın için kim olmalıydı? Shallan’ın olması gereken kişi kimdi?

O uzman bir dolandırıcı gibi görünüyor, diye düşündü Shallan terleyerek. Ben onun gibi birisini kandıramam.

Yalnız kandırmıştı bile. Kaza eseri.

“Sen nasıl düştün buraya?” diye sordu Shallan. "Bir kervandaki muhafızlara önderlik etmek? Bu bir planın parçası mı?”

Tyn güldü. “Bu mu? Hayır, bu zahmete değmezdi. Kervan başlarıyla konuşurken tecrübemi abartmış olabilirim ama Harap Ovalar’a gitmem gerekiyordu ve bunu kendi başıma yapacak kaynaklarım da yoktu. En azından güvenli bir şekilde. ”

“Ama senin gibi bir kadın nasıl olur da kaynak bulamaz?” diye sordu Shallan kaşlarını çatarak. “Ben senin hiç parasız kalmayacağım düşünürdüm.”

“Öyleyim,” dedi Tyn etrafına işaret ederek. “Senin de net bir şekilde görebildiğin gibi. Eğer meslekte kalmak istiyorsan, senin de sıfırdan tekrar başlamaya alışman gerekecek. Gelir, gider. Güneyde hiç kürem olmadan kısılı kalmıştım ve şimdi de daha uygar ülkelere doğru gitmeye çalışıyorum.”

“Harap Ovalar’a,” dedi Shallan. “Orada bir tür işin mi var? Planladığın bir... Dolap?”

Tyn gülümsedi. “Konu ben değilim, kızım. Şensin, ve benim senin için yapabilecek olduğum şeyler. Savaş kamplarında tanıdığım kişiler var. Orası resmen Alethkar’ın yeni başkenti, ülkedeki her enteresan şey orada oluyor. Para fırtınadan sonraki nehirler gibi akıyor ama herkes orayı bir hudut bölgesi kabul ettiği için kanunlar gevşek. Bir kadın orada eğer doğru insanları tanıyorsa çok yol alabilir.”

Tyn öne doğru eğildi ve yüz ifadesi karardı. “Ama öbür türlüsü, epey hızla düşmanlar edinebilir. Bana güven, tanıdıklarımı sen de tanımayı istiyorsun ve onlarla birlikte çalışmak istiyorsun. Onların onayı olmadan, Harap Ovalar’da büyük hiçbir şey olmuyor. O yüzden de tekrar soruyorum. Sen orada ne yapmayı umuyorsun?” “Ben... Dalinar Kholin ile ilgili bir şeyler biliyorum.”

“Yaşlı Karadiken’in kendisi mi?” dedi Tyn, şaşırmıştı. “O son zamanlarda epey sıkıcı bir hayat yaşıyor, hep bir havalarda, sanki efsanelerden bir kahramanmış gibi.” “Evet, ee, benim bildiğim şey onun için çok önemli olacak. Çok.”

“Ee, ne bu sır?”

Shallan cevap vermedi.

“Daha malları göstermek istemiyorsun,” dedi Tyn. “Eh, bu anlaşılabilir. Şantaj sakat iştir. Sen, beni de kattığın için memnun olacaksın. Beni de kattın, değil mi?” “Evet,” dedi Shallan. “İnanıyorum ki senden bir şeyler öğrenebilirim.”

Dumanformu gizlenmek Ve kaçmak içindir halkların arasından,

Bir güç formudur, benzer insanların dalgalarına.

Getir onu tekrardan.

Tanrılar yaratmış olsa bile,

Aslında yaratılmamış olandır.

Onu ya aptal ya da dost olan bırakır.

- Dinleyici Tarihçeler Şarkısı, 127. kıta

Kaladin kendisini daha önce hiç olmadığı bir duruma sokmanın epey zor olacağını düşünürdü. O bir köle ve bir hekim olmuş, savaş meydanlarında da, yemek salonlarında da açıkgözlere hizmet etmişti. Yirmi yıllık ömrü için epey şey görüp geçirmişti. Bazen fazlasıyla çokmuş gibi hissediyordu. Olmasalar daha memnun olacağı pek çok hatırası vardı.

Her şeye rağmen, bu günün bu kadar aykırı ve aşırı yabancı bir şey getirmesini beklememişti. “Komutanım?" diye sordu geriye doğru bir adım atarak. “Benden ne yapmamı istiyorsunuz?”

“O ata binmeni,” dedi Dalinar Kholin yakınlarında otlamakta olan bir hayvana doğru işaret ederek. Yaratık tamamen hareketsiz bir şekilde duruyor, otların deliklerinden dışarı çıkmalarını bekliyordu. Sonra da atılıyor ve otların tekrar yuvalarından içeri kaçmalarına neden olarak hızla bir lokma kapıyordu. Her seferinde bir ağız dolusunu yakalıyor, sık sık otları kökleriyle birlikte söküp çıkarıyordu.

Bu bölgede gezinmekte ve hoplamakta olan çok sayıdaki benzer hayvandan bir tanesiydi. Dalinar gibi insanların tam olarak ne kadar zengin olduklarını görmek Kaladin’i afallatmakta hiçbir zaman başarısız olmuyordu; her bir atın değeri inanılmaz sayıda küre ederdi. Ve Dalinar ondan bir tanesinin üzerine çıkmasını istiyordu.

“Asker,” dedi Dalinar. “Senin ata nasıl binileceğini bilmen gerek. Oğullarımı savaş meydanında koruman gerekeceği bir zaman gelebilir. Dahası, geçen gece kralın kazasının haberini aldıktan sonra senin saraya gelmen ne kadar sürdü?”

“Neredeyse bir saatin dörtte üçü,” diye itiraf etti Kaladin. O geceden beri dört gün olmuştu ve Kaladin de o zamandan beri sık sık kendisini gergin halde buluyordu.

“Kışlaların yakınında ahırlarım var,” dedi Dalinar. “Eğer ata binebilseydin, o yolu alman çok daha kısa sürerdi. Belki eyer üzerinde çok fazla zamanını harcamayacaksın ama bu senin ve adamlarının sahip olması önemli olan bir beceri.”

Kaladin Köprü Dört un diğer üyelerine baktı. Moash dışındakilerin hepsi omuz silkiyorlardı (bunların birkaç tanesi çekingendi), o ise hevesle başını sallıyordu. “Sanırım, eğer siz bunun önemli olduğunu düşünüyorsanız, komutanım, bir deneme yaparız,” dedi Kaladin tekrar Dalinar’a bakarak.

“Aferin,” dedi Dalinar. “Seyisbaşı Jenet’yi göndereceğim.”

“Onu hevesle bekleyeceğiz komutanım,” dedi Kaladin sanki gerçekten öyleymiş gibi konuşmaya çalışarak.

Kaladin’in adamlarından iki tanesi Dalinar’a ahırlara doğru yürürken eşlik etti, sağlam taş binalardı. Kaladin’in görebildiği kadarıyla, atlar içeride olmadıkları zaman savaş kampının batısındaki açık alanda özgürce gezinmelerine izin veriliyordu. Etrafını çeviren alçak taş bir duvar vardı ama atlar mutlaka istedikleri zaman onun üzerinden atlayabilirlerdi.

Atlamıyorlardı. Canavarlar etrafta geziniyor, ot avlıyor ya da yere yatıyor, homurdanıyor ve kişniyorlardı. Bütün bölge Kaladin’e garip kokuyordu. Gübre kokusu değildi ama... At kokuşuydu. Kaladin yakınlardaki bir tanesine dik dik baktı, duvarın hemen içinde otluyordu. Ona güvenmiyordu, atlarda fazla zeki olan bir şey vardı. Chullar gibi düzgün yük hayvanları yavaş ve evcildi. Kaladin chula binerdi bak. Ama bunun gibi bir yaratık... Onun ne düşündüğünü kim anlayabilirdi ki?

Moash yanma geldi, Dalinar’ın gitmesini izliyordu. “Sen onu seviyorsun, değil mi?” diye sordu hafifçe.

“O iyi bir komutan,” dedi Kaladin içgüdüsel olarak Adolin ve Renarin’i arayarak, yakınlarda atlarını sürüyorlardı. Görünüşe göre yaratıkların düzgün şekilde işlemeye devam etmesi için düzenli olarak antrenman yaptırılmaları gerekiyordu. Lanet hayvanlar.

“Ona fazla yaklaşma Kal,” dedi Moash, hâlâ Dalinar’ı izliyordu. “Ve ona çok fazla güvenme. O da bir açıkgöz, unutma."

“Unutmam pek olası değil,” dedi Kaladin kuru kuru. “Dahası, bizim o canavarlara binmemize izin vermeyi önerdiğinden beri zevkten bayılacakmış gibi görünen şendin.”

“Sen hiç o şeylerden bir tanesini süren bir açıkgözle karşılaştın mı?” diye sordu Moash. “Savaş meydanında demek istiyorum.”

Kaladin gök gürültüsü gibi nal seslerini, gümüşsü zırh içindeki bir adamı hatırladı. Ölü dostları. “Evet.”

“O zaman bunun sunduğu avantajı sen de biliyorsun, ” dedi Moash. “Ben Dalinar’ın önerisini seve seve kabul ederim.”

Seyisbaşının bir kadın olduğu ortaya çıkmıştı. Güzel, genç açıkgöz kadın arkasında bir çift seyisle onlara doğru yaklaşırken Kaladin bir kaşını kaldırdı. Geleneksel bir Vorin elbisesi giyiyordu ama ipekten değil, daha kaba bir maddeden yapılmıştı ve önü ile arkası bileklerden kalçalara kadar yarıktı. Altında dişil bir pantolon vardı.

Kadın koyu saçlarını bir kuyruk ile toplamıştı, hiç süsü yoktu ve yüzünde Kaladin'in açıkgöz bir kadından beklemeyeceği bir gerginlik vardı. "Yüceprens diyor ki, ben siz hödüklerin atlarıma dokunmanıza izin verecekmişim,” dedi Jenet kollarını kavuşturarak. “Bundan memnun değilim.”

“Neyse ki biz de değiliz,” dedi Kaladin.

Kadın onu baştan aşağı inceledi. “Sen o’sun değil mi? Şu herkesin bahsettiği?”

“Belki.”

Seyisbaşı burnunu çekti. “Saçını bir kestirmen lâzım. Tamam, beni dinleyin asker bozuntuları! Bu işi düzgün yapacağız. Sizin atlarımı incitmenize izin vermeyeceğim. Dinleyin ve de iyi dinleyin.”

Bunun arkasından gelen şey Kaladin’in hayatındaki en sıkıcı, en uzatmalı nutuklardan biriydi. Kadın duruş hakkında konuştu da konuştu; sırt düz ama fazla gergin değil. Atları harekete geçirmeyi anlattı; topuklarla dürtüklenecekti, asla fazla sert olmayacaktı. Ata nasıl binileceğim, hayvana nasıl saygı duyulacağını, dizginlerin nasıl düzgün tutulacağını ve nasıl denge sağlanacağını. Hepsi yaratıklardan bir tanesine dokunmasına bile izin verilmeden önceydi.

Neden sonra, sıkıcılık at sırtında bir adamın gelişiyle bölündü. Ne yazık ki, bu Adolin Kholin’di; o beyaz dev canavarına biniyordu. Bu Jenet’nin onlara göstermekte olduğu attan birkaç karış daha uzundu. Adolin’inki o devasa nallan, ışıldayan beyaz postu ve anlaşılmaz gözleriyle sanki neredeyse farklı bir hayvan türüymüş gibi görünüyordu.

Adolin bir sıntışla köprücülere göz gezdirdi, sonra da seyisbaşının bakışını yakalayarak daha az küçümseyici bir şekilde gülümsedi. "Jenet,” dedi. “Bugün de büyüleyici görünüyorsun, her zaman olduğu gibi. O yeni bir sürücü elbisesi mi?”

Kadın bakmadan eğildi, şimdi atların nasıl yönlendirileceğinden bahsediyordu, ve yerden bir taş aldı. Sonra da dönüp bunu Adolin’e fırlattı.

Prenscik irkilip bir kolunu koruyucu bir şekilde yüzünün önüne kaldırdı, gerçi Jenet hedefini ıskalamıştı.

“Aa, hadi ama,” dedi Adolin. “Sen hâlâ o...”

Bir diğer taş. Bu seferki kolundan sekti.

“Peki o zaman,” dedi Adolin, atını sürerek uzaklaşırken taşlara daha küçük bir hedef oluşturmak için öne doğru büzülmüştü.

En sonunda, kendi atının üzerinde eyerleme ve dizginlemeyi de gösterdikten sonra, Jenet dersini bitirdi ve onların bazı atlara dokunmaya değer hâle geldiklerinde karar kıldı. Kadın ve erkeklerden oluşan bir seyisler sürüsü alana dağılarak altı köprücü için uygun binekler seçmek üzere koşturup gitti.

“Ekibinde pek çok kadın var,” diye belirtti Kaladin Jenet’ye seyisleri çalışırken.

“Sanatlar ve Görkem'de at sürmekten bahsedilmiyor,” diye cevap verdi. “Atlar o zamanlar pek iyi bilinmiyordu. Parlayanlann Ryshadiumları vardı ama krallann bile sıradan atlara erişimi çok azdı.” Eldiven giyen çoğu koyugözlü kadın seyisin aksine, onun emineli kol yeninin içindeydi.

"Ve bunun önemi de...” dedi Kaladin.

Jenet kaşlannı çatarak ona baktı, afallamıştı. “Sanatlar ve Görkem..." diye dür-tükledi. “Dişil ve eril sanatların temeli... Tabii ya. Ben o omzundaki yüzbaşı düğümlerine bakıp duruyorum ama...’’

“Ama ben sadece cahil bir koyugöz müyüm?”

“Tamam, sen öyle ifade etmek istiyorsan evet. Her neyse. Bak, ben sana sanatlar hakkında bir ders verecek değilim, sizinle konuşmaktan çok önce sıkıldım. Kısaca diyelim ki, isteyen herkes bir seyis olabilir, tamam mı?”

Onda Kaladin’in açıkgöz kadınlardan bekler hâle geldiği antrenmanlı terbiye yoktu ve Kaladin bunu ferahlatıcı bulmuştu. Alenen aşağılayıcı bir kadın, alternatifinden daha iyiydi. Seyisler atları çitlerin içinden çıkararak halka şeklindeki bir binme sahasına doğru yürüttü. Gözleri yere dönük olan bir grup parshmen eyerleri, eyer yastıklarını ve yularları getirdi; Jenet’nin nutkundan sonra Kaladin’in adlarını sayabileceği malzemelerdi.

Kaladin fazla melun görünmeyen bir yaratığı seçti, tüylü bir yelesi ve kahverengi postu olan, kısa boylu bir attı. Bir seyisin yardımıyla onu eyerledi. Yakınlarda, Mo-ash eyeri takmayı bitirdi ve kendisini eyerin üzerine fırlattı. Seyis bıraktığı zaman, Moash’ın atı ona sormadan yürüyüp gitti.

“Hop!” dedi Moash. “Dur. Çüş. Bunu nasıl durduracağız?”

"Dizginleri düşürdün," diye seslendi Jenet. “Fırtına kapası salak! Hiç mi dinlemedin be?”

“Dizginler,” dedi Moash aceleyle onları bulmaya çalışarak. “Kafasına bir kamışla vursam olmaz mı, chul gibi?”

Janet alnını ovuşturdu.

Kaladin kendi seçtiği hayvanın gözünün içine baktı. “Bak,” dedi hafifçe. “Sen bunu yapmak istemiyorsun. Ben bunu yapmak istemiyorum. Gel birbirimize iyi davranalım da, şu iş olabildiği kadar çabuk olup bitsin.”

At hafifçe homurdandı. Kaladin derin bir nefes aldı, sonra da anlatılmış olduğu gibi eyeri kavrayarak bir ayağını kaldırıp üzengiye soktu. Birkaç kere sallandı, sonra da kendisini eyerin üzerine fırlattı. Eyer boynuzunu kavrayarak ölümüne sıkı sıkı tutundu, yaratık atılıp giderken fırlatılmak için hazırdı.

At başını eğdi ve taşları yalamaya başladı.

“Hadi ama,” dedi Kaladin dizginleri kaldırarak. “Yürü. Gidelim.”

At onu duymazdan geldi.

Kaladin anlatılmış olduğu gibi topuklarıyla dürtükledi. At kımıldamadı.

“Senin bir tür ayaklı araba olman gerekiyor,” dedi Kaladin yaratığa. “Değerin bir köyünkinden daha fazla. Bunu kanıtla. Yürü! Hadi! Deh!”

At taşları yaladı.

Ne yapıyor bu şey? diye düşündü Kaladin yan taraftan eğilerek. Şaşkınlıkla otların deliklerinden dışarı uzanmakta olduklarım gördü. Yalamak otların yağmur yağdığını zannetmelerine neden oluyor. Bir fırtınadan sonra bitkiler su içmek üzere açılırlardı, sık sık böceklerin onları kemirmeye gelmesine rağmen. Zeki hayvan. Tembel. Ama zeki.

“Ona komutanın sende olduğunu göstermen gerek,” dedi Jenet yürüyerek yanından geçerken. “Dizginleri sıkılaştır, dik otur, başını yukarıya çek ve yemesine izin verme. Eğer katı davranmazsan seni adam yerine koymaz.”

Kaladin onun dediğini yapmaya çalıştı ve en sonunda atı çekerek yemeğinden uzaklaştırmayı başardı. Atın kokusu gerçekten garipti ama aslında kötü bir koku değildi. Kaladin onu yürütmeyi başardı ve bu bir kere olduktan sonra, yönlendirmek o kadar da zor değildi. Ancak gittiği yeri başka bir şeyin kontrol ediyor olması garip geliyordu. Evet, dizginler ondaydı, ama bu at istediği anda koşa koşa gitmeye başlayabilirdi ve Kaladin de bu konuda hiçbir şey yapmayı başaramazdı. Jenet’nin dersinin yarısı atları korkutmamak üzerine olmuştu; eğer bir tanesi dörtnala koşmaya başlarsa hareketsiz kalmak ve hiçbir zaman ata arkadan yaklaşıp şaşırtmamak gerekiyordu.

Atın üzeri Kaladin’in tahmin ettiğinden daha yüksekmiş gibi görünüyordu. Yere kadar uzun bir düşüş vardı. Atı sağa sola sürdü ve kısa bir süre sonra Natam’ın yanına kasti olarak gelmeyi de başardı. Uzun yüzlü köprücü dizginlerini sanki kıymetli mücevherlermiş gibi tutuyordu, çekmeye ya da atını yönlendirmeye korkuyordu.

"İnsanların bu fırtına kapası şeyleri isteyerek sürdüğüne inanamıyorum,” dedi Natam. Kırsal bir Alethi şivesi vardı, kelimeleri sertçe kesiliyordu, sanki tam olarak bitirmeden önce sözlerini ısırarak kopanyormuş gibiydi. “Yâni, biz yürümekten daha hızlı hareket etmiyoruz ya?”

Bir kere daha Kaladin uzun zaman önceki o atlı Paredann saldırısının görüntüsünü hatırladı. Evet, Kaladin attaki mantığı görebiliyordu. Daha yüksekte oturuyor olmak güçlü vurmayı daha kolay yapıyordu ve atın büyüklüğü, kütlesi ve momentumu, yaya askerleri korkutuyor ve kaçarak dağılmalarına neden oluyordu.

‘‘Sanırım çoğu bunlardan daha hızlı gidiyordur,” dedi Kaladin. “Eminim ki bize antrenman yapalım diye yaşlı atları vermişlerdir.”

“Evet, herhâlde,” dedi Natam. “Ilık. Ben bunu beklememiştim. Daha önce chula binmiştim. Bu şeyin bu kadar... Ilık olmaması gerekir. Bunun değerinin gerçekten o kadar çok olduğuna inanmak zor. Sanki ben zümrüt broamlardan bir çuvalın üstüne binmişim gibi.” Tereddüt ederek arkaya bir göz attı. “Gerçi zümrütlerin arka tarafları hiç bu kadar meşgul değil...”

“Natam,” dedi Kaladin. “Sen birinin kralı öldürmeye çalıştığı günü iyi hatırlıyor musun?”

“Ha, tabii,” dedi Natam. "Ben de koşarak çıkıp onu öyle sanki Fırtınababa’nın sakalları gibi rüzgârda sallanırken bulan askerlerin arasındaydım.”

Kaladin gülümsedi. Bir zamanlar bu adam iki cümleyi nadiren bir arada söyler, kasvetle sürekli yere bakardı. Bir köprücü olarak geçen zaman onu yiyip bitirmişti. Bu son birkaç hafta Natam’a iyi gelmişti. Hepsine iyi gelmişti.

“O geceki fırtınadan önce balkonda kimse var mıydı?” dedi Kaladin. “Tanımadığın herhangi bir hizmetkâr? Kralın Muhafızlarından olmayan herhangi bir asker?”

“Hatırladığım hiç hizmetkâr yok,” dedi Natam gözlerini kısarak. Eski çiftçinin yüzünde dalgın bir ifade belirdi. “Ben bütün gün kralı korudum komutanım, Kralın Muhafızları ile birlikte. Benim gözüme batan hiçbir şey olmadı. Ben... Çüş!” Atı aniden hızlanarak Kaladin’inkini geride bırakmaya başladı.

“Bunu düşün!” diye seslendi Kaladin ona. “Ne hatırlayabildiğine bak!”

Natam başım sallayarak onayladı, hâlâ dizginleri sanki camdan yapılmışlar gibi tutuyor, sertçe çekmek ya da atı yönlendirmekten kaçmıyordu. Kaladin başını iki yana salladı.

Küçük bir at dörtnala yanından geçip gitti. Havanın içinde. Işıktan oluşan. Syl kıkırdayarak şeklini değiştirdi ve hemen önünde Kaladin’in atının ensesine konmadan önce ışıktan bir kurdele biçiminde etrafında döndü.

Sırıtarak arkasına yaslandı, sonra da Kaladin’in yüz ifadesine kaşlarını çattı. “Eğlenmiyorsun,” dedi Syl.

“İyice annem gibi konuşmaya başladın.”

“Çekici?” dedi Syl. “İnanılmaz, nüktedan, manidar?”

“Sürekli aynı şeyleri söyleyip duran.”

“Çekici?” dedi Syl. “İnanılmaz, nüktedan, manidar?”

“Çok komik.”

“Diyor gülmeyen adam,” diye cevap verdi Syl kollarını kavuşturarak. “Pekâlâ, bugün seni kasvetgârlandıran şey ne?”

“Ne yapan?” Kaladin kaşlarını çattı. “Öyle bir kelime mi var?”

“Sen duymadın mı?”

Kaladin başını sallayarak reddetti.

“Evet,” dedi Syl ağırbaşlı bir şekilde. “Evet, kesinlikle var."

“Bir şeyler eksik,” dedi. “Demin Natam’la yaptığım konuşmada.” Dizginleri çekip, atın tekrar eğilerek otları kemirmeye çalışmasını engelledi. Yaratık epey kararlıydı.

“Ne hakkında konuştunuz?”

“Suikast girişimi,” dedi Kaladin gözlerini kısarak. “Ve onun fırtınadan önce herhangi birisinin balkona...” Durakladı. “Fırtınadan önce.”

Bakışlarını aşağı çevirerek Syl’in gözlerine baktı.

“Fırtınanın kendisinin tırabzanı devirmesi gerekirdi,” dedi Kaladin.

“Bükerdi!" dedi Syl ayağa kalkıp sırıtarak. “Oooo...”

“Kesik pürüzsüzdü, aşağıdaki harç oyulmuştu,” diye devam etti Kaladin. “Bahse girerim rüzgârların gücü en azından kralın yasladığı ağırlığı kadar vardır.”

“O zaman sabotajın fırtınadan sonra olması gerekir,” dedi Syl.

Çok daha dar bir zaman aralığıydı. Kaladin hayvanı Natam’m at binmekte olduğu yere doğru çevirdi. Ne yazık ki, yakalaması o kadar kolay değildi. Natam bariz dehşetine rağmen tırıs gidiyordu ve Kaladin de kendi atının daha hızlı gitmesini sağlaya-mıyordu.

“Ne oldu oğlum köprücü, sorun mu var?” diye sordu Adolin atını yanına sürerek. Kaladin prensciğe bir göz attı. Fırtınababa, onun o canavarının yanında at sürerken kendini minicik hissetmemek zordu. Kaladin atı tekmeleyerek hızlandırmaya çalıştı. Yaratık nal sesleriyle sabit hızında yürümeye devam ediyor, atlar için bir tür koşu pisti olan bu daire boyunca gidiyordu.

"Serpinti gençliğinde hızlı olmuş olabilir,” dedi Adolin Kaladin’in atma doğru başıyla işaret ederek. “Ama o on beş yıl önceydi. Dürüst olmak gerekirse ben onun hâlâ burada olmasına şaşırmıştım ama çocukları eğitmek için mükemmel derecede uygunmuş gibi görünüyor. Ve köprücüleri.”

Kaladin onu duymazdan geldi, gözeri ileride, hâlâ atın hızını arttırmaya ve Natam’ı yakalamaya çalışıyordu.

“Ama, eğer sen biraz daha ateşli bir şeyler istiyorsan şuradaki Düşfırtınası daha çok hoşuna gidebilir,” dedi Adolin yan taraflarına doğru işaret ederek.

Kendi çitinin içinde duran daha büyük, daha zarif bir hayvana işaret ediyordu, eyerlenmiş ve zemindeki bir deliğin içine harçla sıkıca sabitlenmiş olan bir kazığa bağlanmıştı. Uzun ip atın kısa parlamalar ile koşmasına izin veriyordu ama sadece bir daire hâlinde. Hayvan homurdanarak başım savurdu.

Düşfırtınası, öyle mi? diye düşündü Kaladin yaratığı inceleyerek. Kesinlikle Serpinti’den daha ateşliymiş gibi görünüyordu. Ayrıca fazla yakınına gelen herkesin bir yerlerini ısırıp koparmayı istermiş gibi de görünüyordu.

Kaladin Serpinti’yi o yöne doğru çevirdi. Yaklaştığı zaman yavaşladı, Serpinti de bunu yapmaktan fazlasıyla memnundu, ve indi. Bunu yapmak Kaladin’in beklediğinden daha zor olmuştu ama takılıp yüz üstü yere düşmekten kaçınmayı başardı.

Yere indikten sonra, ellerini beline koydu ve çitinin içinde koşmakta olan atı inceledi.

“Sen daha demin bir atın seni taşımasına izin vermektense yürümeyi tercih edeceğinden şikâyet etmiyor muydun?” diye sordu Syl yürüyerek Serpinti’nin kafasının üzerine çıkarken.

“Evet,” dedi Kaladin. Fark etmemişti ama biraz Fırtınaışığı tutuyordu. Sadece azıcık. Konuştuğu zaman kaçtı, dikkatlice bakmaz ve havadaki hafif çarpılmayı seçemezsen görünmezdi.

“O zaman buna binmeyi ne diye düşünüyorsun?”

“Bu at sadece yürümek için,” dedi Kaladin Serpinti’ye doğru başıyla işaret ederek. “Ben kendi başıma gayet rahat yürüyebilirim. O öbürü, o bir savaş hayvanı.” Mo-ash haklıydı. Atlar savaş meydanında bir avantajı, o yüzden Kaladin’in de en azından onları tanıyor olması gerekirdi.

Zahel'in benim bir Parekılıcı'na karşı dövüşmeyi öğrenmem konusunda öne sürdüğü aynı argüman, diye düşündü Kaladin rahatsızlıkla. Ve ben onu geri çevirdim.

“Sen ne yaptığını zannediyorsun?” diye sordu Jenet at sürerek yanına gelirken.

“Ben şuna bineceğim,” dedi Kaladin Düşfırtınası’nı işaret ederek.

Jenet burun kıvırdı. “O bir kalp atışı geçmeden seni fırlatacak ve sen de kafanı kıracaksın köprücü. Onun binicilerle arası iyi değil."

“Üzerine bir eyer var.”

“Eyer takmaya alışabilsin diye.”

At eşkin bir turunu tamamladı ve yavaşladı.

“Gözlerindeki o bakışı beğenmedim,” dedi Jenet ona, kendi hayvanını yana doğru döndürerek. At sabırsız bir şekilde ayağım yere vurdu, sanki koşmak için hevesli gibiydi.

“Ben bir deneyeceğim,” dedi Kaladin yürümeye başlayarak.

“Üstüne binmeyi bile başaramayacaksın,” dedi Jenet. Dikkatli bir şekilde izliyordu, sanki ne yapacağını merak ediyormuş gibiydi; gerçi Kaladin’e o kendisinden çok, atın güvenliği için endişeliymiş gibi geliyordu.

O yürürken Syl omzunun üzerinde alevlenerek belirdi.

“Bu da aynı açıkgöz düello alanındaki gibi olacak, değil mi?” diye sordu Kaladin. “Ben gözlerim gökyüzüne dikilmiş olarak yere yatıyor olacağım, kendimi bir aptal gibi hissedeceğim.”

“Herhâlde,” dedi Syl umursamazca. “O zaman neden bunu yapıyorsun? Adolin yüzünden mi?”

“I ıh,” dedi Kaladin. “Prenscik fırtına olup gidebilir.”

“O zaman niye?”

“Çünkü ben bu şeylerden korkuyorum.”

Syl afallamış gibi görünerek ona baktı ama bu Kaladin’e son derece mantıklıymış gibi geliyordu. İleride, koşusu yüzünden nefes nefese olan Düşfırtınası ona doğru baktı. Gözlerinin içine bakıyordu.

"Hay Cehennem^1.” diye geldi Adolin’in sesi arkasından. “Oğlum köprücü, dur! Deli misin?”

Kaladin atın yanına geldi. Hayvan birkaç adım geriye kaçındı ama onun eyere dokunmasına izin verdi. O yüzden Kaladin de içine biraz daha Fırtınaışığı çekti ve kendisini eyerin üzerine fırlattı.

Adolin bağırdı. “Fırtınalar! Ne...”

Kaladin’in duyduğu bu kadardı. Fırtınaışığı destekli sıçrayışı onun sıradan bir adamın başarması mümkün olmayacak kadar yükseğe fırlatmıştı ama hedefini ıskalamıştı. Eyer kaşını yakaladı ve bir bacağını üzerinden aşırdı ama at çırpınmaya başladı.

Hayvan inanılmayacak kadar güçlüydü, Serpinti ile açık ve güçlü bir tezat oluşturuyordu. Kaladin ilk silkinmesinde neredeyse eyerden fırlatılacaktı.

Elinin çılgınca bir savrulmasıyla Kaladin eyerin üstüne Fırtınaışığı döktü ve kendisini yerine yapıştırdı. Bu da sadece atın sırtından bir kumaş balyası gibi fırlatılmak yerine, bir kumaş balyası gibi ileri geri şiddetle silkelenmesini sağladı. Bir şekilde atın yelesini yakalamayı başardı ve dişlerini sıkarak elinden geldiği kadarıyla sarsıla sarsıla bayılmamaya çalıştı.

Binici sahası bir bulanıklıktan ibaretti. Duyabildiği tek sesler kalbinin atışı ve nalların gümbürtüsüydü. Yokelçi yaratığı kendisi bir fırtınaymış gibi hareket ediyordu ama Kaladin de eyere sanki çivilenmiş kadar sabit bir şekilde yapışıktı. Sonsuzluk gibi görünen bir süreden sonra büyük, buharlı nefesler veren at hareketsizleşti.

Kaladin’in bulanık görüşü açılarak ona tezahürat yapan bir grup köprücüyü gösterdi, ama mesafelerini koruyorlardı. İkisi de atlarının üzerinde olan Adolin ve Jenet, dehşet ile huşu karışımına benzer bir şeyle ona gözlerini dikmişlerdi. Kaladin sırıttı.

Sonra, son tek bir güçlü hareketle Düşfırtınası onu savurup attı.

Eyerdeki Fırtınaışığının tükenmiş olduğunu fark etmemişti. Biraz önceki öngörüsüne de uygun bir şekilde, Kaladin kendisini sersemlemiş hâlde yere yatmış, gökyüzüne bakarken buldu, hayatının son birkaç saniyesini hatırlamakta güçlük çekiyordu. Bir dizi acıspreni kıvranarak yanında zeminden çıktılar, etraflarını kavramaya çalışan küçük turuncu ellerdi.

Algılanamayacak kadar koyu gözleri olan bir at kafası Kaladin’in üzerine eğildi. At ona homurdandı. Koku nemli ve otsuydu.

“Seni canavar,” dedi Kaladin. “Sen ben rahatlayana kadar bekledin, ondan sonra attın.”

At tekrar homurdandı ve Kaladin kendisini gülerken buldu. Fırtınalar, bu ne kadar iyi gelmişti! Neden olduğunu açıklayamıyordu ama çırpınan hayvana ölümüne tutunmak, ona mutlak derecede canlandırıcı gelmişti.

Kaladin ayağa kalkarak üstünün tozunu silkerken, Dalinar’ın kendisi kalabalığın arasından çıktı, kaşları çatıktı. Kaladin yüceprensin hâlâ yakınlarda olduğunu fark etmemişti. Dalinar Düşfırtınası’ndan Kaladin’e baktı, sonra bir kaşını kaldırdı.

“Suikastçılar uysal bir binekle kovalanmaz, komutanım,” dedi Kaladin selam vererek.

“Evet,” dedi Dalinar. “Ama acemileri eğitmeye keskin uçları olmayan silahlarla başlamak âdettendir asker. Sen iyi misin?”

“iyiyim komutanım,” dedi Kaladin.

“Eh, görünüşe göre adamların eğitime uyum sağlamaya başlıyor,” dedi Dalinar. "Bir izin belgesi yazdıracağım. Sen ve seçtiğin beş diğeri, önümüzdeki birkaç hafta için her gün buraya gelecek ve antrenman yapacaksınız.”

“Emredersiniz komutanım.” Zaman bulacaktı. Bir şekilde.

“Güzel,” dedi Dalinar. “Savaş kamplarının dışındaki ilk devriyeler için olan önerini aldım ve iyi göründüğünü düşünüyorum. Neden iki hafta sonra başlamıyorsunuz, ve sahada antrenman yapmak atların bazılarını da yanınızda getirirsiniz.”

Jenet boğulur gibi bir ses çıkardı. “Kampların dışında mı Berrakbey? Ama... Haydutlar...”

“Bu atlar kullanılmak için buradalar Jenet,” dedi Dalinar. “Yüzbaşı, sen atları korumaya yetecek kadar çok asker getirirsin, değil mi?”

"Evet komutanım,” dedi Kaladin.

“Güzel. Ama şunu geride bırakın,” dedi Dalinar Düşfırtınası’na doğru elini sallayarak.

“Ee, emredersiniz komutanım.”

Dalinar başını sallayarak onayladı, uzaklaştı ve Kaladin’in göremediği birisine doğru elini kaldırdı. Kaladin çarpmış olduğu dirseğini ovaladı. Vücudunda kalan Fırtı-naışığı ilk önce başını iyileştirmiş, sonra da koluna sıra gelmeden önce tükenmişti.

Jenet tekrar atlarına binmeleri ve eğitimin ikinci safhasına başlamaları için seslenirken Köprü Dört bineklerine geri döndü. Kaladin kendisini atının üstünde kalmış olan Adolin’in yanında dururken buldu.

“Sağ ol,” dedi Adolin isteksizce.

“Ne için?” diye sordu Kaladin onun yanından yürüyerek geçip, yaygarayı umursamadan otları çiğnemeye devam etmekte Serpinti’ye doğru giderken.

“Babama seni benim kışkırttığımı söylemediğin için.”

“Ben salak değilim Adolin,” dedi Kaladin eyerine tırmanırken. “Yaptığım şeyin ne olduğunu görebiliyordum.” Biraz zorlanarak atını yemeğinden uzağa çevirdi ve bir seyisten birkaç öğüt daha dinledi.

Eninde sonunda, Kaladin tekrar atını Natam’a doğru sürdü. Yürüyüşü hoplatıyordu ama Kaladin fazla sarsılmayı engelleyecek şekilde atla birlikte hareket etmeyi büyük ölçüde öğrenmişti.

O yaklaşırken Natam onu izledi. “Bu adil değil komutanım.”

“Düşfırtınası’yla yaptığım mı?”

“Hayır. Atı öyle rahat rahat sürmeniz. Sizin için çok doğal gibi görünüyor.” Öyleymiş gibi hissetmiyordu. “O gece hakkında biraz daha konuşmak istiyorum.” “Aklıma daha başka bir şey gelmedi, komutanım. Dikkatim başka yerdeydi.” “Başka bir sorum var,” dedi Kaladin atlarını yan yana getirerek. “Sana o günkü nöbetini sordum ama ya benim gitmemden hemen sonra? Kraldan başka hiç kimse balkona çıktı mı?”

“Sadece muhafızlar komutanım,” dedi Natam.

“Hangileri söyle,” dedi Kaladin. “Belki onlar bir şey görmüştür.”

Natam omzunu silkti. “Ben asıl kapıya bakıyordum. Kral bir süre oturma odasında kaldı. Sanırım Moash dışarı çıkmıştı.”

“Moash,” dedi Kaladin kaşlarını çatarak. “Onun vardiyasının da kısa süre sonra bitmesi gerekmiyor muydu?”

"Evet,” dedi Natam. “O biraz fazladan kaldı, kralın yerine yerleştiğinden emin olmak istediğini söylemişti. Beklerken balkonu izlemeye Moash çıktı. Siz çoğu zaman orada bizden birinin olmasını istiyorsunuz.”

“Sağ ol,” dedi Kaladin. “Ona sorarım.”

Kaladin Moash’ı dikkatle Jenet’nin bir şeyleri açıklamasını dinlerken buldu. Moash biniciliği hızla kapmış gibi görünüyordu; o her şeyi hızla kapıyormuş gibi görünüyordu. Iş dövüşe geldiği zaman, kesinlikle köprücülerin arasındaki en iyi öğrenci oydu.

Kaladin birkaç saniye için yüzünü asarak onu izledi. Sonra farkına vardı. Ne düşünüyorsun? Moash'ın suikast girişimiyle bir ilgisinin olabileceğini mi? Salaklık etme. Bu saçmalıktı. Dahası, onun bir Parekılıcı da yoktu.

Kaladin atını çevirdi. Ancak bunu yaparken, Dalinar’ın selamlamak için gitmiş olduğu kişiyi gördü. Berrakbey Amaram, İkisi Kaladin’in onları duyması için fazlasıyla uzaktaydı ama Dalinar’m yüzündeki memnuniyeti görebiliyordu. Adolin ve Renarin de atlarını onlara doğru sürdüler, Amaram onlara el sallarken genişçe gülümsüyorlardı,

Kaladin’in içinde kabaran öfke; ani, tutkulu, neredeyse boğacak kadar güçlü öfke, yumruklarını sıkmasına neden oldu. Nefesi tıslayarak çıktı. Bu Kaladin’i şaşırtmıştı. O nefretin bundan daha derinlere gömülü olduğunu düşünüyordu.

Atını özellikle öbür yöne doğru çevirdi, bir anda yeni acemilerle birlikte devriye-ye çıkma fırsatını iple çeker olmuştu.

Savaş kamplarından uzaklaşmak ona çok iyi bir fikirmiş gibi geliyordu.

insanlarımızı suçladılar.

Kaybedilen topraklar için.

Daha önce üstünü örten §ehir,

Doğudakileri başarısızlığa mı uğratmıştı.

Biliniyordu kaynağı gücün, halkımızın yazıtlarında...

Değildi şuç bu toprakları parçalayan bizim tanrılarda.

-Dinleyici Savaşlar Şarkısı, 55. Kıta

Adolin Parshendi hattına bindirdi, silahları görmezden gelerek omzuyla öndeki düşmana bindirdi. Kendi etrafında dönerek Parekılıcı’nı savururken Parshendi adam şarkısı tekleyerek homurdandı. Silahındaki ufak sarsıntılar etin içinden geçtiği zamanlara işaret ediyordu.

Adolin dönmesini bitirdi, omzundaki bir çatlaktan tütmekte olan Fırtınaışığı’nı görmezden geliyordu. Etrafında cesetler yere devrildi, kafataslarının içindeki gözleri yanıyordu. Adolin’in nefesi alıp verirken miğferinin içini doldurdu, sıcak ve nemliydi.

Orada, diye düşündü Kılıç’ını kaldırarak saldırıya geçerken, askerleri etrafını dolduruyordu. Bir kez olsun o köprücüler değil de, gerçek askerlerdi. Köprücüleri saldırı platosunun üzerinde bırakmıştı. Etrafında Parshendilerle savaşmak istemeyen adamları istemiyordu.

Adolin ve askerleri Parshendileri iterek, altın renkle vurgulanmış yeşil üniformaları olan telaşlı bir grup askere katıldılar, uyumlu renklerdeki bir Paredar tarafından komuta ediliyorlardı. Adam büyük bir Paredar çekici kullanarak dövüşüyordu, onun kendi Kılıç’ı yoktu.

Adolin kalabalığın arasından onun yanına geldi. “Jakamav?” diye sordu. “Sen iyi misin?”

“iyi mi?” diye sordu Jakamav, miğferi tarafından sesi boğuluyordu. Kuvvetle yüz plakasını kaldırıp açarak bir sırıtışı ortaya çıkardı. “Harikayım.” Güldü, solgun yeşil gözleri savaşın Heyecan’ıyla alevliydi. Adolin bu duyguyu iyi tanıyordu.

“Neredeyse etrafın sarılıyordu!” dedi Adolin dönerek çiftler hâlinde koşarak yaklaşan bir Parshendi grubuyla yüzleşirken. Adolin kaçmak yerine Paredarların üzerine geldikleri için onlara saygı duyuyordu. Bu neredeyse kesin ölüm anlamına gelirdi ama eğer kazanırsan, bir savaşın akışını değiştirebilirdin.

Jakamav güldü; sesi şimdi de bir şarap evindeki şarkıcıyı dinlerken olduğu kadar mutluymuş gibi geliyordu ve bu kahkaha bulaşıcıydı. Adolin Parshendilere saldırırken kendisini de sırıtırken buldu, darbe üstüne darbe indirerek onları süpürüyordu. O hiçbir zaman basit savaş meydanlarını, güzel bir düello kadar sevmezdi ama şu an için, ilkelliğine rağmen, dövüşte bir heyecan ve sevinç buluyordu.

Saniyeler sonra ayaklarının altında ölüler yatarken dönerek etrafına bakındı ve başka bir düşman aradı. Bu platonun şekli çok garipti; Ovalar harap olmadan önce yüksek bir tepe olmalıydı ama yarısı komşu platonun üzerinde kalmıştı. Adolin nasıl bir kuvvetin tepeyi dibinden kırmak yerine ortasından ikiye bölebileceğini hayal bile edemiyordu.

Eh, bu sıradan şekilli bir tepe değildi, o yüzden belki bunun ortadan yarılmasıyla bir ilgisi vardı. Şekli daha çok sadece üç basamağı olan geniş, düz bir piramide benziyordu. Geniş bir taban, onun üzerinde belki bir yüz ayak genişlikte olan ikinci bir plato, sonra da öbür ikisinin üzerinde, tam ortalarında olan üçüncü daha da küçük bir tepe. Neredeyse ortasından büyük bir bıçakla kesilmiş olan üç katlı bir pasta gibiydi.

Adolin ve Jakamav savaş meydanının ikinci basamağında dövüşüyorlardı. Teknik olarak, Adolin’in bu tura gelmesine gerek yoktu. Sırası gelmiş olan ordu onunki değildi. Ancak Dalinar’ın planının bir diğer parçasını da uygulamaya koymanın vakti gelmişti. Adolin yanında sadece küçük bir vurucu kuvvet ile gelmişti, ama gelmesi iyi olmuştu. Jakamav’ın burada, yukarıdaki ikinci basamakta etrafı çevrilmişti ve sıradan ordu da düşmanı yarıp geçememişti.

Şimdi ise Parshendiler bu basamağın kenarlanna itilmişti. Hâlâ en üst basamağı tamamen tutuyorlardı, koza da orada belirmişti. Bu ise onları kötü bir konuma sokmuştu. Evet, yüksek zemin onlardaydı ama güvenli olarak geri çekilebilmek için ayrıca basamakların arasındaki yamaçları da tutmaları gerekiyordu. İnsanlar gelmeden önce kozayı açabilmeyi ummuş oldukları belliydi.

Adolin bir Parshendi askerini tekmeleyerek kenardan aşağı attı, yaklaşık otuz ayak kadar aşağıdaki alt basamakta dövüşenlerin üzerine göndermişti, sonra da sağına doğru baktı. Yukarıya doğru çıkan yamaç oradaydı ama Parshendiler yolu tıkıyorlardı. Adolin yukarıya çıkmayı gerçekten de istiyordu...

Başını kaldırarak kendi basamağıyla yukarıdakinin arasında duran dik uçuruma baktı. “Jakamav,” diye seslendi eliyle işaret ederek.

Jakamav Adolin’in elini izleyerek yukarıya doğru baktı. Sonra da geriye adım atarak dövüşten uzaklaştı.

“Bu delilik!” dedi Jakamav Adolin koşarak yaklaşırken.

“Tabii ki.”

“Haydi o zaman!” Çekicini Adolin’e verdi, o da bunu arkadaşının sırtındaki kınına yerleştirdi. Sonra da ikili kaya duvara doğru koştular ve tırmanmaya başladılar.

Adolin’in Zırhlı parmakları, o kendisini dümdüz yukarıya doğru çekerken kayaların üzerinde gıcırdıyordu. Aşağıdaki askerler onlar için tezahürat yaptı. Bol bol tutacak yer vardı, gerçi bunu tırmanmasına yardımcı olacak ve düşerse de onu koruyacak olan Zırh olmaksızın yapmayı asla istemezdi.

Bu yine de delilikti, etrafları çevrilecekti. Ancak iki Paredar birbirlerine destek oldukları zaman inanılmaz şeyler yapabilirlerdi. Dahası, eğer yenilecek gibi olurlarsa her zaman uçurumdan aşağı atlayabilirlerdi, Zırhlarının düşüşten sağ çıkacak kadar sağlıklı olduğu varsayılacak olursa.

Bu Adolin’in babası da savaş meydanında olduğu zamanlarda asla denemeye cesaret edemeyeceği türden riskli bir hareketti.

Uçurumdan yukarı çıkarken yarı yolda durakladı. Parshendiler yukarıdaki basamağın kıyısında toplanmışlardı, onlar için hazırlanıyorlardı.

"Orada tutunacak yer elde etmek için bir planın var mı?” diye sordu Jakamav Adolin’in yanında kayalara yapışmış olduğu yerden.

Adolin başıyla onayladı. “Sen sadece bana destek vermeye hazırlan.”

“Tabii.” Jakamav yüksekleri taradı, yüzü miğferinin arkasında gizliydi. “Bu arada sen burada ne yapıyorsun?”

“Ben hiçbir ordunun yardım etmek isteyen Paredarları geri çevirmeyeceğini düşünmüştüm.”

“Paredarlar? Çoğul mu?”

“Renarin de aşağıda.”

“Savaşmıyordur umarım.”

“Etrafı onun savaşın içine girmesine izin vermemek üzere dikkatli emirler almış olan büyük bir asker mangasıyla çevrili. Babam bunlardan birkaç tanesine tanık olmasını istiyor ama. ”

“Ben Dalinar’ın ne yaptığını biliyorum,” dedi Jakamav. “O bir dayanışma ruhu sergilemeye çalışıyor, yüceprenslerin rakip olmayı kesmelerini sağlamaya çalışıyor. O yüzden de Paredarlarını yardım etmeleri için gönderiyor, kendi turu olmasa bile.” “İtirazın mı var?”

“Yoo. Görelim bakalım sen yukarıda nasıl bir açıklık yaratacaksın. Benim çekici çıkarmak için bir saniyeye ihtiyacım olacak.”

Adolin miğferinin içinde sırıttı, sonra da tırmanmaya devam etti. Jakamav Yüceprens Roion'un emri altındaki bir arazi sahibi ve Paredardı ve nispeten iyi bir arkadaştı. Jakamav gibi açıkgözlerin, Dalinar ve Adolin’in daha iyi bir Alethkar’a doğru faal bir şekilde çalışmakta olduklarını görmeleri önemliydi. Belki bunun gibi birkaç olay, Sadeas’ın temsil ettiği geçici, ihanetin ilk adımı olan ortaklıkların yerine güvenilir bir ittifak koymanın değerini gösterirdi.

Adolin tepeye bir düzine ayak mesafesi kalana kadar tırmandı, Jakamav da hemen arkasındaydı. Parshendiler orada toplanmışlardı, çekiçleri ve gürzleri hazırdı; Pare-zırhı giymiş bir adamla dövüşmek için olan silahlardı. Biraz daha uzakta olan birkaçı, Zırh üzerinden etkisizce seken oklar attı.

Pekâlâ, diye düşündü Adolin elini yan tarafına doğru uzatarak, öbürüyle kayaları tutuyordu, ve Kılıç’ını çağırdı. Kılıcın düz tarafı yukarıya bakacak şekilde doğrudan taş duvarın içine sapladı. Kılıç’ın yukarısına tırmandı.

Sonra da düz tarafının üzerine bastı.

Parekılıcı kırılamazdı, zar zor eğitebiliyorlardı, o yüzden de Adolin’i tuttu. Bir anda onun basacak sağlam bir yeri ve ağırlığını kaldıracak dayanağı olmuştu ve o yüzden zıpladığı zaman da Zırh onu yukarıya doğru savurdu. En üst basamağın kıyısını aşarken orada Parshendilerin ayaklarının hemen altında olan taşları kavradı ve sıkıca çekerek kendisini beklemekte olan düşmanların arasına fırlattı.

O bir mancınığın kuvveti ile üzerlerine bindirirken şarkılarını kestiler. Ayaklarım yere bastı, Kılıç’ına zihniyle bir çağrı gönderdi, sonra da omzunu bir gruba bindirdi. Yumruklarını savurarak etrafındakilere saldırdı, bir Parshendi’nin göğsünü, sonra bir diğerinin de kafasını ezdi. Askerlerin kabuk zırhları mide bulandırıcı seslerle kırıldı ve yumruklar onları geriye doğru savurarak, bazılarını uçurumdan aşağıya attı.

En sonunda Kılıç’ı ellerinde tekrar belirmeden önce Adolin önkollarına birkaç darbe almıştı. Kılıç’ını etrafında savurdu, yerini korumaya o kadar odaklanmıştı ki, yeşilli Paredar yanında konum alarak çekiciyle Parshendileri ezmeye başlamadan önce Jakamav’ı fark etmemişti bile.

"Bir müfreze dolusu Parshendi’yi kafama attığın için sağ ol,” diye seslendi Jakamav silahını savururken. “Çok güzel bir sürpriz oldu.”

Adolin sırıtarak işaret etti. “Koza.”

Üst basamak çok kalabalık değildi, gerçi daha fazla Parshendi yamaçtan yukarıya doluşuyorlardı. Jakamav ve Adolin’in kozaya doğrudan giden bir yollan vardı, hantal, kahverengi ve hafif yeşil olan dikdörtgen bir kaya gibiydi. Taşlara da kabuğunu oluşturan aynı malzemeyle yapışmıştı.

Adolin bacakları ölmüş olan bir Parshendi’nin seğiren şeklinin üzerinden sıçradı ve kozaya doğru koştu, Jakamav da tangırtılı bir koşuyla takip ediyordu. Mücevher-kalbe ulaşmak zordu, kozaların kaya gibi bir kabuğu vardı ama bir Parekılıcı'yla kolay olabilirdi. Sadece yaratığı öldürmeleri, sonra da keserek bir delik açmalan gerekiyordu, kalbi söküp çıkarabilirlerdi ve...

Koza zaten açıktı.

“Hayır!” dedi Adolin fırlayarak yanına giderken, deliğin kenarlarını kavradı ve eflatun renkli ıslak yaranın içine göz attı. Bulamacın içinde kabuk parçacıkları yüzüyordu ve mücevherkalbin normalde damar ve kirişlere bağlanıyor olarak durması gereken yerde belirgin bir aralık vardı.

Adolin hızla dönerek platonun üzerini gözleriyle taradı. Jakamav da tangırtıyla yanma geldi ve küfretti. “Nasıl bu kadar hızlı çıkarmışlar?”

Orada. Yakınlarında Parshendi askerleri dağılıyor, anlaşılmaz, ritmik dillerinde bağırıyorlardı. Onların arkasında gümüşsü bir Parezırhı içinde ayakta durmakta olan bir şekil vardı, arkasında kırmızı bir pelerin dalgalanıyordu. Zırhın siperli eklem yerleri vardı, bir yengecin kabuğundaki uçlar gibi çıkıntılar yükseliyordu. Şekil en azından yedi ayak boyundaydı, Zırh onun devasa görünmesine neden oluyordu, belki de içinde derisinden o kabuk zırh büyümüş olan bir Parshendi olduğu içindi.

“Bu o!” dedi Adolin koşarak ilerlerken. Babasının Kule’de dövüştüğü adam buydu; haftalardır, belki de aylardır Parshendilerin arasında gördükleri tek Paredardı.

Belki de ellerindeki son Paredardı.

Paredar Adolin’e doğru döndü, elinde kesilmemiş büyük bir mücevher vardı. Üzerinden irin ve kan damlıyordu.

“Benimle dövüş!” dedi Adolin.

Bir grup Parshendi askeri koşarak Paredarın yanından geçti, platonun arka tarafındaki tepenin ortadan ikiye ayrılmış olduğu yüksek yarığa doğru koşuyorlardı. Paredar mücevherini bu koşan adamlardan bir tanesine verdi, sonra da dönerek onların sıçramalarım izledi.

Yarığın üzerinden uçarak geçip, yan platonun üzerindeki tepenin diğer yarısına konuyorlardı. Bu Parshendi askerlerinin uçurumları zıplayarak aşabiliyor olması hâlâ Adolin’i hayrete düşürüyordu. Bu yüksek yerlerin onlar için de insanlar için olacağı gibi bir kapan olmadığını fark ederken kendisini aptal gibi hissetti. Onlar için, ortadan ikiye ayrılmış bir dağ da sadece üzerinden atlanacak bir diğer uçurumdu.

Gittikçe daha da çok Parshendi karşıya atlıyor, aşağıdaki insanlardan uzaklaşarak güvenliğe erişiyorlardı. Adolin zıplarken tökezleyen bir tanesini fark etti. Gariban adam uçurumun derinliklerine doğru düşerken çığlık attı. Bu onlar için tehlikeliydi ama insanları savaşarak püskürtmeye çalışmak kadar olmadığı barizdi.

Paredar olduğu yerde kaldı. Adolin kaçan Parshendileri görmezden geldi, geri çekilmesi için seslenen Jakamav’ı duymazdan geldi, ve koşarak o Paredara doğru gitti, Kılıç’ını bütün gücüyle savuruyordu. Parshendi kendi Kılıç’ını kaldırıp vurarak Adolin’in darbesini savuşturdu.

“Sen oğul, Adolin Kholin,” dedi Parshendi. “Baban? Nere?”

Adolin olduğu yerde donakaldı. Kelimeler Alethçe’ydi, çok ağır bir şivesi vardı, evet, ama anlaşılabiliyordu.

Paredar yüz plakasını kaldırdı. Ve, Adolin’i şoka uğratan bir şekilde, o yüzde sakal yoktu. Bu onun bir kadın olduğu anlamına gelmiyor muydu? Parshendileri ayırt etmek Adolin’e zor gelirdi. Sesin tınısı sert ve alçak perdedendi, gerçi bunun kadınsı olması da mümkündü.

"Benim gerek Dalinar’a konuşmam lâzım,” dedi kadın öne bir adım atarak. “Bir kere görüştüm, çok uzun önce.”

“Siz bizim her habercimizi reddettiniz,” dedi Adolin geriye çekilerek, Kılıç’ını uzatmıştı. “Şimdi mi bizimle konuşmak istiyorsunuz?”

“O uzun önceydi. Zaman değişir.”

Fırtınababa. Adolin’in içindeki bir şeyler onu silahını savurarak öne atılmaya, bu Paredarı devirmeye ve cevaplar almaya, kendisine Pareler kazanmaya itekliyordu. Dövüş! O dövüşmek için buradaydı!

Zihnin arka taraflarından gelen babasının sesi onu engelledi. Dalinar bu fırsatı isteyecekti. Bu bütün savaşın gidişatını değiştirebilirdi.

“O seninle bağlantı kurmak isteyecektir,” dedi Adolin derin bir nefes alarak savaşın Heyecan’ını yutarken. “Nasıl?”

“Haberci göndereceğim,” dedi Paredar. “Geleni öldürmeyin.” Parekılıcı’nı bir selamlamayla Adolin’e doğru kaldırdı, sonra da bırakarak kaybolmasına izin verdi. Uçuruma doğru koşmak için döndü ve müthiş bir sıçramayla kendisini karşı tarafa fırlattı.

♦

♦ ♦

Adolin uzun adımlarla plato boyunca ilerlerken miğferini çekip çıkardı. Hekimler yaralılarla ilgilenirken, sağlamlar da gruplar hâlinde oturmuş su içiyor ve başarısızlıkları hakkında homurdanıyorlardı.

Bugün Roion ve Ruthar'ın ordularının üzerinde nadiren görülen bir hava vardı. Çoğu zaman Alethiler bir plato saldırısını kaybettikleri zaman, bu Parshendiler onları şiddetli bir saldırıyla köprülerin üzerinden geri püskürttüğü için olurdu. Bir saldırının Alethilerin platoyu ele geçirdikleri hâlde ellerine mücevherkalp geçmemesi ile sonuçlanması çoğu zaman görülen bir durum değildi.

Bir zırh eldivenini serbest bıraktı, kayışlar onun arzusu üzerine kendi kendilerine çözülüyordu, sonra da beline astı. Terli bir elle daha da terli olan saçlarını geriye itti. Peki Renarin nerelere gitmişti?

Orada, saldırı platounda, muhafızlarla çevrelenmiş olan bir kayanın üzerinde oturuyordu. Gümleyen adımlarla köprülerden bir tanesinin üzerinden geçerken, Adolin yakınlarda Zırh’ını çıkarmakta olan Jakamav’a bir elini kaldırdı. O geri dönerken rahat rahat at sürmek isteyecekti.

Adolin hızla miğferini çıkarmış olarak bir taşın üstünde oturmakta olan kardeşine doğru gitti, o gözlerini önündeki yere dikmişti.

“Hey,” dedi Adolin. “Geri dönmeye hazır mısın?”

Renarin başını sallayarak onayladı.

“Ne oldu?” diye sordu Adolin.

Renarin yere bakmaya devam etti. En sonunda köprücü muhafızlardan bir tanesi, saçları grileşmekte olan ufak bir adam, başıyla yan tarafa doğru işaret etti. Adolin onunla birlikte kısa bir mesafe uzağa yürüdü.

“Bir grup kabukkafa köprülerden bir tanesini ele geçirmeye çalıştı Berrakbey,” dedi köprücü alçak bir sesle. “Berrakbey Renarin yardım etmeye gitmekte ısrar etti. Biz onu caydırmak için çok uğraştık komutanım. Sonra, yakına gittiği ve Kılıç’ını çağırdığı zaman orada... Öylece durup kaldı. Biz onu uzaklaştırdık ama o zamandan beri o taşın üzerinde oturup duruyor.”

Renarin’in nöbetlerinden birisi. “Teşekkürler asker,” dedi Adolin. Yürüyerek geri döndü ve zırhsız elini Renarin’in omzuna koydu. “Sorun değil, Renarin. Olur öyle şeyler. ”

Renarin tekrar omzunu silkti. Eh, Renarin o ruh hâllerinden birine bürünmüşse, onu kendi hâline bırakmaktan başka yapılacak hiçbir şey yoktu. Kardeşi hazır olduğu zaman bunun hakkında konuşurdu.

Adolin iki yüz askerini organize etti, sonra yüceprenslere saygısını iletti. İkisi de pek müteşekkir gibi görünmüyordu. Aslında, Ruthar Adolin ile Jakamav’ın manevrasının Parshendileri mücevherkalple kaçmaya ittiğine ikna olmuş gibi görünüyordu. Sanki onlar mücevherkalbi ele geçirdikleri anda geri çekilmeyeceklermiş gibi. Salak.

Adolin yine de sevimli bir şekilde gülümsedi. Babasının haklı çıkması ve uzattıkları dostluk elinin fayda sağlamasını umut etmek gerekecekti. Kişisel olarak, Adolin sadece onların ikisini de düello meydanına çıkarmak ve biraz edep öğretme fırsatını bulmak isterdi.

Ordusuna geri dönerken Jakamav’ı aradı, o küçük bir çadırın içinde oturmuş, ordusunun geri kalanının köprüler üzerinden geri gitmesini izlerken bir kupa şarap içiyordu. Çok fazla asık surat ve düşmüş omuz vardı.

Jakamav kâhyasına Adolin’e de bir kupa ışıltılı sarı şarap getirmesi için işaret etti. Adolin bunu zırhsız eliyle aldı, gerçi içmiyordu.

“Bu neredeyse sanki muhteşem olacaktı,” dedi gözlerini savaş platosuna dikmiş olan Jakamav. Bu daha alçak bakış açısından, o üç basamağıyla plato gerçekten de heybetli görünüyordu.

Sanki insan eliyle yapılmış gibi görünüyor, diye düşündü şekli incelerken Adolin öylesine. “Neredeyse,” diyerek katıldı Adolin. “Eğer savaş meydanında aynı anda yirmi ya da otuz Paredarımız olsaydı bir saldırının nasıl görüneceğini hayal edebiliyor musun? Parshendilerin ne şansı olurdu?”

Jakamav homurdandı. “Baban ve kral bu işte ciddi ciddi kararlılar, değil mi?” “Benim gibi.”

“Ben senin ve babanın burada ne yaptığınızı görüyorum Adolin. Ama eğer sen düello yapmaya devam edersen, Pare’lerini kaybedeceksin. Sen bile her zaman kazanamazsın. Eninde sonunda kötü bir gününe denk gelecek. O zaman bunların hepsini kaybedeceksin.”

“Belki kaybedebilirim,” diye kabul etti Adolin. “Elbette ki o zamana kadar ben krallıktaki Pare’lerin yarısını kazanmış olacağım, o yüzden de yenisini bulabilmem gerekir.”

Jakamav gülümseyerek şarabını yudumladı. "Sen kibirli bir piçsin, hakkını vermek lâzım.”

Adolin gülümsedi, sonra da arkadaşının gözlerinin içine bakmak için Jakamav’ın sandalyesinin yanında yere çömeldi, Parezırhı içindeyken kendisi bir sandalyeye oturamazdı. “İşin doğrusu Jakamav, benim Pare’lerimi kaybetme konusunda endişem yok. Ben asıl yapacak düello bulma konusunda daha çok endişeleniyorum. Hiçbir Paredarı bir maça çıkmaya ikna edemiyorum, en azından Pareler için.”

"Ortada dolaşan... Söylentiler oldu,” diye itiraf etti Jakamav. “Seni reddetmeleri için Paredarlara sözler verilmiş.”

“Sadeas.”

Jakamav şarabını inceledi. “Eranniv’i dene. O kendisinin puanlamaların gösterdiğinden daha iyi olduğuyla övünüyordu. Onu bilirsin, o diğer herkesin reddettiğini görecek ve bunu kendisinin olağanüstü bir şeyler yapması için bir fırsat olarak görecek. O epey iyi ama.”

“Ben de öyleyim,” dedi Adolin. “Sağ ol, Jak. Sana borçluyum.”

“Şu duyduğum nişan işi ne?”

Fırtınalar. Bu nasıl yayılmıştı? “Sadece bir şartname,” dedi Adolin. “Ve iş oraya bile varmayabilir. Kızın gemisi epey bir geç kalmış gibi görünüyor.”

Şimdi iki hafta oluyordu, hiç haber yoktu. Navani Yenge bile endişelenmeye başlıyordu. Jasnah’nın haber göndermiş olması gerekirdi.

“Ben hiç senin anlaşmalı bir evliliğe kısılıp kalmaya izin verecek bir tip olduğunu düşünmemiştim Adolin,” dedi Jakamav. “Esen çok rüzgâr var, bilirsin ya?”

“Dediğim gibi, bu kesin olmaktan çok uzak,” diye cevap verdi Adolin.

Hâlâ bütün bunlar hakkında nasıl hissettiğinden emin değildi. Bir parçası sadece Jasnah’nın oyunlarına alet olmaya direnmek için karşı çıkmak istiyordu. Ama sonra, onun son zamanlardaki gidişatı hiç de övünülecek bir hâlde değildi. Danlan’la olanlardan sonra... Arkadaş canlısı bir adam olması Adolin’in suçu değildi, değil mi? Neden her kadının bu kadar kıskanç olması gerekiyordu?

Her şeyi basitçe başka binlerinin halletmesine izin verme fikri, Adolin’in asla ortalık yerde itiraf etmeyeceği kadar cazip görünüyordu.

“Sana ayrıntıları anlatabilirim,” dedi Adolin. “Belki bu gece şarap evinde? İnkima’yı da getirirsin? Bana ne kadar aptal olduğumu anlatabilir, biraz aklımı başıma devşirebilirsiniz. ’’

Jakamav gözlerini şarabına dikti.

“Ne?” diye sordu Adolin.

“Bu günlerde seninle birlikte görülmek kişinin ünü için iyi değil Adolin,” dedi Jakamav. “Baban ve kral özellikle popüler değiller.”

“Hepsi geçip gidecek.”

“Öyle olacağından eminim/’ dedi Jakamav. “O yüzden de... O zamana kadar bekleyelim, olur mu?”

Adolin gözlerini kırpıştırdı, sözler ona savaş meydanındaki tüm darbelerden daha sert vurmuştu. “Tabii,” demeye zorladı Adolin kendisini.

“Hah şöyle.” Jakamav’ın ona gülümseyerek kupasını kaldıracak kadar küstahlığı bile vardı.

Adolin kendi kupasını dokunulmamış hâlde bıraktı ve ağır adımlarla uzaklaştı.

Askerlerinin yanına ulaştığı zaman Sağlamkan hazırdı ve onu bekliyordu. Adolin siniri tepesinde eyere çıkmak için harekete geçti ama beyaz Ryshadium bir baş vuruşuyla onu dürtükledi. Adolin içini çekerek atın kulaklarını kaşıdı. “Affedersin, ” dedi. “Ben son zamanlarda sana fazla dikkat etmiyorum, değil mi?”

Atı iyice bir kaşıdı ve eyere çıktıktan sonra kendisini biraz daha iyi hissetti. Adolin Sağlamkan’ın boynunu okşadı ve at da harekete geçmelerinden önce biraz hoplayıp zıpladı. Adolin kendisini sinirli hissettiği zamanlarda bunu sık sık yapardı, sanki sahibinin moralini düzeltmeye çalışırmış gibi.

O günkü dört muhafızı arkasından takip ediyordu. Onlar yardımseverlikle Adolin’in ekibini gitmeleri gereken yere götürmek için Sadeas’ın ordusundan eski köprülerini alıp getirmişlerdi. Adolin’in bunu askerlerine vardiya vardiya taşıtıyor olmasını son derece eğlendirici buluyormuş gibi görünüyorlardı.

Fırtına kapası Jakamav. Bu zaten yoldaydı, diye itiraf etti Adolin kendi kendine. Babamı ne kadar çok savunursam, onlar da o kadar çok geri çekiliyor. Çocuk gibiler. Babam gerçekten de haklıymış.

Adolin’in hiç gerçek bir arkadaşı var mıydı? İşler kötü olduğu zaman gerçekten de onun yanında duracak olan kimse var mıydı? O savaş kamplarındaki neredeyse kayda değer herkesi tanırdı. Herkes de onu tanırdı.

Kaç tanesi onu gerçekten seviyordu?

"Ben nöbet geçirmedim,” dedi Renarin hafifçe.

Adolin silkinerek kara kara düşünmeyi bıraktı. Yan yana at sürüyorlardı, gerçi Adolin’in atı birkaç karış daha uzundu. Yanında bir Ryshadium üzerinde oturan Adolin ile kıyaslandığı zaman, Renarin midilliye binmiş bir çocuk gibi kalıyordu, Zırh’ını giymesine rağmen.

Bulutlar güneşin önüne geçmiş, öfkesine karşı biraz ferahlık sağlıyorlardı, gerçi son zamanlarda hava soğuğa dönmüştü ve görünüşe göre burada bir mevsim kış olacaktı. İlerilerinde boş platolar uzanıyordu, çatlak ve çorak.

“Ben orada öyle dikilip durdum,” dedi Renarin. “Ben... Rahatsızlığım yüzünden donmamıştım. Ben sadece korkağım.”

"Sen korkak değilsin,” dedi Adolin. “Ben senin de herhangi bir adam kadar cesur davrandığım gördüm. Uçurumşeytanı avım hatırlıyor musun?”

Renarin omzunu silkti.

“Sen nasıl dövüşeceğini bilmiyorsun Renarin,” dedi Adolin. “Donakalman iyi bir şey. Sen şu anda savaşa girmek için bu işlerde fazlasıyla yenisin.”

“Olmamam gerekirdi. Sen eğitime altı yaşında başladın.”

“O farklı.”

“Sen farklısın, demek istiyorsun,” dedi Renarin gözleri ileride. Gözlüğünü takma-mıştı. Bu nedendi? Ona ihtiyacı yok muydu?

Yokmuş gibi davranmaya çalışıyor, diye düşündü Adolin. Renarin savaş meydanında faydalı olmayı o kadar çok istiyordu ki. O, ona daha uygun olabilecek şekilde bir ardent olması ve âlimlik yapması yönünde olan bütün önerilere direnmişti.

“Senin sadece daha fazla eğitime ihtiyacın var,” dedi Adolin. “Zahel seni şekle sokacak. Sadece ona zaman tanı. Göreceksin.”

“Benim hazır olmam gerek,” dedi Renarin. “Bir şey geliyor.”

Bunu söyleme şekli Adolin’i ürpertmişti. “Sen o duvarlardaki sayılardan bahsediyorsun.”

Renarin başını sallayarak onayladı. Son yücefırtınadan sonra babalarının odasının dışında bir karalama daha bulmuşlardı. Kırk dokuz gün. Yeni bir fırtına geliyor.

Muhafızlara göre içeri giren ya da çıkan hiç kimse olmamıştı; geçen seferkinden farklı adamlardı, bu da onlardan bir tanesi olmasının pek mümkün olmadığı anlamına geliyordu. Hay Cehennem. Adolin sadece bir oda uzakta uyurken sayılar duvara karalanmıştı. Bunu kim ya da ne yapmıştı?

“Hazır olmak gerek,” dedi Renarin. “Gelen fırtına için. Çok az zaman var...”

BEŞ YIL ONCE

Shallan dışarıda kalmayı arzu ediyordu. Burada bahçelerde kimse kimseye bağırmıyordu. Burada huzur vardı.

Ne yazık ki bu sahte bir huzurdu, dikkatlice dikilmiş şistkabukların ve yetiştirilmiş sarmaşıkların huzuruydu. Eğlendirmek ve dikkat dağıtmak için tasarlanmış olan bir aldatmaca. Kaçmak ve bitkilerin dikkatlice budanıp şekillendirilmediği, insanların adımlarını sanki bir heyelana sebep olmaktan korkarmış gibi atmadığı yerleri ziyaret etmek için olan arzusu gitgide daha da artıyordu. Bağırışlardan uzak bir yer.

Serin bir dağ meltemi yükseklerden geldi ve bahçeleri süpürerek geçti, sarmaşıkların hafifçe geriye çekilmesine neden olmuştu. Shallan çiçek tarhlarından ve neden olacakları hapşırıklardan uzakta oturmuş, onun yerine sağlam bir şistkabuğunun yan tarafım izliyordu. Çizmekte olduğu kremcik, devasa dokunaçları seğirerek rüzgâra doğru döndü, sonra da tekrar kıvrılarak şistkabuğu kemirmeye devam etti. Ne kadar çok kremcik türü vardı. Hiç kimse onları saymayı denemiş miydi?

Şans eseri babası bir çizim kitabına sahipti ve Shallan da kılavuz olarak yanında açık durmakta olan bu kitabı kullanıyordu, Oilsworn Dandos’un eserlerinden bir tanesiydi.

Yakınlardaki köşkün içinden bir bağrış sesi geldi. Shallan’ın eli kayarak eskizi boyunca serseri bir çizik attı. Derin bir nefes aldı ve çizimine geri dönmeye çalıştı ama bir diğer bağrış serisi onu gerginleştirdi. Kalemini bıraktı.

Abisinin onun için getirmiş olduğu en son kâğıt dizisi de neredeyse bitmişti. Beklenmedik zamanlarda geri dönüyordu ama asla uzun süre için değil, ve o geldiği zaman da babasıyla birbirlerinden kaçınıyorlardı.

Köşkteki hiç kimse gittiği zamanlarda Helaran’ın nerede olduğunu bilmiyordu.

Shallan boş kâğıt sayfasına bakarken zamanın ucunu kaçırdı. Ona arada bir böyle oluyordu. Gözlerini yukarı kaldırdığı zaman gökyüzü kararmaktaydı. Babasının düzenlediği ziyafetin neredeyse zamanı gelmişti. Şimdilerde düzenli olarak ziyafetler veriyordu.

Shallan eşyalarını çantanın içine koydu, sonra da güneş şapkasını çıkardı ve köşke doğru yürümeye başladı. Yüksek ve heybetli olan bina Veden ideallerinin bir örneğiydi. Yalnız, güçlü, mağrur. Kare şekilli tuğlaları ve küçük pencereleri olan bir yapıydı, koyu renkli likenlerle beneklenmişti. Bazı kitaplar bunun gibi köşklere Jah Keved’in ruhu diyorlardı; ıssız malikânelerinde bağımsız olarak hüküm süren berrakbeyler. Shallan’a bu yazarlar taşra hayatım biraz fazla abartıyormuş gibi görünüyordu. Onlar hiç köşklerden bir tanesini ziyaret etmiş, taşra hayatının gerçek sıkıcılığını kişisel olarak tecrübe etmişler miydi, yoksa sadece kozmopolit şehirlerinin konforu içinde bunun hakkında hayaller mi kuruyorlardı?

Köşkün içinde, Shallan odasına giden merdivenlere doğru döndü. Babası onun ziyafet için güzel görünmesini isteyecekti. O sessizce oturmuş, konuşmayı bölmezken giyeceği yeni bir elbisesi olacaktı. Babası bunu hiç dile getirmemişti ama Shallan, babasının onun tekrar konuşmaya başlamış olmasını bir talihsizlik olarak gördüğünden şüpheleniyordu.

Belki de o Shallan’ın görmüş olduğu şeylerden bahsedebilir olmasını istemiyordu. Shallan zihni durarak koridorda kalakaldı.

“Shallan?”

Silkinerek kendine geldiği zaman dördüncü kardeşi Van Jushu’nun arkasındaki basamaklarda olduğunu gördü. Shallan ne kadar zamandır durmuş duvara bakıyordu? Ziyafet yakında başlayacaktı!

Jushu'nun ceketinin önü açıktı ve omuzlarında eğri duruyordu, saçları dağınık, yanakları şarapla kırmızıydı. Kol düğmeleri ya da kemeri yoktu; onların her birisi birer mücevherle ışıldayan kaliteli süslerdi. Jushu bunları kumarda kaybetmiş olmalıydı.

"Babam niye bağırıyordu?” diye sordu Shallan. “Sen burada miydin?”

“Hayır,” dedi Jushu elini saçlarının içinden geçirerek. “Ama duydum. Balat yine yangın çıkarıyormuş. Neredeyse fırtına kapası hizmetkâr binasını yakacakmış.” Jushu Shallan’ı iterek yanından geçti, sonra da tökezledi ve düşmemek için tırabzanı kavradı.

Babası Jushu’nun ziyafete böyle gelmesinden hoşlanmayacaktı. Daha fazla bağırış.

“Fırtına götüresi salak,” dedi Jushu Shallan onun dengesini sağlamasına yardım ederken. “Balat tamamen kafayı yedi. Bu ailede aklı başında olan bir tek ben kaldım. Sen yine gözünü duvara dikmiştin, değil mi?”

Shallan cevap vermedi.

“Senin için yeni bir elbise almış olacak,” dedi Jushu Shallan onun odasına doğru gitmesine yardım ederken. “Benim için ise küfürlerden başka hiçbir şey olmayacak. Piç. O bir tek Helaran’ı seviyordu ve hiçbirimiz o değiliz, o yüzden de bir önemimiz yok. Helaran asla burada değil! O babamıza ihanet etti, neredeyse onu öldürecekti. Ama hâlâ, önemi olan sadece o...”

Babalarının odasının önünden geçtiler. Bir hizmetçi odayı toparlarken ağır kütükten kalın kapıyı bir parça aralık bırakmıştı ve bu Shallan’ın karşı duvarı görmesine izin verdi.

Ve ışıldayan kasayı.

Güçlü beyaz ışıltıyı söndürmekte hiçbir faydası olmayan bir fırtınalı deniz tablosunun arkasında gizlenmişti. Shallan kasanın bir ateş gibi yanan dış hatlarının tuvalin içinden açıkça görebiliyordu. Tökezyeleyerek durdu.

“Neye bakıyorsun sen?" diye hesap sordu tırabzana tutunmakta olan Jushu. “Işığa.”

“Ne ışığı?”

“Tablonun arkasında.”

Jushu öne doğru sendeleyerek gözlerini kıstı. “Saraylar adına, ne diyorsun kızım sen? Senin harbiden de aklın gitti değil mi? Onun annemizi öldürdüğünü görünce?” Jushu kendi kendine alçak sesle küfür ederek Shallan’dan uzaklaştı. “Şu fırtına kapası ailede kafayı yememiş tek ben kaldım. Bir tek ben...”

Shallan gözlerini o ışığa dikmişti. Orada bir canavar gizleniyordu.

Orada annesinin ruhu gizleniyordu.

Sprenlere ihanet getirdi bizi buralara.

Dalgalayı vermişlerdi insan mirasçılara,

Fakat fömse bilmezdi en sevdikleri kimler, bizden önce.

Şaşırtmadı onları geri çevirmemizi bunu

Tanrılarımıza adamıştık son günleri

Ve topraktan heykellerini döktük, değiştirdiler bizleri.

-Dinleyici Sırlar Şarkısı, 40. kıta

“ V uu bilgi saana on iki brooma patlıycak,” dedi Shallan. “Yaakut, aanadın mı.

Heepsine bakcam ben.” jL-/ Tyn başını geriye savurarak kahkaha attı, oltu taşı siyahı saçları omuzlarının etrafına serbestçe dökülüyordu. Vagonun sürücü yerine oturuyordu. Bluth’un yerinde.

“Sen buna Bavlandlı şivesi mi diyorsun?” diye hesap sordu Tyn.

“Ben onları sadece üç ya da dört kere duydum.”

“Sen ağzının içinde kayalar varmış gibi konuşuyordun!”

“Onlar da öyleydi!”

“Yok be, onlar ağızlarının içinde çakıl taşları varmış gibi konuşur. Ama gerçekten çok yavaş konuşuyorlar, seslerin üstüne fazla fazla basarak. Böyle. ‘Been o verdiğin resimlere bii baktım, saalam onnar. Bayaa bayaa saalam. Beenim öle saalam kumaştan donum bile hiiç olmadı.”

“Bunu abartıyorsun!” dedi Shallan, gerçi kendisini gülmekten alamamıştı.

“Biraz,” dedi Tyn arkasına yaslanarak uzun chul gütme kamışını bir Parekılıcı gibi önüne doğru uzatarak.

“Ben bir Bavland şivesi bilmenin neden işe yarar olabileceğini görmüyorum,” dedi Shallan. "Onlar çok önemli bir halk değiller.”

"Kızım, onlar işte o yüzden önemli.”

“Önemli olmadıkları için önemliler,” dedi Shallan. “Tamam, ben bazen mantıkta kötü olduğumu biliyorum, ama o sözünde yanlış olan bir şeyler var gibi.”

Tyn gülümsedi. O ne kadar rahat, ne kadar... Özgürdü. Hiç de Shallan’ın ilk karşılaşmalarından sonra bekleyeceği gibi değildi.

Ama o zaman Tyn bir rolü oynuyordu. Muhafızların lideri. Shallan’ın şu anda konuşmakta olduğu bu kadın ise, işte o gerçekmiş gibi görünüyordu.

“Bak,” dedi Tyn. “Eğer insanları kandıracaksan, o zaman onların üzerindeymiş gibi davranmanın yanında, aşağısındaymış gibi davranmayı da öğrenmen gerekecek. Sen bu ‘önemli açıkgöz’ işini iyice kapmışsın. İyi örneklerin olmuştur diye tahmin ediyorum.”

“Öyle de diyebilirsin,” diye cevap verdi Shallan Jasnah’yı düşünerek.

“Olay şu ki, pek çok durumda, önemli bir açıkgöz olmak hiç işe yaramaz.” “Önemsiz olmak önemli. Önemli olmak da işe yaramıyor. Tamam, anladım.”

Tyn bir parça kurumuş eti kemirirken ona dik dik baktı. Kılıcı oturağın yanındaki bir kancada asılı duruyor, chulun yürüyüşünün temposuyla sallanıyordu. “Çocuğum, sen maskeni indirdiğin zaman bayağı bir zevzekleşiyorsun.”

Shallan kızardı.

“Ben sevdim. Hayata gülebilen insanları tercih ediyorum.”

“Bana öğretmeye çalıştığın şeyin ne olduğunu tahmin edebiliyorum,” dedi Shallan. “Sen diyorsun ki, Bavland şivesi olan birisi, alçak mertebeli ve basit görünüşlü olan birisi, bir açıkgözün asla gidemeyeceği yerlere gidebilir.”

“Ve bir açıkgözün asla duyamayacağı şeyleri duyabilir ya da yapamayacağı şeyleri yapabilir. Şive önemli. Diksiyonun düzgün olursa, çoğu zaman paranın ne kadar az olduğunun önemi olmaz. Burnunu kol yenine siler ve bir Bavlandlı gibi konuşursan, bazen insanlar senin bir kılıcının olup olmadığını görmek için göz ucuyla bile bakmaz.” “Ama benim gözlerim açık mavi,” dedi Shallan. “Ben hiçbir zaman düşük mertebeli gibi görünemem, sesim nasıl çıkarsa çıksın! ”

Tyn pantolonunun cebini karıştırdı. Ceketini bir diğer kancaya aşmıştı ve o yüzden de üzerinde sadece solgun bronz renkli pantolonu ve düğmeli bir gömlek vardı. Neredeyse bir işçi gömleği gibiydi, gerçi daha kaliteli malzemeden yapılmıştı. Yüksek çizmeleri vardı.

“Al,” dedi Tyn ona bir şeyi fırlatarak.

Shallan bunu zar zor yakaladı. Beceriksizliği yüzünden kızardı, sonra da bunu güneşe doğru kaldırdı; içinde bir tür koyu sıvı olan küçük bir şişecikti.

“Göz damlası,” dedi Tyn. “Birkaç saat için gözlerini koyultur.”

“Gerçekten mi?"

“Eğer doğru bağlantıların varsa, bulması zor değildir. Faydalı bir şey.”

Shallan aniden bir ürperme hissederek şişeciği indirdi. “Peki bunun...”

“Tersi mi?” diye lafını kesti Tyn. “Bir koyugözü açıkgöze çevirecek bir şeyler? Bildiğim kadarıyla yok. Eğer Parekılıcı hikâyelerine inanmıyorsan tabii.”

“Mantıklı,” dedi Shallan rahatlayarak. “Camı da boyayarak koyultabilirsin ama tamamen eritmeden ağartmanın mümkün olacağını sanmıyorum.”

“Her neyse, senin güzel bir iki ücra yer şivesine ihtiyacın olacak,” dedi Tyn. “Her-dazlı, Bavlandlı, öyle bir şeyler.”

“Benim büyük ihtimalle taşralı bir Veden şivem vardırdiye itiraf etti Shallan. “O buralarda işe yaramaz. Jah Keved medeni bir ülke ve sizin içsel şiveleriniz, yabancıların ayırt edemeyeceği kadar fazla birbirine benziyor. Alethiler senden başka bir Veden’in yapacağı gibi taşralı şivesi duymazlar. Onların duyacağı tek şey egzotiklik.”

“Sen pek çok yerde bulundun, değil mi?” diye sordu Shallan.

“Ben rüzgârların beni götürdüğü yere giderim. Bu mala mülke fazla bağlanmadığın sürece iyi bir hayattır.”

“Ne?” diye sordu Shallan. “Ama, kusura bakma da, sen hırsızsın. Bütün amaç malk mülk edinmek değil mi!”

“Ben ne koparabilirsem alıyorum ama bu sadece malın mülkün ne kadar geçici olduğunun bir kanıtı. Bir şeyleri elde ediyorsun, sonra da onları kaybediyorsun. Tıpkı güneyde yaptığım o iş gibi. Ekibim görevinden hiç geri dönmedi; neredeyse onların beni ortada bırakarak kaçıp gittiğini düşüneceğim.” Omzunu silkti. “Olur böyle şeyler. Kafaya takmaya gerek yok.”

“Nasıl bir işti bu?” diye sordu Shallan gözlerini kırparak orada yayılmış duran Tyn’in bir Hatıra’sını alırken, sanki orkestra şefliği yaparmış gibi kamışını sallıyor, dünyada tek bir derdi bile yokmuş gibi görünüyordu. Bir iki hafta önce neredeyse öleceklerdi ama Tyn umursamazca hayatına devam ediyordu.

"Çok büyük işti,” dedi Tyn. “Dünyanın gidişatının değişmesine neden olan türden kişiler için önemliydi. Hâlâ bizi kiralayanlardan bir haber alamadım. Belki de adamlarım kaçıp gitmemiştir, belki de sadece başarısız olmuşlardır. Kesin olarak bilmiyorum." Burada, Shallan Tyn’in yüzünde bir gerginlik yakalamıştı. Gözlerinin etrafındaki deride bir kırışma, bakışlarında bir uzaklık. O işverenlerinin ona yapabilecekleri şeyler konusunda endişeliydi. Sonra ise gitmişti, hiç iz kalmamıştı. "Şuna bak,” dedi Tyn başıyla ileriye doğru işaret ederek.

Shallan hareketini takip etti ve birkaç tepe uzaklarında hareket eden şekiller olduğunu gördü. Ovalar’a yaklaşırlarken manzara yavaş yavaş değişmişti. Tepeler sarp-laşmıştı ama hava biraz daha ılıktı ve bitkiler de yaygınlaşıyordu. Yücefırtınalardan sonra suların akacağı vadilerin bazılarında toplu hâlde duran ağaçlar vardı. Ağaçlar bodurdu, Jah Keved’den tanıdığı ağaçların heybetinden eser yoktu ama yine de çalıdan başka bir şeyler görmek güzeldi.

Burada çimenler daha gürdü. Vagonlardan kurnazlıkla kaçınarak yuvalarının içine çöküyorlardı. Burada kayafilizleri de epey büyüyordu ve yer yer şistkabuklar vardı, çoğu zaman etraflarında minik yeşil noktacıklar gibi sıçrayan hayatsprenleriyle birlikte. Seyahatte geçen günlerde başka kervanların yanından geçmişlerdi, Harap Ovalar’a yaklaşmış oldukları için artık daha sık karşılaşıyorlardı. O yüzden Shallan ileride birilerinin olduğunu gördüğü için şaşırmamıştı. Ancak bu şekiller ata biniyorlardı. Kimin öyle hayvanlara parası yeterdi ki? Ve neden eşlikçileri yoktu? Sadece dört tane varmış gibi görünüyordu.

Macob birinci vagondan bağırarak bir emir verirken kervan yavaşlayıp durdu. Shallan buralarda karşılarına çıkabilecek her türlü şeyin ne kadar tehlikeli olabileceğini korkunç tecrübeler sonucunda öğrenmişti. Kervanbaşları hiçbir olayı hafife almıyordu. Burada otorite Shallan’daydı ama gidecekleri yolları ve duracakları yerleri kendisinden daha tecrübeli olanların seçmelerine izin veriyordu.

“Haydi/’ dedi Tyn chulu kamışın bir darbesiyle durdurarak, sonra da vagondan aşağı atladı ve ceketiyle kılıcını kancalarından aldı.

Shallan da Jasnah maskesini takarak aceleyle aşağı indi. Tyn’in yanında olduğu zamanlarda kendisine kendisi olma iznini veriyordu. Başkalarının yanındayken ise bir lider olması gerekliydi. Katı, haşin ama (umuyordu ki] ilham verici. O nedenden dolayı Macob’un ona vermiş olduğu mavi elbiseden memnundu. En kaliteli ipeklerden yapılmış, gümüş işlemeli kıyafeti, paçavralarına kıyasla müthiş bir ilerlemeydi.

Vathah ve adamlarının en öndeki arabanın hemen arkasından gitmekte oldukları yerin yanından geçtiler. Firarilerin lideri Tyn’e ters bir bakış fırlattı. Onun kadını sevmemesi, sadece Tyn’e saygı duymak için bir diğer sebepti.

"Berrakhanım Davar ve ben bununla ilgileneceğiz,” dedi Tyn Macob’a yanından geçerlerken.

“Berrakhanım?” dedi Macob ayağa kalkarak Shallan’a doğru bakarken. “Ya bunlar haydutsa?”

“Sadece dört kişiler Üstat Macob,” dedi Shallan umursamazlıkla. “Benim dört tane haydutla baş edemeyeceğim gün, soyulmayı hak ettiğim gündür.”

Vagonun yanından geçip gittiler, Tyn kemerini bağlıyordu.

"Ya bunlar haydutsa?” diye tısladı Shallan duyma mesafesinden çıktıkları zaman.

“Ben senin dört taneyle baş edebileceğini söylediğini sanmıştım.”

“Ben sadece senin tavrına ayak uyduruyordum!”

“O tehlikeli, kızım,” dedi Tyn bir sırıtışla. “Bak, haydutlar bizim onları görmemize izin vermezlerdi ve kesinlikle sadece öyle orada oturmazlardı da.”

Dört adamdan oluşan grup tepenin üzerinde bekliyordu. Shallan yaklaşırken, onların oldukça gerçek görünen şık mavi üniformalar giymekte olduklarını görebiliyordu. Tepelerin arasındaki hendekten geçerlerken, Shallan ayak parmağını bir kayafili-zine çarptı. Suratını buruşturdu, Macob ona elbisesiyle uyumlu açıkgöz ayakkabıları vermişti. Gösterişli ve büyük olasılıkla da bir servet değerindelerdi, ama terlikten pek fazla bir şey sayılmazlardı.

“Burada bekleyeceğiz,” dedi Shallan. “Onlar bize gelebilir.”

“Bana iyi görünüyor,” dedi Tyn. Gerçekten de, yukarılarındaki adamlar Shallan ve Tyn’in onları beklemekte olduğunu fark ettikleri zaman tepenin yamacından aşağı inmeye başladılar. Onların arkasından iki tanesi daha belirdi ve yaya olarak takip etti; üniformalı değil, işçi giysisi giyen adamlardı. Seyisleri miydi?

“Kim olacaksın?” diye sordu Tyn hafifçe.

“...Kendim?” diye cevap verdi Shallan.

“Onun ne eğlencesi var?” dedi Tyn. “Boynuzyiyencen nasıl?”

“Boynuzyiyen mi! Benim...”

“Çok geç,” dedi Tyn adamlar atlarını sürerek yanlarına gelirken.

Shallan atları tehditkâr buluyordu. İri, kaba yaratıklar chullar gibi uysal değillerdi. Atlar her zaman homurdanıyor, ayaklarını yere vuruyorlardı.

Atlıların lideri atını gözle görülür olan bir memnuniyetsizlikle dizginledi. Hayvanın üzerindeki kontrolü tam değilmiş gibi görünüyordu. “Berrakhanım,” dedi

Shallan'ın gözlerini görerek ona başıyla selam verirken. Şok edici bir şekilde, bir koyugözdü; siyah Alethi saçları omuzlarına kadar inen uzun boylu bir adamdı. Tyn’e bir göz atarak kılıcına ve asker üniformasına dikkat etti ama görülür hiçbir tepki vermedi. Bu adam sert bir tipti.

“Majesteleri,” diye ilan etti Tyn yüksek bir sesle Shallan’a doğru işaret ederek, “Prenses Unulukuak’kina’autu’atai! Sen kraliyet soyundan birisinin huzurundasın, koyugöz! ”

“Bir Boynuzyiyenli mi?” dedi adam öne doğru eğilerek Shallan’ın kızıl saçlarını incelerken. “Hem de bir Vorin elbisesi giyiyor. Kaya burada olsa kalbine inerdi.”

Tyn Shallan’a doğru bakarak bir kaşını kaldırdı.

Seni boğacağım be kadın, diye düşündü Shallan, sonra da derin bir nefes aldı. “Bu şey,” dedi Shallan elbisesine işaret ederek. “O değil mi siizn bir prensese giydireceğiniz? İyi davrandı o bana. Saygı olacak sen!” Neyse ki, Shallan’ın kızarmış suratı bir Boynuzyiyenli için uygun olurdu. Onlar ateşli bir halktı.

Tyn ona başını salladı, memnun kalmış gibi görünüyordu.

“Üzgünüm,” dedi adam, gerçi pek de üzgünmüş gibi görünmüyordu. Böylesine değerli bir hayvanın üzerinde bir koyugözün ne işi vardı? Adamın yoldaşlarından bir tanesi bir dürbün ile kervanı inceliyordu. O da koyugözlüydü ama atının üzerinde çok daha rahatmış gibi görünüyordu.

“Yedi araba Kal," dedi adam. “İyi korunuyor.”

Kal denilen adam başını sallayarak onayladı. “Ben haydutların izini sürmek için gönderildim,” dedi Tyn’e. "Sizin kervanınızda hiç sorun oldu mu?”

“Üç hafta önce haydutlarla karşılaşmıştık,” dedi Tyn baş parmağıyla omzunun üzerinden geriye doğru işaret ederek. “Sizin niye umurunuzda?”

“Biz kralı temsil ediyoruz,” dedi adam. “Ve Dalinar Kholin’in kişisel muhafızla-rındanız.”

Hay fırtınalar. Eh, bu çok münasebetsiz olacaktı.

“Berrakbey Kholin, Harap Ovalar’ın çevresinde daha geniş bir kontrol alanına sahip olmanın mümkün olup olmadığını araştırıyor,” diye devam etti Kal. “Eğer siz gerçekten de saldırıya uğradıysanız, ben bunun ayrıntılarını öğrenmek isterim. ”

“Eğer saldırıya uğramışsak biz?” diye sordu Shallan. “Şüphe mi ediyorsun bizim sözümüzden sen?”

“Hayır...”

“Gücendi ben!” diye ilan etti Shallan kollarını kavuşturarak.

“Lafına dikkat etsen iyi olur,” dedi Tyn adama. “Majesteleri gücendirilmekten hoşlanmaz.”

“Ne kadar da şaşırtıcı,” dedi Kal. “Saldırı ne zaman oldu? Siz mi püskürttünüz? Kaç tane haydut vardı?”

Tyn ona ayrıntıları anlattı, bu da Shallan’a düşünme fırsatı vermişti. Eğer şartname ilerleyerek evliliğe dönüşecek olursa, Dalinar Kholin onun müstakbel kayınbabası olacaktı. Bu askerlerle bir kere daha karşılaşmayacağını umut etmesi gerekecekti.

Seni gerçekten de boğacağım, Tyn...

Askerlerin lideri saldırının ayrıntılarını sakin bir havayla dinledi. Pek sevimli bir adammış gibi görünmüyordu.

“Kayıplarınız için üzgünüm,” dedi Kal. “Ama şimdi kervanla Harap Ovalar’dan sadece bir buçuk gün uzaktasınız. Yolun geri kalan kısmında güvende olmanız gerekir.” “Merak ben,” dedi Shallan. “Bu hayvanlar, at onlar? Ancak koyugözlü sen. Bu... Kholin iyi güveniyor sana.”

“Ben görevimi yapıyorum,” dedi Kal onu inceleyerek. “Sizin halkınızın geri kalanı nerede? O kervan sanki hepsi de Vorin’miş gibi görünüyor. Bir de, siz bir Boynuzyiyenli için biraz zayıf görünüyorsunuz.”

“Sen prensesin endamına hakaret mi ediyorsun?” diye sordu Tyn dehşete düşerek.

Fırtınalar! Çok iyiydi. O lafıyla öfkespreni bile çıkarmayı başarmıştı.

Eh, devam etmekten başka yapacak bir şey yoktu.

“Gücendi ben!” diye bağırdı Shallan.

“Majestelerini yine gücendirdin!”

“Çok gücendi!”

“Özür dilesen iyi olacak."

“Yok özür!” diye ilan etti Shallan. “Çizmeler!”

Kal geriye doğru yaslanarak ikisine baktı, az önce denilen şeyin ne olduğunu çözümlemeye çalışıyordu. “Çizmeler mi?” diye sordu.

“Evet,” dedi Shallan. “Seviyorum senin çizmelerini ben. Özür diliyorsun çizmelerle sen.”

“Siz... Benim çizmelerimi mi istiyorsunuz?”

“Majestelerini duymadın mı?” diye sordu Tyn kollarını kavuşturarak. “Bu Dalinar Kholin’in ordusunun askerleri bu kadar saygısız mı?”

“Ben saygısız değilim,” dedi Kal. “Ama ona çizmelerimi vermem.”

“Hakaret sen!” diye ilan etti Shallan, öne doğru adım atıp parmağını ona doğru uzatarak. Fırtınababa, bu atlar dev gibiydi! “Söyleyeceğim dinleyen herkese ben! Diyeceğim ki gittiğim zaman, ‘Kholin çizmeler çalıcısı ve kadın iffet hırsızı!”

Kal ne diyeceğini şaşırdı. “İffet!”

“Evet,” dedi Shallan, sonra da Tyn’e doğru bir göz attı. “İffet? Değil, başka kelime. Külfet... Değil... Kıyafet. Kıyafet! Kadın kıyafet hırsızı! Oydu istediğim kelime benim.”

Asker yoldaşlarına bir göz attı, şaşkın görünüyordu. Lanet, diye düşündü Shallan. Güzelim kelime oyunları dağarcığı kıt olan adamların üzerinde boşa gidiyor.

"Değil önemli,” dedi Shallan elini havaya kaldırarak. “Bilecek herkes senin yanlış yaptığını bana. Beni çıplak bıraktı sen, burada yol ortasında. Soydu! Hakaret bu evime ve klanıma. Herkes bilecek Kholin’in...”

“Öf, dur, dur,” dedi Kal, aşağı doğru uzandı ve atın üzerinde otururken sakar bir şekilde ayağındaki çizmeyi çekerek çıkardı. Çorabının topuğunda bir delik vardı. “Fırtına kapası kadın,” diye mırıldandı. İlk çizmeyi Shallan’a doğru fırlattı, sonra da öbürünü çıkardı.

“Özrün kabul edildi,” dedi Tyn çizmeleri alarak.

“Cehennem adına, öyle olsa iyi olur,” dedi Kal. “Ben sizin hikâyenizi bildireceğim. Belki bu fırtına kapası yerde devriye gezdirebiliriz. Haydi gidiyoruz.” Döndü ve başka bir kelime etmeden onlardan ayrıldı, belki bir diğer Boynuzyiyen saldırısından korkuyordu.

Onlar duyma mesafesinden çıktıktan sonra, Shallan çizmelere baktı, sonra da kontrol edilemez bir şekilde gülmeye başladı. Etrafında neşesprenleri yükseldi, ayaklarından başlayıp, sanki bir rüzgârla savrulurmuş gibi başının üzerine kadar döne döne çıkan mavi yapraklara benziyorlardı. Shallan büyük bir gülümsemeyle onları izledi. Bunlar çok ender anlardı.

“Ah,” dedi Tyn bir gülümsemeyle. “İtiraz etmenin faydası yok. Bu eğlenceliydi.” “Seniyine de boğacağım," dedi Shallan. “Onunla oyun oynadığımızı biliyordu. Bu tarihte görülmüş bir kadının yaptığı en kötü Boynuzyiyenli taklidi olmalı."

“Aslına bakarsan epey iyiydi,” dedi Tyn. “Kelimelerini fazla abarttın ama şivenin kendisi tam isabetti. Konu o değildi gerçi.” Çizmeleri teslim etti.

“Konu neydi?” diye sordu Shallan kervana doğru geri yürümeye başlarlarken. "Beni rezil etmek mi?”

“Kısmen,” dedi Tyn.

“O iğnelemeydi.”

“Eğer sen bu işi yapmayı öğreneceksen, onun gibi durumlarda rahat olman gerekiyor,” dedi Tyn. “Başka birisi rolü yaparken utanamazsın. Oyunun ne kadar uçuk olursa, o kadar ciddi oynaman gerek. Daha iyi olmanın tek yolu pratik yapmak ve bunu seni yakalamaları gayet mümkün olan insanların önünde yapmaktır.”

“Sanırım öyle,” dedi Shallan.

“O çizmeler senin için fazla büyük,” diye belirtti Tyn. “Gerçi sen onları istediğin zaman herifin surat ifadesini çok sevdim. ‘Yok özür! Çizmeler!”

“Benim gerçekten de çizmelere ihtiyacım vardı," dedi Shallan. "Ben kayaların üzerinde çıplak ayakla ya da terliklerle yürümekten yoruldum. Biraz içleri doldurulduğu zaman bunlar uyacak.” Çizmeleri kaldırdı. Epey bir büyüklerdi. “Ee, belki.” Geriye doğru baktı. “Umarım çizmeleri olmadığı için ona bir şey olmaz. Ya geri dönerken haydutlarla dövüşmek zorunda kalırsa?”

Tyn gözlerini devirdi. “Kızım, bir ara senin şu iyi kalpliliğin hakkında da konuşmamız gerekecek.”

“İyi olmak kötü bir şey değil.”

“Sen bir dolandırıcı olmak için çalışıyorsun,” dedi Tyn. “Şimdilik kervana geri dönelim. Seninle bir Boynuzyiyenli şivesinin incelikleri hakkında konuşmak istiyorum. Sen o kızıl saçlarınla, büyük olasılıkla onu kullanmak için öbürlerinden daha çok fırsat bulacaksın.”

Sanatformu görüşümüzün çok ötesindeki renkler için

Özlediğimiz ulu şarkılar için.

Yaratımsprenlerini çekmek gerek;

Öğrenene kadar bu şarkılar yeterli olsa gerek-

-Dinleyici Islah Şarkısı, 279. Kıta

Torol Sadeas gözlerini kapattı ve Oathbringer’ı omzuna dayadı, Parshendi kanının tatlı, küflü kokusunu içine çekiyordu. Savaşın Heyecan’ı içinde kabarıyordu, kutsal ve güzel bir güçtü.

Kendi kanı kulaklarında o kadar yüksek sesle gürüldüyordu ki neredeyse savaş meydanının bağırışlarını ve acı çığlıklarını bile duyamıyordu. Bir an için sadece Heyecan’ın leziz ışıltısının farkına vardı, bir saatini böylesi bir sevinç uyandıran tek şeyde harcamanın getirdiği çarpıcı coşkunun tadını çıkardı; hayatı için mücadele etmek, ve kendisinden zayıf düşmanlarınkini ellerinden almak.

Soldu. Her zaman olduğu gibi, Heyecan, savaş bittikten sonra kısa bir süre daha etkisini sürdürüyordu. Parshendiler üzerine yaptıkları bu akınlar sırasında gittikçe daha da az tatlı hâle gelmişti, büyük olasılıkla da içten içe bu çarpışmanın aslında anlamsız olduğunu bildiği için. Bunlar onu germiyor, nihai fetih hedeflerine doğru daha fazla yaklaştırmıyordu. Elçiler’in unuttuğu bir diyardaki kremle kaplı vahşileri katletmenin lezzeti gerçekten de kaçmıştı.

İçini çekerek Kılıç’ını indirdi, gözlerini açtı. Amaram savaş meydanı boyunca yürüyerek yaklaşıyor, insan ve Parshendi cesetlerinin üzerinden atlıyordu. Onun Parezırhı dirseklerine kadar mor kanlara bulanmıştı ve bir zırhlı eldiveninde ışıldayan bir mücevherkalp taşıyordu. Bir Parshendi cesedini kenara tekmeledi ve Sadeas’a katıldı, kendi şeref muhafızları yüceprensininkilere katılmak üzere açılıyorlardı. Sadeas onların ne kadar etkili bir şekilde hareket ettiklerine bozulmak için bir an harcadı, özellikle de kendi askerleriyle kıyaslandıkları zaman.

Amaram miğferini çıkardı ve mücevherkalbi kaldırdı, havaya atıp tutuyordu. “Bu-günki manevranın başarısız olduğunu siz de fark etmişsinizdir?”

"Başarısız mı?” dedi Sadeas yüz plakasını kaldırırken. Askerleri, yakınlarda diğerleri geri çekildiği zaman platodan kaçmayı başaramayan elli Parshendilik bir grubu katlediyorlardı. “Ben işlerin oldukça iyi gittiğini düşünüyorum.”

Amaram eliyle işaret etti. Batılarında, savaş kampları yönünde, bir leke belirmişti. Sancaklar bu plato saldırısına gelmiş olmaları gereken iki yüceprens Hatham ve Roion’un birlikte yaklaşmakta olduğuna işaret ediyordu. Onlar da Dalinar’ınki gibi köprüler kullanıyordu, hantal, geride bırakması kolay olan şeylerdi. Sadeas’ın tercih ettiği köprü ekiplerinin avantajlarından bir tanesi de, işlevlerini yerine getirmek için çok az eğitime ihtiyaç duymalarıydı. Eğer Dalinar Oathbringer’ı Sadeas’ın köprücü-leri için değiş tokuş etme numarasını onu yavaşlatacağını düşünerek yapmışsa, bir aptal olduğu kanıtlanmıştı.

“Bizim buraya gelmemiz, mücevherkalbi ele geçirmemiz ve diğerleri yetişmeden önce geri dönmemiz gerekiyordu,” dedi Amaram. Ondan sonra bugün sıranın sizde olmadığını fark etmediğinizi iddia edebilirdiniz. Diğer iki ordunun da gelmesi bu bahaneni ortadan kaldırıyor.”

“Sen beni yanlış anlamışsın,” dedi Sadeas. “Bahane bulmanın hâlâ umurumda olduğunu varsayıyorsun.” Son Parshendi de öfkeli çığlıklar ile öldü, Sadeas bununla gurur duyuyordu. Diğer yüceprensler meydandaki Parshendi savaşçılarının hiçbir zaman teslim olmadığını söylüyordu ama Sadeas onların bunu bir kere denediklerini görmüştü, uzun zaman önce, savaşın ilk yılında. Onlar silahlarını bırakmışlardı. Sadeas onların hepsini bizzat katletmiş, Pareçekici ve Zırh ile yakınlardaki bir platodan izleyen geri çekilmiş yoldaşlarının gözlerinin önünde öldürmüştü.

Bir daha asla hiçbir Parshendi onun ya da askerlerinin bir savaşı düzgün şekilde bitirme hakkına itiraz etmemişti. Sadeas öncü kolun toplanması ve ordunun geri kalanı yaralarını yalarken ona savaş kamplarına kadar eşlik etmesi için elini salladı. Amaram da ona katıldı, bir köprünün üzerinden geçerek yerde yatmış, daha üstün adamlar ölürken boş boş uyuyan köprücüleri arkalarında bıraktılar.

“Savaş meydanında size katılmak görev borcum, Ekselansları,” dedi Amaram yürürlerken. “Ama buradaki hareketlerimizi onaylamadığımı bilmenizi istiyorum. Bizim kral ve Dalinar ile olan ayrılıklarımızı kapatmamız gerekiyor, onları daha da fazla tahrik etmemiz değil.”

Sadeas burun kıvırdı. “Bana o asil laflarını satma. Başkaları üzerinde iyi işliyor olabilir ama ben senin aslında nasıl insafsız bir puşt olduğunu biliyorum.”

Amaram çenesini sıktı, gözleri ilerideydi. Atlarına ulaştıkları zaman uzanarak elini Sadeas’ın koluna koydu. “Torol,” dedi alçak sesle. “Bu dünyada sizin didişmelerinizden çok daha büyük şeyler var. Elbette ki, benim hakkımda haklısın. Diğer herkesin ötesinde seninle dürüstçe konuşabilmek için bunu itiraf ettiğimi de aklının bir köşesine koy... Alethkar’ın gelecek için güçlü olması gerekiyor.”

Sadeas, seyisin yerleştirdiği binici bloğunun üzerine tırmandı. Parezırhı içindeyken bir ata binmek, eğer düzgün şekilde yapılmazsa hayvan için tehlikeli olabilirdi. Dahası, bir seferinde tam o eyerin üzerine çıkmak için ayağını bastığı zaman üzengisi kopmuştu. Kıç üstü yere düşmüştü.

“Alethkar’ın gerçekten de güçlü olması gerekiyor,” dedi Sadeas zırhlı bir elini uzatarak. “O yüzden ben de bunu kol gücü ve kan bedeliyle gerçekleştireceğim.” Amaram gönülsüz bir şekilde mücevherkalbi verdi ve Sadeas da onu kavradı, diğer eliyle dizginlerini tutuyordu.

“Sen hiç endişe ediyor musun?” diye sordu Amaram. “Yaptığın şeyler hakkında? Bizim yapmak zorunda olduğumuz şeyler hakkında?” Başıyla köprülerin üzerinden yaralı askerleri taşımakta olan bir grup hekime doğru işaret etti.

“Endişe mi?” dedi Sadeas. “Neden endişelenecekmişim? Bu sefillere değerli bir şeyler için savaşta ölme fırsatı veriyor.”

“Senin son zamanlarda böyle şeyleri sık sık söylediğini fark ettim,” dedi Amaram. “Eskiden böyle değildin.”

“Ben dünyayı olduğu gibi kabul etmeyi öğrendim Amaram,” dedi Sadeas atını çevirerek. “Bu çok az kişinin yapmaya gönüllü olduğu bir şey. Onlar tökezleyerek gidiyor, umut ederek, rüya görerek, rol yaparak. Bu hayatta ki tek bir fırtına kapası şeyi bile değiştirmez. Dünyanın gözlerinin içine bakmak gerek, bütün pis vahşetiyle birlikte. Sapkınlıklarını kabul etmen gerek. Onlarla birlikte yaşaman gerek. Anlamı olan herhangi bir şeyler başarmanın tek yolu bu.”

Dizlerinin bir dürtüşüyle Sadeas atını ilerletmeye başladı, şu an için Amaram’ı geride bırakmıştı.

O sadık kalacaktı. Sadeas ve Amaram arasında bir anlayış vardı. Amaram’ın şimdi bir Paredar olması bile bunu değiştirmezdi.

Sadeas ve öncü kolu Hatham’ın ordusuna yaklaşırken, yalanlardaki bir platonun üzerinde izlemekte olan bir grup Parshendiyi fark etti. Gözcüleri fazla cesur davranıyordu. Onları kovalamaları için bir grup okçu gönderdi, sonra da Hatham'ın ordusunun önündeki ışıltılı bir Parezırhı giymiş şekle doğru at sürdü; yüceprensin kendisi bir Ryshadium’a biniyordu. Hay Cehennem. O hayvanlar bütün diğer at cinslerinden üstündü. Onlardan bir tanesini nasıl buluyordun?

“Sadeas?” diye seslendi Hatham ona. “Sen burada ne yaptın?”

Kısa bir anlık düşünceden sonra, Sadeas kolunu yukarı kaldırdı ve müceverkalbi onları ayıran plato boyunca fırlattı. Hatham’ın yakınlarında taşlara çarptı ve sıçrayarak yuvarlandı, hafifçe parlıyordu.

“Canım sıkılmıştı,” diye bağırarak karşılık verdi Sadeas. “Sizi biraz zahmetten kurtarayım dedim.”

Sonra, Sadeas başka soruları görmezden gelerek yoluna devam etti. Bugün Adolin Kholin’in bir düellosu vardı ve Sadeas, olur da oğlan kendisini bir kere daha rezil eder diye, bunu kaçırmamaya karar vermişti.

♦

♦ ♦

Birkaç saat sonra, Sadeas düello arenasındaki yerine oturdu, boynundaki fuları çekiştiriyordu. Çekilmez şeylerdi; modaya uygundu, ama çekilmezdi. Gizli gizli Dalinar gibi basit bir üniforma giyerek dolaşabilmeyi arzu ettiğini tek bir kişiye bile itiraf etmezdi, İalai’ye bile.

Bunu asla yapamazdı elbette ki. Bu sadece onun Kurallar’a ve kralın otoritesine boyun eğiyormuş gibi görünmesine neden olacağı için değil, bugünler için askerî üniformanın aslında yanlış üniforma olması yüzündendi. Şu anda Alethkar için yaptıkları savaşlar, kılıç ve kalkanla yapılmıyordu.

Oynayacak bir rolün olduğu zaman, buna uygun olarak giyinmek önemliydi. Dalinar’ın askerî kıyafetleri onun kaybolmuş olduğunun, hangi oyunu oynadığının bilincinde olmadığının kanıtıydı.

Sadeas fısıltılar arenayı bir kâsedeki su gibi doldururken beklemek için arkasına yaslandı. Bugün katılım çok yüksekti. Adolin’in önceki düellodaki gösterisi dikkatleri çekmişti ve yüksek sosyete için yeni olan her şey enteresandı. Her ne kadar bu çukurdan bozma arenanın taş tribünlerine yerleştirilmiş basit bir sandalye olsa da, Sadeas’ın koltuğunun etrafında ona fazladan yer ve mahremiyet sağlamak için açılmış olan bir alan vardı.

Parezırhı olmadığı zaman vücudunun verdiği histen nefret ediyordu ve görünüşünden ise daha da fazla nefret ediyordu. Bir zamanlar, yürüdüğü zaman başları çevirirdi. Gücü odayı doldururdu; herkes ona bakardı ve pek çoğu da onu gördükleri zaman şehvet duyardı. Onun gücüne sahip olmak için, onun yerinde olmak için şehvet duyarlardı.

Bunu kaybediyordu. Ha, hâlâ güçlüydü, belki daha bile fazla. Ama gözlerdeki bakışlar değişmişti. Ve gençliğinin kaybına karşı tepki verme yöntemleri onun alıngan görünmesine neden oluyordu.

Sadeas ölüyordu, adım adım. Her adam gibi, doğru, ama Sadeas o ölümün tepesinde yükselmekte olduğunu hissedebiliyordu. Daha onlarca yıl uzaktaydı, diye umuyordu elbette, ama uzun bir gölge düşürüyordu, çok uzun. Ölümsüzlüğe giden tek yol fetihten geçiyordu.

Hışırdayan kumaşlar İalai’nin yanındaki koltuğa yerleştiğini ilan etti. Sadeas aklı başka yerde uzandı ve elini onun sırtının aşağısına koydu ve o sevdiği yerden kaşıdı. Onun adı simetrikti. Ebeveynlerinin küçük bir günahkârlığı, bazı insanlar çocuklarının böyle bir kutsallığı olduğunu ima etmeye cüret ederdi. Sadeas böylelerini severdi. Gerçekten de, onun hakkında Sadeas’ın ilgisini ilk başta çekmiş olan şey bu olmuştu.

“Mmmm,” dedi karısı bir iç çekmeyle. “Çok güzel. Görüyorum ki düello daha başlamamış.”

“Sanırım sadece saniyeler kalmış.”

“İyi. Ben beklemeye katlanamam. Bugün ele geçirdiğin mücevherkalbi bağışlamışsın diye duydum.”

“Hatham’ın ayağının dibine fırlattım ve çekip gittim, sanki hiç umurumda değilmiş gibi.”

“Kurnazca. Bir seçenek olarak bunu ben de düşünmüş olmalıydım. Sen Dalinar’ın bizim sadece açgözlülük yüzünden ona direndiğimiz yönündeki iddiasını zayıflatacaksın.”

Aşağıda, Adolin en sonunda meydana çıktı, mavi Parezırhı’nı giyiyordu. Açıkgözlerin bazıları kibarca alkışladı. Karşı tarafta, Eranniv de kendi hazırlık odasından çıktı; onun parlatılmış Zırh’ı, koyu bir siyaha boyamış olduğu göğüs plakasının dışında kendi doğal rengindeydi.

Sadeas gözlerini kıstı, hâlâ İalai’nin sırtını kaşıyordu. “Bu düellonun hiç olmaması gerekiyordu,” dedi. “Herkesin onun meydan okumalarını fazla korkmuş ya da fazla kibirli oldukları için reddetmeleri gerekiyordu.”

“Salaklar,” dedi Ialai hafifçe. “Yapmaları gereken şeyi biliyorlar Torol, doğru imaları ve vaatleri verdim. Ama yine de, her biri gizli gizli Adolin’i deviren adam olmayı istiyor. Düellocular özellikle güvenilir bir güruh değil. Onlar atılgan, aceleci ve nam kazanmak ve hava atmaya fazlasıyla meraklı. ”

“Babasının planının işe yaramasına izin verilemez,” dedi Sadeas.

“Yaramayacak.”

Sadeas Dalinar’m yerleşmiş olduğu yere bir göz attı. Sadeas’ın kendi yeri ondan çok uzak değildi, bağırma mesafesindeydi. Dalinar ona bakmıyordu.

"Bu krallığı ben inşa ettim,” dedi Sadeas hafifçe. “Onun ne kadar kırılgan olduğunu ben biliyorum İalai. Bunu devirmek o kadar da zor olmamalı.” Düzgün bir şekilde en baştan inşa etmenin tek yolu bu olacaktı. Bir silahı yeniden dövmek gibiydi. Yenisini yaratmadan önce eskisinin kalıntılarını eritirdin.

Aşağıda düello başladı, Adolin kumlar boyunca uzun adımlarla Gavilar’ın kötücül tasarımlı eski Kılıç’ım kullanmakta olan Eranniv’e doğru yürüdü. Adolin fazla hızla saldırdı. Oğlan o kadar mı hevesliydi?

Kalabalığın içindeki açıkgözler sessizleşti ve koyugözler de bağırdı, geçen seferki gibi bir gösteri istiyorlardı. Ancak bu seferki bir güreş maçına dönüşmedi. İkili deneme darbeleri indirdi ve omzuna bir darbe almış olan Adolin geriye çekildi.

Dikkatsiz, diye düşündü Sadeas.

“En sonunda iki hafta önce kralın odalarında çıkan o rahatsızlığın ne olduğunu öğrendim,” diye belirtti İalai.

Sadeas gülümsedi, gözleri hâlâ maçtaydı. “Elbette öğrendin.”

“Suikast girişimi,” dedi. “Birileri onu yüz ayak aşağıdaki kayalara düşürmek için kralın balkonuna acemi bir sabotaj denemesinde bulunmuş. Duyduğum kadarıyla, neredeyse işe de yarıyormuş.”

"Eğer onu neredeyse öldürecekmişse, o zaman o kadar da acemi değil demektir.”

“Kusura bakma da Torol, neredeyse suikastta büyük bir ayrım.”

Doğru.

Sadeas duygularını yokladı, Elhokar’ın ölümden döndüğünü duyduğu için herhangi bir şey hissedip hissetmediğini araştırdı. Hafif bir hayal kırıklığı dışında hiçbir şey bulamadı. Oğlanı severdi ama Alethkar’ı yeniden inşa etmek için eski iktidarın bütün izlerinin ortadan kaldırılması gerekiyordu. Elhokar’ın da ölmesi gerekecekti. Tercihen sessiz bir şekilde, Dalinar’ın hesabı görüldükten sonra. Sadeas Gavilar’a duyduğu saygıdan dolayı, oğlanın boğazını kendi eliyle kesmesinin gerekeceğini tahmin ediyordu.

“Suikastçıları kim kiralamıştır diye düşünüyorsun?” diye sordu Sadeas, muhafızlarının koltuklarının etrafında bırakmış oldukları boşluk sayesinde kimsenin duymasından endişe etmesine gerek olmayacak kadar alçak sesle konuşuyordu.

"Söylemesi zor,” diye cevap verdi İalai kenara kayıp, biraz da dönerek Sadeas’a sırtının başka bir yerini kaşıtmaya başlarken. “Ruthar ya da Aladar olmaz.”

İkisi de Sadeas’ın avcunun içindeydiler. Aladar biraz gönülsüzlükle, Ruthar hevesle. Roion fazlasıyla korkaktı, diğerleri fazlasıyla dikkatliydi. Başka kim yapmış olabilirdi?

“Thanadal,” diye tahmin etti Sadeas.

“En olası olan o. Ama ben neler keşfedebileceğime bakarım.”

“Kralın zırhıyla oynayanların aynıları olabilir,” dedi Sadeas. “Belki de ben otoritemi kullanacak olursam daha fazla şey bulabiliriz.”

Sadeas İstihbarat Yüceprensi’ydi; bu geçmiş yüzyıllardaki krallıktaki görevleri yüceprensler arasında paylaştıran eski tanımlardan biriydi. Teknik olarak Sadeas’a soruşturmalar ve kolluk kuvvetleri üzerinde otorite veriyordu.

“Belki,” dedi İalai tereddütlü bir şekilde.

“Ama?”

İalai başını salladı, aşağıdaki düellocuların bir diğer saldırısını izliyordu. Bu seferki alışveriş Adolin’i, bazı koyugözlerin yuhalamalarıyla birlikte, bir eldiveninden Fırtınaışığı sızdırır hâlde bırakmıştı. Bu insanların içeri girmesine bile ne diye izin veriliyordu ki? Elhokar koltukları düşük mertebelilere ayırdığı için maçı izleyemeyen açıkgözler vardı.

“Dalinar bizim seni İstihbarat Yüceprensi yaptırma manevramıza karşılık vermişti,” dedi İalai. “O kendisini Savaş Yüceprensi yaptırmak için emsal olarak kullandı. Ve bu nedenle de şimdi, senin İstihbarat Yüceprensi konumunun haklarını kullanarak attığın her adım, onun da savaş üzerindeki otoritesini kuvvetlendirir.”

Sadeas başını sallayarak onayladı. “O zaman bir planın var mı?”

“Daha tam değil,” dedi İalai. “Ama bir tane oluşturuyorum. Sen onun nasıl kampların dışında devriye gezdirmeye başladığını fark ettin mi? Ve Dış Pazar’da? Bunun senin görevin olması mı gerekmiyor mu?”

"Hayır, bu Ticaret Yüceprensi’nin işi, onu da kral atamadı. Ama benim on kampın da kolluk kuvvetleri üzerinde otoritem olması ve yargıçlar ile hâkimler atamam gerekiyor. Kralın hayatına kastedildiği anda onun beni de haberdar etmesi gerekiyordu. Ama etmedi.” Sadeas bir an için bu düşünceye odaklandı, elini İalai’nin sırtından çekerek onun dik oturmasına izin verdi.

“Burada bizim faydalanabileceğimiz bir zayıflık var,” dedi Sadeas. “Dalinar her zaman otoriteyi teslim etmekte sorun yaşamıştır. O hiçbir zaman kimsenin işlerini yapacaklarına güvenmiyor. Gelmesi gerektiği hâlde bana gelmedi. Bu onun krallığın bütün parçalarının birlikte çalışması gerektiği yönündeki iddiasını zayıflatıyor. Bu onun zırhındaki bir çatlak. Oraya bir bıçak saplayabilir misin?”

İalai başını sallayarak onayladı. Muhbirlerim ortaya sorular atmaları için kullanacaktı: Neden, eğer Dalinar daha iyi bir Alethkar oluşturmaya çalışıyorsa, hiçbir gücü elinden bırakmaya gönüllü olmuyordu? Neden Sadeas’ı da kralın korunmasına dâhil etmemişti? Neden kapılarını Sadeas’ın yargıçlarına açmıyordu?

“Protesto olarak İstihbarat Yüceprensi konumundan istifa etmelisin,” dedi İalai. “Hayır. Daha değil. Biz söylentiler Dalinar’ın içini kemirmeye başlayana, benim işimi yapmama izin vermesinin gerekli olduğuna karar verene kadar bekleyeceğiz. Ondan sonra, beni de davet etmeye çalışmasından hemen önce istifa edeceğim.”

Bu şekilde çatlaklar daha da genişletecekti, hem Dalinar’ın içindeki, hem de krallığın kendisindekileri.

Aşağıda Adolin’in maçı devam ediyordu. Hiç de bütün gücüyle uğraşıyormuş gibi görünmüyordu. Kendisini açıkta bırakmaya, darbeler almaya devam ediyordu. Yeteneği hakkında o kadar sık övünen oğlan bu muydu? O iyiydi, elbette, ama hiç o kadar da iyi görünmüyordu. Sadeas’ın oğlanı savaş meydanında Parshendilerle dövüşürken kendi gözleriyle gördüğü zaman olduğu kadar bile...

Numara yapıyordu.

Sadeas kendisini sırıtırken buldu. “Bak işte bu neredeyse kurnazca," dedi hafifçe.

“Ne?” diye sordu İalai.

“Adolin becerisinin altında dövüşüyor,” diye açıkladı Sadeas oğlan Eranniv’in miğferine zar zor bir darbe indirebilirken. “O gerçek becerisini göstermeye gönülsüz, çünkü bunun başkalarını korkutarak onunla düello yapmaktan alıkoymasından çekiniyor. Eğer bu dövüşü kazanmayı zar zor becerebiliyormuş gibi görünürse, başkaları da üzerine çullanmaya karar verebilir.”

îalai gözlerini kısarak dövüşü izledi. “Emin misin? Sadece kötü bir gününde olamaz mı?”

“Eminim," dedi Sadeas. Şimdi neye dikkat etmesi gerektiğini de bildiği için, bunu Adolin’in yaptığı her harekette okuyabiliyordu, Eranniv’i ona saldırması için nasıl kandırdığını, sonra da darbeleri zar zor savuşturduğunu. Adolin Kholin’in zekâsı, Sadeas’ın ona biçtiği değerden daha yüksekti.

Düelloculukta da daha iyiydi. Bir maçı kazanmak yetenek isterdi ama bütün maç boyunca geride olan senmişsin gibi göstermek gerçek ustalığı gerektirirdi. Dövüş devam ettikçe, kalabalık da kendini kaptırdı ve Adolin maçı iyice kıran kırana sürdürdü. Sadeas kendisinin gördüğü şeyi pek kimsenin görebileceğini sanmıyordu.

Adolin halsiz bir şekilde hareket ederek ve, her birisinin dikkatli bir şekilde Zırh’ın farklı parçalarına isabet etmesine izin verilmiş ama hiçbirisinin Zırh’ı kırarak onu gerçekten tehlikeye sokmasına neden olmayan bir düzine darbeden Işık akıtarak, sonunda “şanslı” bir darbeyle Eranniv’i devirmeyi başardığı zaman, kalabalık coşkuyla kükredi. Açıkgözler bile gösteriye kapılmış gibi görünüyordu.

Eranniv Adolin’in şansı hakkında bağırıp çağırarak bastı gitti ama Sadeas kendisini oldukça etkilenmiş olarak bulmuştu. Bu oğlan için bir gelecek olabilir, diye düşündü. En azından babasından daha fazla.

“Bir Pare daha kazandı,” dedi İalai memnuniyetsizlikle Adolin elini kaldırıp yürüyerek sahadan ayrılırken. “Ben çabalarımı ikiye katlayacağım ve bunun tekrar olmayacağından emin olacağım.”

Sadeas parmağını sandalyesinin koluna vuruyordu. “Senin düellocular hakkında dediğin şey neydi? Aceleciler mi demiştin? Atılgan?”

“Evet. Ve?”

“Adolin onların ikisi de, ve daha da fazlası,” dedi Sadeas hafifçe, düşünüyordu. “O yemlenebilir, iteklenebilir, öfkeye kapılması sağlanabilir. Onun da babası gibi tutkusu var ama bunu çok daha gevşek bir şekilde kontrol ediyor.”

Onu ta uçurumun kenarına kadar götürebilir, sonra da aşağı itebilir miyim? diye düşündü Sadeas.

“İnsanların onunla dövüşmesini engellemeyi bırak,” dedi. “Onunla dövüşmeleri için cesaret de verme. Geriye çekil. Ben bu işin nereye gideceğini görmek istiyorum.”

“Bu kulağa tehlikeli geliyor,” dedi İalai. “O oğlan bir silah Torol.”

“Doğru,” dedi Sadeas ayağa kalkarak. “Ama bir silah eğer kabzasını tutan sensen, seni nadiren keser.” Karısının ayağa kalkmasına yardım etti. “Ayrıca Ruthar’ın karısına, bir dahaki sefer kendi başıma bir mücevherkalp için yola çıkmaya karar verirsem, onun da benimle at sürebileceğini söyle. Ruthar hevesli. O bizim için faydalı olabilir.”

İalai başını sallayarak onayladı, çıkışa doğru yürüdü. Sadeas da onu takip etti ama tereddüt ederek Dalinar’a doğru bir bakış attı. Eğer o geçmişe saplanıp kalmış olmasaydı, işler nasıl olurdu? Eğer o da gerçek dünyayı hayal etmenin yerine görmeyi kabul etseydi?

Büyük olasılıkla sonunda onu yine de öldürürdün, diye itiraf etti Sadeas kendisine. Başka bir şey olurmuş gibi numara yapmaya çalışma.

Dürüst olmak en iyisiydi, en azından kendine karşı.

Uzaklarda sıcak topraklar olduğunu söylediler,

Yokelçiler şarkılarımıza girdiği zaman.

Beraberimizde evimize getirdik Ve o evler onların oldu,

Eninde sonunda, yavaş yavaş.

Ve yıllar boyunca bunun nasıl devam edeceğini söylediler.

-Dinleyici Tarihçeler Şarkısı, 12. kıta

Ani renk parlaması Shallan’ın nefesini kesti.

Açık olan gökyüzünde çakan şimşek gibi manzarayı rahatsız etti. Shallan kürelerini bıraktı, Tyn ona avcunda küre saklama antrenmanı yaptırıyordu, ve vagonun üstünde ayağa kalktı, hüreliyle oturağının sırtını kavrayarak destek almıştı. Evet, bu şüphe götürmezdi. Sıkıcı bir kahverengi ve yeşilden oluşmuş olan tuvalin üzerinde parlak kırmızı ve sarı vardı.

“Tyn,” dedi Shallan. “O ne?”

Diğer kadın vagonu sürüyor olması gerektiği gerçeğine rağmen ayaklarını uzatarak yayılmıştı. Gözlerinin üzerini geniş siperlikli beyaz bir şapkayla örtmüştü. Shallan güneşten korunmak için Bluth’un şapkasını giyiyordu, onun eşyalarının arasından almıştı.

Tyn şapkasını kaldırarak yan tarafa doğru döndü. “Hı?”

“İşte orada!” dedi Shallan. “Renk.”

Tyn gözlerini kıstı. “Ben bir şey görmüyorum.”

Kayafilizleri, kamışlar ve çimen tutamlarıyla kaplanmış tepelerle kıyaslandığı zaman o kadar canlı olan bu rengi nasıl seçemiyor olabilirdi? Shallan kadının dürbününü aldı ve daha yakından bakmak için kaldırdı. “Bitkiler,” dedi Shallan. “Orada taştan bir çıkıntı var, onlara doğuya karşı siper oluyor.”

“Ha, öyle mi?” dedi Tyn yerine yerleşip gözlerini kapatırken. “Bir kervan çadırı filan bir şeylerdir diye düşünmüştüm.”

“Tyn, bitkiler var.”

“Ee?”

“Tekdüze olan bir ekosistemin içinde değişkenlik gösteren bir bitki örtüsü!” diye haykırdı. "Gidiyoruz! Macob'a kervanı o yöne çevirmesini söylemeye gidiyorum.”

“Kızım sen acayipsin/’ dedi Tyn Shallan diğer vagonlara durmaları için bağırırken.

Macob yollarını uzatmaları için gönülsüzdü ama neyse ki Shallan’ın otoritesini kabul etti. Kervan Harap Ovalar’dan yaklaşık bir gün uzaklıktaydı. Acele etmemişlerdi. Shallan heyecanına hâkim olmak için zorlanıyordu. Buralarda, Buzdiyar’da o kadar çok şey tekdüze bir şekilde sıkıcıydı ki, çizecek yeni bir şeyler normal mantığın çok ötesinde heyecan vericiydi.

Kayalığa yaklaştılar, bir rüzgâr siperi oluşturmak için tam olarak doğru açıyla yerden yükselen kayadan bir şelfti. Bu oluşumların daha büyük olanlarına lait denirdi. Bir şehrin gelişebileceği korunaklı vadiler olurdu. Eh, bu hiç de o kadar büyük değildi ama yaşam onu yine de bulmuştu. Burada kısa boylu, kemik beyazı ağaçlardan bir tür koruluk yetişiyordu. Canlı kırmızı yaprakları vardı. Çok sayıdaki sarmaşık çeşidi kayalık duvarın üzerine asılmıştı ve zemin de kayafilizleriyle dolup taşıyordu. Bu yağmur olmadığı zaman bile açık kalan bir türdü, solucanlar gibi hareket ederek su arayan dil benzeri dokunaçlarının yanı sıra, içlerindeki ağır yapraklar yüzünden aşağı doğru sarkan filizleri vardı.

Mavi gökyüzünü yansıtan küçük bir havuz vardı, kayafilizlerini ve ağaçları besliyordu. Yaprakların gölgesi ise parlak yeşil bir yosuna sığınak sağlıyordu. Güzellik sıkıcı bir taşın içindeki yakut ve zümrüt damarları gibiydi.

Shallan vagonlar durduğu anda aşağı atladı. Otların arasındaki bir şeyleri korkutmuştu ve birkaç tane çok ufak, vahşi baltatazısı koşarak kaçıştılar. Shallan cinslerinden emin değildi, dürüst olmak gerekirse baltatazısı olup olmadıklarından bile emin değildi, o kadar hızlı hareket ediyorlardı ki.

Eh, bu büyük olasılıkla daha büyük herhangi bir şeyden endişe etmemem gerektiği anlamına geliyordur, diye düşündü minik laitin içine doğru yürürken. Aksırt gibi bir avcı olsa, daha küçük hayvanlan korkutup kaçırırdı.

Shallan bir gülümsemeyle yürüyordu. Neredeyse bir bahçe gibiydi, gerçi bitkilerin yetiştirilmiş değil vahşi oldukları belliydi. Filizlerini, dokunaçlarını ve yapraklarını geri çekerken hızlı hareket ediyor, Shallan’ın etrafında açılan bir boşluk bırakıyorlardı. Bir hapşırığı bastırdı ve koyu yeşil bir havuz bulana kadar ilerlemeye devam etti.

Burada bir kayanın üzerine battaniye serdi, sonra da çizim yapmak için oturdu. Kervandan başkaları da laitin içinde ya da kaya duvarın tepesinde gözcülük yapmak için hareket ediyorlardı.

Bitkiler rahatlarken Shallan muhteşem nemliliği içine çekti. Kayafilizi yaprakları dışarıya uzandı, çekingen filizler açılıyordu. Renklilik etrafında doğanın kızarması gibi kabardı. Fırtınababa! Güzel bitkilerin çeşitliliğini ne kadar özlemiş olduğunu fark etmemişti. Eskiz tahtasını açtı ve Güzellik Elçisi Shalash adına hızlı bir dua çizdi, Shallan’ın adının kökeniydi.

Birisi içlerinden geçerken bitkiler yine içeri çekildi. Gaz tökezleyerek bir grup kayafilizinin üzerinden geçti, sarmaşıklarına basmamaya çalışırken küfrediyordu.

Shallan’ın yanına geldi, sonra da yerdeki havuza bakarak tereddüt etti. “Fırtınalar!” dedi. “Onlar balık mı?"

“Yılanbalığı,” diye tahmin etti Shallan bir şeyler havuzun yeşil yüzeyini dalgalandırırken. “Parlak turuncu yılanbalıkları gibi görünüyor. Babamın süs bahçesinde de onun gibileri vardı.”

Yılanbalıklarından bir tanesinin savrulan kuyruğu yüzeyi aşarak üzerine sular saçana kadar Gaz daha iyi bir bakış atmak için aşağı doğru eğilmişti. Shallan gülerek, o yemyeşil derinliklerin içine bakan tek gözlü adamın bir Hatıra’sını aldı, dudakları büzülmüş, alnını siliyordu.

“Ne istemiştin Gaz?”

“Ee,” dedi Gaz, ayağını sürüyerek. “Merak ediyordum da...” Eskiz defterine doğru bir göz attı.

Shallan çizim tahtasında yeni bir sayfasını açtı. “Tabii. Glurv için yaptığım gibi olsun istiyorsun, sanırım?”

Gaz elinin içine öksürdü. “Evet. O harbiden güzel görünüyordu.”

Shallan gülümsedi, sonra çizmeye başladı.

"Poz vermem filan gerekiyor mu?” diye sordu Gaz.

“Olur," dedi Shallan, büyük ölçüde kendisi çizim yaparken onu meşgul etmek için. Gaz’ın üniformasını toparladı, göbeğini düzleştirdi, çenesi için inisiyatifini kullandı. Ancak değişikliğin büyük kısmı yüz ifadesiyle ilgiliydi. Başı yukarıda, uzaklara bakıyordu. Doğru yüz ifadesiyle o göz bandı asil, o yaralı yüzü bilge, o üniforması bir gurur simgesi hâline geliyordu. Arka plana o gece ateşlerin yanında kervandaki insanların, Gaz ve diğerlerine onları kurtardıkları için minnetle baktıkları zamanı hatırlatan ufak tefek ayrıntılar ekledi.

Kağıdı tahtasından çıkardı, sonra da Gaz’a doğru çevirdi. Gaz bunu hürmetkâr bir şekilde aldı, elini saçının içinden geçirdi. “Fırtınalar,” diye fısıldadı. “Gerçekten de böyle mi görünüyordum?”

"Evet,” dedi Shallan. Desen’in yakınlarında hafifçe titreştiğini hissedebiliyordu. Bir yalan... Ama ayrıca da bir gerçek. Bu kesinlikle Gaz’ın kurtardığı insanların onu gördükleri şekildi.

"Teşekkür ederim Berrakhanım,” dedi Gaz. “Ben... Teşekkür ederim.” Ash’in gözleri! Sanki neredeyse Gaz’ın gözü yaşaracak gibi görünüyordu.

“Dikkat et,” dedi Shallan. “Ve bu geceye kadar da katlama. Lekelenmesin diye vernikleyeceğim. ”

Gaz başını sallayarak onayladı ve gitti, uzaklaşırken bitkileri tekrar korkutuyordu. Bu Shallan’dan resmini isteyen adamların altıncısıydı. O da bu istekleri iyi karşılıyordu. Onlara ne olabileceklerini, ve de olmaları gerektiğini, hatırlatmak için ne gerekirse.

Ya sen Shallan? diye düşündü. Herkes senin bir şey olmanı istiyormuş gibi görünüyor. Jasnah, Tyn, baban... Sen ne olmak istiyorsun?

Eskiz defterinin sayfalarını geriye doğru çevirerek, kendisini yarım düzine farklı şekilde çizdiği sayfalan buldu. Bir âlim, bir sanatçı, bir sosyete leydisi. O hangisi olmak istiyordu?

Hepsi birden olabilir miydi?

Desen uğuldadı. Shallan yan tarafına bir göz atarak, yakınlardaki ağaçların arasında sinsi sinsi durmakta olan Vathah’yı fark etti. Uzun paralı asker lideri çizimler hakkında herhangi bir şey söylememişti ama Shallan onun küçümsemesini görebiliyordu.

“Bitkilerimi korkutmayı kes Vathah,” dedi Shallan.

“Macob gece için duracağımızı söylüyor,” diye cevap verdi Vathah, sonra da uzaklaşıp gitti.

"Sorun...” diye vızıldadı Desen. “Evet, sorun.”

“Biliyorum,” dedi Shallan yaprakların geri dönmelerini beklerken, sonra da çizdi. Ne yazık ki, her ne kadar tüccarlardan kalem ve vernik bulabilmiş olsa da, hiç renkli tebeşiri yoktu; yoksa daha iddialı bir şeyler deneyebilirdi. Yine de, bu güzel bir eskiz dizisi olacaktı. Bu eskiz defterinin geri kalanına kıyasla büyük bir değişiklikti.

Kaybettikleri hakkında özellikle düşünmedi.

Çizdi ve çizdi, küçük koruluğun basit huzurunun tadını çıkarıyordu. Yapraklar ve filizlerin arasında süzülen küçük yeşil noktacıklar olan hayatsprenleri de ona katıldı. Desen suyun üzerine çıktı ve, eğlendirici bir şekilde, yakınlardaki bir ağacın yapraklarını saymaya başladı. Shallan havuzun ve ağaçların yarım düzine resmini çizdi, daha sonraları bir kitaptan bunları öğrenebilmeyi umuyordu. Yaprakları ayrıntılı bir şekilde gösteren birkaç yakın çizim de yaptığından emin olduktan sonra, canı ne isterse onu çizmeye geçti.

Çizim yaparken hareket hâlindeki bir vagonda olmamak ne kadar da hoştu. Buradaki ortam tamamen kusursuzdu; çizim yapmak için yeteri kadar ışık vardı, sessiz ve huzurluydu, yaşamla çevreliydi...

Çizmiş olduğu şeyin ne olduğunu fark ederek durakladı: Okyanusun yakınındaki kayalık bir kıyı, arkasında yükselen belirgin tepeler vardı. Perspektif uzaktaydı; kayalık kıyıda, birkaç gölgeli siluet birbirlerinin sudan çıkmalarına yardım ediyordu. Shallan bir tanesinin Yalb olduğuna yemin edebilirdi.

Umutlu bir hayal. Shallan onların hayatta olmalarını o kadar çok istiyordu ki. Büyük olasılıkla gerçeği asla öğrenemeyecekti.

Sayfayı çevirdi ve içinden geleni çizdi. Bir bedenin üzerinde diz çökmüş bir kadın, sanki aşağıdaki kişinin suratına indirecekmiş gibi bir çekiç ile bir keskiyi kaldırmıştı. Kadının altındaki şekil katı, tahta gibiydi... Hatta belki de taştandı?

Shallan kalemini indirirken başını salladı ve çizimi inceledi. Bunu neden çizmişti ki? İlki mantıklıydı; o Yalb ve diğer denizciler hakkında endişeliydi. Ama bu garip tasviri çizmiş olması, Shallan’ın bilinçaltı hakkında neler söylüyordu?

Başım kaldırarak gölgelerin uzamış ve güneşin de ufka doğru alçalmakta olduğunu fark etti. Buna gülümsedi, sonra on adım bile uzağında olmayan birisini gördüğü zaman sıçradı.

“Tyn!” dedi Shallan eminelini göğsüne koyarak. “Fırtınababa! Korkuttun beni.”

Kadın ondan kaçınan bitkilerin arasından yaklaştı. “O çizimler güzel de, senin imza taklidi pratiği yaparak daha çok zaman harcaman gerektiğini düşünüyorum. Sen o işlerde doğal yeteneklisin ve bu başını belaya sokmaktan endişe etmene gerek ol-340 madan yapabileceğin türde bir şey.”

“Onun pratiğini yapıyorum,” dedi Shallan. “Ama sanatımın da pratiğini yapmam gerek. ”

“Sen o resimlere kendinden çok şey koyuyorsun, değil mi?”

“Kendimden değil, başkalarından koyuyorum,” dedi Shallan.

Tyn sırıtarak Shallan’ın taşına ulaştı. “Her zaman cevabın hazır. Bunu seviyorum. Harap Ovalar’a ulaştığımız zaman seni bazı arkadaşlarımla tanıştırmam gerek. Onlar seni iyice bir kirletecek.”

“Bu kulağa pek de hoş gelmiyor.”

“Saçmalık,” dedi Tyn sıçrayarak bir diğer kayanın kuru bir kısmına geçerken. “Sen hâlâ kendin olacaksın. Sadece esprilerin daha pis olacak.”

“Harika," dedi Shallan kızararak.

Kızarmasının Tyn’i güldürebileceğini düşünmüştü ama bunun yerine kadın düşünceli bir havaya büründü. “Sana gerçekliğin bir tadına baktırmanın bir yolunu bulmamız gerekecek Shallan.”

“Ya? Bugünlerde şurup şeklinde mi bulunuyor?”

“Hayır,” dedi Tyn. “Ağzın ortasına inen bir yumruk şeklinde bulunuyor. İyi kızları gözyaşları içinde bırakıyor, eğer sağ kurtulabilecek kadar şanslılarsa.”

“Sanırım sen de benim hayatımın kesintisiz çiçekler ve pastadan oluşmadığını göreceksin,” dedi Shallan.

“Eminim ki sen böyle düşünüyörsündür,” dedi Tyn. “Herkes öyle düşünür. Shallan, ben senden hoşlandım. Gerçekten de hoşlandım. Bence sende dağlar kadar potansiyel var. Ama senin hazırlanmakta olduğun meslek... Bu senin çok zor şeyler yapmanı gerektirecek. Ruhu söken, parçalara ayıran şeyler. Daha önce hiç karşılaşmadığın durumlarla karşılaşacaksın.”

“Beni neredeyse tanımıyorsun bile,” dedi Shallan. “Hiç böyle şeyler yapmadığımdan nasıl bu kadar emin olabiliyorsun?”

“Çünkü sen bozuk değilsin,” dedi Tyn, yüz ifadesi uzaklardaydı.

"Belki de rol yapıyorumdur. ”

“Kızım,” dedi Tyn. “Sen kahramanlara çevirmek için haydutların resimlerini çiziyorsun. Bir çizim tahtasıyla çiçeklerin arasında dans ediyorsun ve müstehcen bir şeylerin izinde bile yüzün kızarıyor. Sen hayatın ne kadar kötü olduğunu düşünmüş olursan ol, ayağını denk al. Daha da kötüsü olacak. Ve gerçekten de senin bunu kaldırıp kaldıramayacağından emin değilim.”

“Neden bana bunları söylüyorsun?" diye sordu Shallan.

“Çünkü bir günden biraz daha uzun bir süre sonra, biz Harap Ovalar’a ulaşacağız. Bu vazgeçmek için son şansın. ”

“Ben...”

Vardıkları zaman Tyn konusunda ne yapacaktı? Sadece ondan ders alabilmek için Tyn’in varsayımlarına ayak uydurduğunu itiraf mı edecekti? Onun tanıdıkları var, diye düşündü Shallan. Savaş kamplarında tanıması çok faydalı olabilecek olan insanlar.

Shallan aldatmacasına devam etmeli miydi? Bunu yapmayı istiyordu, gerçi bir parçası bunun sadece Tyn’den hoşlandığı ve kadına ona ders vermeyi kesmesi için bir

sebep vermeyi istemediği için olduğunu biliyordu. “Ben kararlıyım,” derken buldu Shallan kendisini. "Planıma devam edeceğim.”

Bir yalan.

Tyn içini çekti, ondan sonra da başını sallayarak onayladı. “Pekâlâ. Bana bu büyük dolabın ne olduğunu söylemeye hazır mısın?”

“Dalinar Kholin,” dedi Shallan. "Onun oğlu Jah Keved’den bir kadınla nişanlandı.”

Tyn bir kaşım kaldırdı. “Bak bu ilginç. Ve o kadın da gelmeyecek mi?”

“Onun beklediği zamanda değil,” dedi Shallan.

“Sen de ona mı benziyorsun?”

"Öyle de diyebilirsin."

Tyn gülümsedi. “İyi. Bana şantaj olacağını düşündürmüştün, ki o en zor iştir. Ama bu, işte bu senin gerçekten de altından kalkabileceğin bir işe benziyor. Etkilendim. Cesurca ama yapılabilir.”

“Sağ ol.”

“Ee, planın ne?” dedi Tyn.

“Ee, gidip kendimi Kholin’e tanıtacağım, oğlunun evlenecek olduğu kadının ben olduğuma işaret edeceğim, o da beni evine yerleştirecek."

“Öyle olmaz.”

“Olmaz mı?”

Tyn başını sertçe iki yana salladı. “Bu seni Kholin’e çok fazla borçlu yapar. Seni muhtaç durumda gösterir ve bu da senin saygı duyulma becerini baltalar. Senin burada yaptığın işe güzel yüz dolabı denir, zengin bir adamı kürelerinden kurtarma çalışmasıdır. O türden işler tamamen sunum ve görünüşe bağlı olur. Sen başka bir savaş kampındaki bir hana yerleşmek ve tamamen kendi kendine yetermiş gibi davranmak istiyorsun. Bir gizem havasını korumak. Oğlanın yakalaması için fazla kolay olma. Hangisi bu arada? Büyük oğul mu, küçük mü?”

“Adolin,” dedi Shallan.

“Hmmm... Bu Renarin’den iyi midir, kötü müdür emin değilim. Adolin Kholin’in çapkınlığı meşhur, o yüzden neden babasının onun evlendirmek isteyeceğini anlayabiliyorum. Ama onun dikkatini üzerinde tutmak zor olacak.”

“Öyle mi?” diye sordu Shallan gerçek bir endişe sızısı hissederek.

“Evet. O neredeyse bir düzine kere neredeyse nişanlanıyordu. Sanınm aslında bir kere nişanlanmıştı da. Benimle karşılaştığın iyi oldu. Ben doğru yaklaşımı bulmak için bunun üzerinde biraz düşüneceğim ama sen hiçbir şekilde Kholin’in misafirperverliğini kabul etmiyorsun. Eğer sen bir açıdan elde edilemez olmazsan, Adolin asla ilgi göstermeyecektir.”

“Bir şartnameye girmişken elde edilemez olmak zor olur.”

“Yine de önemli,” dedi Tyn bir parmağını kaldırarak. “Aşk numarası yapmak isteyen sensin. Onlar karışık ama nispeten güvenlidir. Biz bu işi kıvıracağız.”

Shallan başını sallayarak onayladı, ama içten içe endişeleri kabarmıştı. Nişana ne olacaktı? Artık ısrar etmek için Jasnah yoktu. O tahminen Dalgabağlama potansiyeli 342 yüzünden Shallan’ın kendi ailesine bağlanmasını istemişti. Shallan, Kholin evinin geri

kalanının adı sanı duyulmamış bir Veden kızın evlenerek aileye dâhil olması için o kadar ısrarcı olacaklarım hiç sanmıyordu.

Tyn ayağa kalkarken Shallan endişelerini bir kenara kaldırdı. Eğer nişan bozulacaksa bozulsundu. Onun Urithiru ve Yokelçiler konularında çok daha önemli endişeleri vardı. Gerçi Tyn ile ilgilenmenin bir yolunu bulması gerekiyordu, Kholin ailesini gerçekten dolandırmayı içermeyen bir yolunu. Dengede tutulacak bir diğer şey daha.

Garip bir şekilde, kendisini bu ihtimal karşısında heyecanlanmış olarak buldu ve yemek aramaya gitmeden önce son bir çizim daha yapmaya karar verdi.

Dumanformu gizlenmek ve kaçmak içindir halkların arasından.

Bir güç formu benzer spren dalgalarına.

Tekrar cüret edebilir miyiz hu forma dönüşmeye? Casuslara.

Tanrıların yarattı, bu formu korkumuz olan.

Yaratılmayamn dokunuşu, laneti taşıyan,

Gölgenin formu ve ölümün kıyısı- Yalanlara.

-Dinleyici Sırlar Şarkısı, 51. kıta

Kaladin yorgun, ıstırap çeken asker grubunu Köprü Dört’ün kışlasına getirdi ve, gizlice rica etmiş olduğu şekilde, adamları alkışlar ve tezahürat sesleriyle karşılandılar. Akşamın erken saatleriydi ve güvecin tanıdık kokusu Kaladin’in hayal edebildiği en cazip şeylerden birisiydi.

Kenara çekilerek kırk askerin yanından gümbürdeyen adımlarla geçmesine izin verdi. Onlar Köprü Dört un üyeleri değildi ama bu gece için öyleymiş gibi kabul edileceklerdi. Başları dikti, güveç kâselerini alırlarken yüzleri gülümsüyordu. Kaya bir tanesine devriyenin nasıl gittiğini sordu ve her ne kadar Kaladin askerin cevabını duyamasa da, Kayanın karşılığında attığı gürültülü kahkahayı kesinlikle duymuştu.

Kaladin gülümsedi, kollarını kavuşturarak sırtını kışlanın duvarına yasladı. Sonra kendisini gökyüzünü kontrol ederken buldu. Güneş daha tam olarak batmamıştı ama kararmakta olan gökyüzünde Taln’ın Yara İzi’nin etrafındaki yıldızlar belirmeye başlamıştı. Diğerlerinden çok daha parlak bir yıldız olan Gözyaşı ufkun hemen yukarısında asılı duruyordu, Reya’nın dökmüş olduğu söylenen tek gözyaşına ithafen bu isim takılmıştı. Yıldızların bazıları hareket ediyordu. Yıldızsprenleri, şaşırılacak bir şey değildi; ama bu akşamda garip bir şeyler varmış gibi geliyordu. Kaladin derince nefesini çekti. Hava boğucu muydu?

“Komutanım?”

Kaladin döndü. Bu köprücülerden bir tanesiydi, koyu renkli kısa saçları ve güçlü yüz hatları olan samimi bir adamdı. Güveç kazanının başındaki diğerlerine katılmamıştı. Kaladin onun adını çıkarmaya çalıştı...

“Pitt, değil mi?” dedi Kaladin.

“Evet komutanım,” diye cevap verdi adam. “Köprü On Yedi.”

“Ne istemiştin?”

“Ben sadece...” Adam Köprü Dört’ün üyelerinin gülmekte ve devriye grubuyla muhabbet etmekte olduğu ateş başına doğru bir göz attı. Yakınlarında bir yerlerde, birileri birkaç belirgin zırh takımını kışla duvarlarına asmıştı. Bunlar kabuk miğfer ve göğüslüklerdi, sıradan köprücü derilerine takılmışlardı. Bunların yerine şimdi kaliteli çelik miğferler ve göğüs zırhları gelmişti. Kaladin eski zırhları kimin astığını merak etti. Adamların bazılarının onları bulup getirdiğinden bile haberi yoktu; bunlar Leyten’in onlar için imal ettiği ve özgür kalmalarından önce uçurumların içinde gizlemiş oldukları fazladan zırhlardı.

“Komutanım, ben sadece özür dilemek istemiştim,” dedi Pitt.

"Ne için?”

“Köprücü olduğumuz zamanlarda.” Pitt bir elini başına kaldırdı. “Fırtınalar, bu başka bir hayatmış gibi geliyor. Ben o zamanlar düzgün düşünemiyordum. Her şey bulanık. Ama bizimkinin yerine sizin ekip gönderildiği zaman memnun olduğumu hatırlıyorum. Sizin başaramamanızı umduğumu hatırlıyorum, siz başınız dik yürümeye cüret ediyordunuz... Biz...”

"Sorun değil Pitt,” dedi Kaladin. "Bu senin suçun değildi. Sadeas'ı suçlayabilirsin.”

“Sanırım öyle.” Pitt’in yüzünde dalgın bir bakış belirdi. "O bizi çok fena dağıttı, değil mi komutanım?”

“Evet.”

“Ama insanlar tekrar toparlanabiliyormuş demek ki. Benim aklıma gelmezdi.” Pitt omzunun üzerinden geriye doğru baktı. “Benim de gidip bunu Köprü On Yedi’deki diğer çocuklarla yapmam gerekecek, değil mi?”

“Teft’in yardımıyla, evet, en azından umudumuz bu," dedi Kaladin. “Yapabileceğini düşünüyor musun?”

“Ben sadece sizmişim gibi yapacağım komutanım," dedi Pitt. Gülümsedi, sonra da ilerleyerek bir kâse güveç aldı ve diğerlerine katıldı.

Bu kırk asker kısa süre sonra hazır olacaklardı, kendi köprücü ekiplerinin çavuşları olmaya hazırlardı. Dönüşüm Kaladin’in umduğundan da çabuk gerçekleşmişti. Aferin sana Tefî, diye düşündü. Başardın.

Teft neredeydi bu arada? O da devriyeye onlarla beraber çıkmıştı ama şimdi ortadan kaybolmuştu. Kaladin omzunun üzerinden arkaya doğru baktı ama onu göremedi, belki de diğer köprü ekiplerinin bazılarını kontrol etmeye gitmişti. Kaya’nın ardent cüppesi giymiş sıska bir adamı kovalayarak uzaklaştırdığını gördü gerçi.

“O neydi?” diye sordu Kaladin yanından geçerken Boynuzyiyenli’yi yakalayarak.

“Bu adam,” dedi Kaya. “Devam ediyor durmaya burada eskiz defteriyle. İstiyor köprücülerin resmini çizmek. Ha! Çünkü meşhuruz biz, biliyorsun sen.”

Kaladin kaşlarım çattı. Bir ardent için garip hareketlerdi ama, öte yandan, ardentlerin hepsi bir dereceye kadar garipti. Kayanın güvecine geri dönmesine izin verdi ve yürüyerek ateşten uzaklaştı, huzurun tadını çıkarıyordu.

Burada kampta her şey ne kadar da sessizdi. Sanki nefesini tutuyormuş gibiydi. "Devriye işe yaramış gibi görünüyor,” dedi Sigzil yürüyerek Kaladin’in yanma gelirken. “O adamlar değişmişler.”

“Bir birim hâlinde yol teperek birkaç gün geçirmenin askerlere neler yapabileceği şaşırtıcıdır,” dedi Kaladin. “Teft’i gördün mü?”

“Hayır komutanım,” dedi Sigzil. Başıyla ateşe doğru işaret etti. "Biraz güveç almak isteyeceksiniz. Bu gece muhabbet etmek için fazla zamanımız olmayacak.” “Yücefırtına,” diye farkına vardı Kaladin. Öncekinden bu yana çok kısa zaman geçmiş gibi geliyordu ama yücefırtınalar her zaman düzenli gelmezdi, Kaladin’in düşündüğü şekilde değil. Fırtınabekçileri’nin onları önceden tahmin etmek için karmaşık matematikle uğraşmaları gerekirdi; Kaladin’in babası bunu bir hobi edinmişti.

Belki Kaladin’in de fark etmekte olduğu şey buydu. Birden bire yücefırtınalan önceden tahmin edebilir hâle mi gelmişti, sırf gece fazla... Bir şeymiş gibi geliyor diye?

Sadece hayal ediyorsun, diye düşündü Kaladin. Uzun süreli yürümek ve at sürmekten kaynaklanan yorgunluğunu üzerinden atarak, biraz güveç almak için ilerledi. Çabuk yemesi gerekecekti, fırtına sırasında Dalinar ve kralı koruyan adamlara katılmayı istiyordu.

Kaladin kâsesini doldururken devriyeden gelen askerler ona tezahürat yaptılar.

♦

♦ ♦

Shallan sarsılarak ilerleyen vagonda oturmuş, elini yanındaki oturağın üzerindeki kürenin üzerinden geçiriyor, avcuna saklayarak yerine bir diğerini koyuyordu.

Tyn bir kaşını kaldırdı. “Öbürünün çarptığını duydum.”

“Vay kuru ağlar!” dedi Shallan. “Ben kıvırdığımı düşünmüştüm.”

“Kuru ağlar mı?”

"Bu bir lanet,” dedi Shallan kızararak. “Denizcilerden duymuştum.”

“Shallan, bunun ne anlama geldiği hakkında en ufak bir fikrin bile var mı?”

“Ee... Balıkçılık için mi?” dedi Shallan. “Ağlan kurusun’dur belki? Hiç balık yaka-layamasınlar, aç kalsınlar filan?”

Tyn sırıttı. “Çocuğum, ben senin ahlakını bozmak için elimden gelenin en iyisini yapacağım. Ama o zamana kadar, denizci küfürlerini kullanmaktan kaçınman gerek. Lütfen.”

“Pekâlâ.” Shallan elini tekrar kürenin üzerinden geçirerek küreleri değiştirdi. “Tık yok! Duydun mu? Ya da, ee, duymadın mı? Ses çıkarmadı!”

“Güzel,” dedi Tyn bir tutam yosunsu bir tür madde çıkararak. Bunu parmaklarının arasında ovalamaya başladı ve Shallan yosundan duman yükselmekte olduğunu görebildiğini düşündü. “İyiye gidiyorsun. Ayrıca senin o çizim yeteneğini de kullanmanın bir yolunu bulmamız gerektiğini düşünüyorum.”

Shallan’m bunun nasıl işe yarayabileceği konusunda şimdiden birkaç fikir edinmişti. Eski firarilerin daha da fazlası ondan resim istemişlerdi.

“Şivelerin üzerinde çalışıyor musun?” diye sordu Tyn, yosunu ovalarken gözleri donuklaşıyordu.

“Gerçekten de çalışıyorum sayın hanımım,” dedi Shallan bir Thaylen şivesiyle. “Güzel. Bir kere daha fazla kaynağımız olduğu zaman sıra kostümlere de gelecek. Ben, kendi adıma, o elin açık olarak insanların içine çıkmak zorunda kaldığın zaman yüzünün alacağı şeklini görmekten çok keyif alacağım."

Shallan anında eminelini göğsüne dayadı. “Ne!”

“Seni zor şeyler hakkında uyarmıştım,” dedi Tyn sinsi bir şekilde gülümseyerek. “Marat’ın batısında neredeyse bütün kadınlar iki eli de açık gezerler. Eğer sen de oralara gidecek ve göze batmayacaksan, onların yaptıklarım yapabilmek zorunda kalacaksın.”

“Bu iffetsizlik!” dedi Shallan şiddetle kızararak.

“Bu alt tarafı bir el Shallan,” dedi Tyn. “Hay Cehennem, siz Vorinler amma da şekilcisiniz. O el de aynen öbür elin gibi görünüyor.”

“Kadınların pek çoğunun erkeklerinkinden çok daha belirgin olmayan göğüsleri var,” diye tersledi Shallan. “Bu bir erkeğin yapabileceği gibi, üzerine bir şey giymeden dışarı çıkmalarını haklı kılmıyor!”

“Aslında İri ve Reshi Adaları’nın bazılarında kadınların üstsüz gezmesi ender bir şey değildir. Oralar epey sıcak oluyor. Kimsenin de umurunda değil. Ben şahsen epey seviyorum.”

Shallan biri açık, biri örtülü iki elini de yüzüne kaldırarak kızarıklığını gizledi. “Sen bunu sadece bana sataşmak için yapıyorsun.”

“Evet,” dedi Tyn kıs kıs gülerek. “Öyle. Bütün bir firari çetesini dolandıran ve bizim kervanımıza el koyan kız bu mu?”

“Onları yapmak için çıplak olmam gerekmemişti.”

“İyi ki de gerekmemiş,” dedi Tyn. “Sen hâlâ tecrübeli ve görmüş geçirmiş olduğunu mu düşünüyorsun? Eminelini açmanın sadece lafı geçtiği zaman yüzün kızarıyor. Herhangi türden başarılı bir dolandırıcılık yapmanın sana ne kadar zor geleceğini görmüyor musun?”

Shallan derin bir nefes aldı. “Sanırım haklısın.”

“Elini açmak, yapmak zorunda kalacağın en zor şey de değil,” dedi Tyn uzaklara bakarak. “Ne hafif bir esintinin, ne de fırtınarüzgârının ölçüsüyle en zoru değil. Benim...”

“Ne?” diye sordu Shallan.

Tyn başını iki yana salladı. “Onu daha sonra konuşuruz. O savaş kamplarını görebiliyor musun?”

Shallan oturağında ayağa kalkarak gözlerini gölgeledi ve batıdaki batmakta olan güneşe doğru baktı. Kuzeylerinde bir pus görüyordu. Yüzlerce, hayır binlerce ateş gökyüzüne doğru karanlık sızdırıyordu. Nefesi boğazına takıldı. “Geldik.”

“Gece için durma emri ver,” dedi Tyn rahat duruşunu bozmayarak.

“Sadece birkaç saat uzaktaymış gibi görünüyor,” dedi Shallan. “Devam edebiliriz..."

“Ve gece çöktükten sonra varır, ondan sonra da her halükârda kamp kurmak zorunda kalırız,” dedi Tyn. “Sabahleyin canlı bir şekilde varmamız daha iyi. Bana güven.”

Shallan yerine oturarak kervan işçilerinden bir tanesine seslendi; kervanın yanında çıplak ayakla yürümekte olan bir gençti, nasırları dehşet verici olmalıydı. Onların arasından sadece kıdemli olanlar arabalarda gidiyordu.

“Tüccarbaşı Macob’a gece için burada durmaya ne diyeceğini sor,” dedi Shallan genç adama.

işçi başını sallayarak onayladı, sonra da koşarak önlere doğru ilerledi, hantal chulları geçip gidiyordu.

“Benim değerlendirmeme güvenmiyor musun?” diye sordu Tyn, sesi eğleniyor-muş gibiydi.

“Tüccarbaşı Macob ne yapacağının söylenmesinden hoşlanmıyor,” dedi Shallan. “Eğer durmak iyi bir hareketse, belki bunu o önerir. Bu daha iyi bir yönetim yolu gibi görünüyor.”

Tyn gözlerini kapattı, yüzü gökyüzüne doğru dönüktü. Bir elini hâlâ yukarıda tutuyor, dalgın dalgın parmaklarının arasındaki yosunu ovuyordu. “Bu gece senin için biraz bilgim olabilir.”

“Ne konuda?”

“Vatanın.” Tyn bir gözünü araladı. Her ne kadar duruşu tembel olsa da, o göz meraklıydı.

“İyi,” dedi Shallan ifadesizce. Evi ya da oradaki hayatı hakkında fazla bir şey söylememeye çalışıyordu; Tyn’e yolculuğu ya da geminin batmasından da bahsetmemişti. Shallan geçmişi hakkında ne kadar az şey söylerse, Tyn’in de yeni öğrencisi hakkındaki gerçeği fark etme ihtimali o kadar az olası olurdu.

Benim hakkımda sonuçlara varması kendi suçu, diye düşündü Shallan. Dahası, bana numara yapmayı öğreten de o. Ona yalan söylediğim için kendimi kötü hisset-memeliyim. O herkese yalan söylüyor.

Bunu düşünmek Shallan’ın irkilmesine neden oldu. Tyn haklıydı; Shallan gerçekten de saftı. O yalan söylediği için suçluluk hissetmeden edemiyordu, dolandırıcı olduğunu kendisi itiraf eden bir kadına bile!

“Senden daha fazlasını beklemiştim,” dedi Tyn gözünü kapatarak. “Düşünülürse.”

Bu Shallan’ı kışkırttı ve o da kendisini oturduğu yerde kıvranırken buldu. “Ne düşünülürse?” diye sordu en sonunda.

"Demek ki bilmiyorsun,” dedi Tyn. “Ben de öyle düşünmüştüm.”

“Bilmediğim pek çok şey var Tyn,” dedi Shallan çileden çıkarak. “Nasıl vagon yapıldığını bilmiyorum, İrialice konuşmayı bilmiyorum ve kesinlikle senin gıcıklık yapmana nasıl engel olunacağını da bilmiyorum. Üçünü birden çözmeye çalışmadığımdan da değil.”

Tyn gözleri kapalı gülümsedi. “Sizin Veden kralınız öldü.”

“Hanavanar mı? Ölmüş mü?” Shallan kralı bırak, yüceprensi bile hiç görmemişti. Monarşi çok uzaktaki bir şeydi. Bu durumun özellikle umurunda olan bir şey olmadığını fark etti . “O zaman oğlu mu tahta geçecek?”

“Geçecekti. Eğer o da ölmeseydi. Jah Keved’in yüceprenslerinin altı tanesiyle birlikte.”

Shallan’ın nefesi tutuldu.

“Diyorlar ki Beyazlı Suikastçı’ymış,” dedi Tyn hafifçe, gözleri hâlâ kapalıydı. “Altı yıl önce Alethi kralını öldüren Shin adam.”

Shallan şaşkınlığını bir kenara itti. Kardeşleri. Onlar iyi miydi? "Altı yüceprens. Hangileri?” Eğer bunu bilirse, Shallan kendi prensliğinin ne durumda olduğunu tahmin edebilirdi.

“Kesin olarak bilmiyorum,” dedi Tyn. “Jal Mala ve Evinor kesin, ve büyük olasılıkla Abrial da. Bazıları saldırı sırasında öldü, öbürleri ondan önce, gerçi haberler belirsiz. Bugünlerde Vedenar’dan herhangi bir konuda güvenilir bilgi almak zor.” "Valam. O hâlâ hayatta mı?” Bu Shallan’ın yüceprensiydi.

"O tahta çıkmak için savaşıyormuş, diyor raporlar. Bu gece habercilerim uzaka-lemle yazacaklar. Belki o zaman senin için bir şeylerim olur.”

Shallan arkasına yaslandı. Kral mı ölmüştü? Taht savaşı mı çıkmıştı? Fırtmababa! Shallan ailesi ve arazileri hakkında nasıl bilgi edinebilirdi? Onlar başkentin yakınında bile değillerdi ama eğer bütün ülke savaşa kapılmışsa, ücra bölgelere kadar bile ulaşabilirdi. Kardeşlerine ulaşmanın kolay bir yolu yoktu. Kendi uzakalemini Rüzgârın Keyfi'nin batışıyla kaybetmişti.

“Her türlü bilgiyi takdir ederim,” dedi Shallan. “Ne olursa olsun.”

“Göreceğiz. Rapor için gelebilirsin.”

Shallan bu bilgiyi hazmetmek için arkasına yaslandı. O bilmediğimden şüpheleniyordu ama şimdiye kadar bana söylemedi. Shallan Tyn’den hoşlanıyordu ama onun bilgi gizlemeyi meslek edinmiş olduğunu unutmaması gerekliydi. Tyn paylaşmadığı başka neleri biliyordu?

İlerilerinde, kervancı genç hareket eden vagon sırasının yanından yürüyerek geri geliyordu. Shallan’a ulaşırken döndü ve onun arabasının yanında yürümeye başladı. “Macob sormanızın akıllıca olduğunu söylüyor ve büyük olasılıkla burada kamp kurmamız gerek diyor. Savaş kamplarının hepsinin korunaklı sınırları var ve bizim geceleyin girmemize izin vermeleri olası değil. Dahası, o kamplara bu gecenin fırtınasından önce ulaşabileceğimizden de emin değil.”

Yan tarafta gözleri hâlâ kapalı olan Tyn sırıttı.

“O zaman kamp kuruyoruz,” dedi Shallan.

Sprenler bize ihanet etti, derinden hissedildi.

Zihinlerimiz dünyalarının içindeydi.

Bu Verdi bize formları, hatta daha da fazlasını

Talep ettiler en akıllı sprenlerin bazıları,

dediler devam edemeyiz insanlara ödünç verdiğimiz şeye,

Sandık fat biz özüz onlar et bu bedene.

-Dinleyici Sprenler Şarkısı, 9. kıta

Rüyasında Kaladin fırtınaydı.

Dünyayı kaplıyor, araziler boyunca akıyordu, temizleyici bir öfkeydi. Her şey önünde sürükleniyor, önünde kırılıyordu. Onun karanlığında dünya yeniden doğuyordu.

Şimşeklerle hayat dolu olarak süzüldü, nefesi ışıltılarıydı. Rüzgârın uluması sesi, gök gürültüsü kalbinin atışıydı. Eziyordu, yeniyordu, örtüyordu ve...

Ve bunu daha önce de yapmıştı.

Bir kapının altından sızan sular gibi Kaladin’in üzerine bir farkındalık çöktü. Evet. O bu rüyayı daha önce de görmüştü.

Zorlanarak arkasına döndü. Sonsuzluk kadar geniş bir yüz arkasında uzanıyordu, fırtınanın arkasındaki kuvvet, Fırtınababa’nın kendisi.

ŞEREFİN OĞLU, dedi kükreyen rüzgâr gibi bir ses.

“Bu gerçek!” diye bağırdı Kaladin fırtınanın içine doğru. O rüzgârın kendisiydi. Sprendi. Her nasılsa Kaladin konuşmayı başardı. “Sen gerçeksin!”

O SANA GÜVENİYOR.

“Syl mi?” diye seslendi Kaladin. “Evet, güveniyor.”

GÜVENMEMELİ.

“Onun bana gelmesini yasaklayan sen miydin? Sprenlere engel olan şey sen mi-350 sin?”

SEN ONU ÖLDÜRECEKSİN. O kadar derin, o kadar güçlü olan ses, sanki üzüntülü gibi geliyordu. Yaslı. ÇOCUĞUMU KATLEDECEKSİN VE CESEDİNİ GÜNAHKÂR İNSANLARA TERK EDECEKSİN.

“Etmeyeceğim1” diye bağırdı Kaladin.

ŞİMDİDEN BAŞLADIN BİLE.

Fırtına devam etti. Kaladin dünyayı yukarıdan gördü. Korunaklı limanlardaki gemiler şiddetli dalgaların üzerinde sarsılıyordu. Ordular vadilerin içinde toplanmış, çok sayıda tepe ve dağların olduğu bir yerde savaş için hazırlanıyorlardı. Engin bir göl onun gelişinin önünde kuruyordu, sular alttaki kayalardaki deliklerin içine çekiliyordu.

“Buna nasıl engel olabilirim?” diye hesap sordu Kaladin. "Onu nasıl koruyabilirim?”

SEN İNSANSIN. SEN İHANET EDECEKSİN.

“Hayır etmeyeceğim!”

DEĞİŞECEKSİN. İNSANLAR DEĞİŞİR. BÜTÜN İNSANLAR.

Kıta ne kadar da engindi. Kaladin’in anlayamadığı dillerde konuşan ne kadar çok insan vardı, herkes odalarında, mağaralarında, vadilerinde saklanıyordu.

AH, dedi Fırtınababa. DEMEK BÖYLE BİTECEK.

“Ne oldu?” diye bağırdı Kaladin rüzgârların içine doğru. “Ne değişti. Ben hissediyorum...”

O SENİN İÇİN GELİYOR, KÜÇÜK HAİN. ÜZGÜNÜM.

Kaladin’in önünde bir şey yükseldi. İkinci bir fırtına, bunun şimşekleri kırmızıydı, o kadar devasaydı ki kıta, dünyanın kendisi bile onunla kıyaslandığı zaman hiçbir şeydi. Her şey onun gölgesine gömüldü.

ÜZGÜNÜM, dedi Fırtınababa. O GELİYOR.

Kaladin uyandı, kalbi göğsünün içinde gümbür gümbür atıyordu.

Neredeyse sandalyesinden düşecekti. Neredeydi? Zirve’de, kralın toplantı salo-nundaydı. Kaladin bir an için oturmuştu ve...

Kızardı. Uyuyakalmıştı.

Yakınlarında Renarin'le konuşarak ayakta durmakta olan Adolin vardı. “Ben görüşmeden hiçbir şey çıkacağını düşünmüyorum ama babamın kabul etmesine memnun oldum. Parshendi habercinin gelmesinin ne kadar uzun sürdüğü düşünülürse, neredeyse olacağından umudumu kesmiştim. ”

“Orada karşılaştığın Parshendi’nin bir kadın olduğundan emin misin?” diye sordu Renarin. İki hafta önce Kılıç’ıyla bağ kurmayı bitirdiği ve artık onu elinde taşımak zorunda olmadığı için daha rahatmış gibi görünüyordu. “Kadın bir Paredar?”

“Parshendiler epey garipler,” dedi Adolin bir omuz silkmeyle. Kaladin’e doğru bir göz attı ve dudakları küçümsemeyle yukarı doğru kıvrıldı. “İş başında uyuyor musun, oğlum köprücü?”

Sızdıran kepenk yakınlarında sallanıyor, tahtanın altından su damlıyordu. Navani ve Dalinar yan odada olacaklardı.

Kral burada değildi.

"Majesteleri!” diye haykıran Kaladin fırlayarak ayağa kalktı.

"Tuvalette, oğlum,” dedi Adolin başıyla bir diğer kapıya doğru işaret ederek. “Bir yücefırtına sırasında uyuyabiliyorsun. Bu etkileyici. Neredeyse uyuklarken akıttığın salya miktarı kadar etkileyici.”

Laf yetiştirmeye vakit yoktu. O rüya... Kaladin balkon kapısına doğru döndü, hızla nefes alıyordu.

O geliyor...

Kaladin balkon kapısını çekerek açtı. Adolin bağırdı ve Renarin seslendi ama Kaladin onları duymazdan gelerek fırtınayla yüzleşti.

Rüzgâr hâlâ uluyordu ve yağmur taş balkonu kırılan sopalara benzer bir sesle dövüyordu. Ancak hiç şimşek yoktu ve rüzgâr da, şiddetli olsa bile, kayaları fırlatacak ya da duvarları devirecek kadar güçlü değildi. Yücefırtınanın asıl kısmı geçmişti.

Karanlık. Hiçliğin derinliklerinden gelen rüzgârlar onu yumrukluyordu. Sanki Cehennem’in, eski şarkılarda Braize diye bilinen Yıkım’ın yukansında duruyormuş gibi hissediyordu. İblislerin ve canavarların yurdunun. Tereddütlü bir şekilde dışarıya bir adım attı, hâlâ açık olan kapıdan gelen ışık ıslak balkona saçılıyordu. Parmaklığı, hâlâ güvenli olan bir kısmını, buldu ve soğuk parmaklarla bunu kavradı. Yağmur yanaklarını ısırıyor, üniformasından içeriye sızıyor, kumaşların içinden oyarak sıcak deriye ulaşmaya çalışıyordu.

“Sen deli misin?” diye hesap sordu Adolin kapının ağzından. Kaladin rüzgârın ve uzak gök gürültülerinin sesi yüzünden onu zar zor duyabiliyordu.

♦

♦ ♦

Desen, yağmur vagonun üzerine düşerken hafifçe uğulduyordu.

Shallan’ın köleleri bir araya sokulmuş, sızlanıyorlardı. Lanet sprenin sesini kese-bilmeyi diledi ama Desen ona tepki vermiyordu. En azından yücefırtına neredeyse bitmişti. Buradan uzaklaşmak ve Tyn’in yazıştığı kişilerin evi hakkında söyleyecek neleri olduğunu okumak istiyordu.

Desen’in uğultusu neredeyse sanki bir sızlanma sesi gibiydi. Shallan kaşlarını çattı ve öne doğru eğilerek ona yaklaştı. Bunlar anlaşılır kelimeler miydi?

“Kötü... Kötü... Çok kötü...”

♦

♦ ♦

Syl yücefırtınanın yoğun karanlığının içinden fırlayarak geldi, siyahlığın içinde ani bir ışık patlamasıydı. Önündeki demir parmaklığa konmadan önce şiddetle Kaladin’in etrafında döndü. Elbisesi genelde olduğundan daha uzun ve akışkanmış gibi görünüyordu. Yağmur onun şeklini bozmaksızın içinden geçip gidiyordu.

Syl gökyüzüne doğru baktı, sonra da başını sertçe omzundan geriye çevirdi. “Kaladin. Bir şey yanlış.”

“Biliyorum.”

Syl bir o yöne, bir bu yöne eğilerek kendi etrafında döndü. Küçük gözleri kocaman açıldı. “O geliyor.”

“Kim? Fırtına mı?”

“Nefret eden,” diye fısıldadı Syl. "İçerideki karanlık. Kaladin, o izliyor. Bir şeyler olmak üzere. Kötü bir şey.”

Kaladin sadece bir an için tereddüt etti, sonra da atılarak Adolin’i itip geçti ve odanın içine geri dönerek aydınlığa girdi. “Kralı getirin. Gidiyoruz. Hemen."

“Ne?” diye hesap sordu Adolin.

Kaladin savurarak Dalinar ve Navani'nin beklemekte olduğu küçük odanın kapısını açtı. Yüceprens bir kanepede oturmuştu, yüz ifadesi dalgındı, Navani elini tutuyordu. Kaladin’in beklediği şey bu değildi. Yüceprens korkmuş ya da delirmiş gibi görünmüyordu, sadece düşünceli gibiydi. Alçak sesle konuşuyordu.

Kaladin dondu. O fırtınalar sırasında bir şeyler görüyor.

“Ne yapıyorsun?” diye hesap sordu Navani. “Bu ne cüret!”

“Onu uyandırabilir misiniz?” diye sordu Kaladin odadan içeriye girerek. “Bu odadan, bu saraydan çıkmamız gerek.”

“Saçmalık.” Bu kralın sesiydi. Elhokar arkasından odaya girdi. “Sen ne geveliyorsun?”

“Burada güvende değilsiniz Majesteleri,” dedi Kaladin. “Sizi saraydan çıkarmamız ve savaş kampına götürmemiz gerekiyor.” Fırtınalar. Bu güvenli olur muydu? Hiç kimsenin beklemeyeceği bir yere mi gitmeleri gerekirdi?

Dışarıda fırtına gümbürdedi ama yağmur damlalarının sesi durgunlaşıyordu. Fırtına ölüyordu.

“Bu gülünç,” dedi Adolin kralın arkasından, ellerini havaya savurarak. “Bu savaş kamplarındaki en güvenli yer. Sen bizim ayrılmamızı mi istiyorsun? Kralı fırtınanın içine mi çıkaralım?”

“Yüceprensi uyandırmamız gerek,” dedi Kaladin Dalinar’a doğru uzanarak.

O bunu yaparken Dalinar kolunu yakaladı. “Yüceprens uyandı,” dedi Dalinar bakışları açılarak hangi uzak yere gitmişlerse oradan geri dönerken. “Ne oluyor burada?” “Köprücü oğlan bizim sarayı boşaltmamızı istiyor,” dedi Adolin.

“Asker?” diye sordu Dalinar.

“Burası güvenli değil komutanım.”

“Bunu sana düşündüren nedir?”

“içgüdü komutanım.”

Oda durgunlaştı. Dışarıda yağmur damlaları hafif bir çıtırtıya dönüşmüştü. Fırtınanın sonu gelmişti. “O zaman gidiyoruz,” dedi Dalinar ayağa kalkarak.

“Ne?” diye itiraz etti kral.

“Sen bu adamı muhafızlarının başına getirdin Elhokar,” dedi Dalinar. “Eğer o bizim konumumuzun güvenli olmadığım düşünüyorsa, onun dediğini yapmalıyız.”

O cümlede ima edilen bir şimdilik vardı ama bu Kaladin’in umurunda değildi. İterek kral ve Adolin’in yanından geçti, ana odayı aceleyle aşarak dışan çıkan kapıya geldi. Kalbi içinde çekiç gibi atıyordu, kasları gergindi. Sadece onun gözlerinde görünür olan Syl odanın içinde hummalı bir şekilde uçuşuyordu.

Kaladin kapıları savurarak açtı. Kapının ötesindeki koridorda nöbet tutmakta olan altı adam vardı, bir tanesi Kralın Muhafızlarından olan Ralinor adındaki bir adamın dışında hepsi köprücülerdi. “Gidiyoruz,” dedi Kaladin eliyle işaret ederek. “Beld ve Hobber, siz öncü birliksiniz. Binadan çıkan yolda keşfe çıkın; arka yol, aşağıdaki mutfakların içinden geçen, ve eğer olağandışı herhangi bir şey görürseniz bağırın. Moash, sen ve Ralinor arka muhafızlarsınız, ben, kral ve yüceprensi görüş alanınızdan çıkarana kadar bu odayı izleyin, sonra da takip edin. Mart ve Eth, siz ne olursa olsun kralın yanında kalacaksınız.”

Muhafızlar soru sormadan harekete geçtiler. Öncüler koşarak ilerlerken Kaladin krala geri döndü ve onu kolundan yakaladı, sonra da onu kapıya doğru sürükledi. Elhokar yüzünde afallamış bir ifadeyle ona izin verdi.

Diğer açıkgözler de onları takip etti. Köprücü kardeşler Mart ve Eth kralın iki yanında konum aldılar, Moash kapı ağzını tutuyordu. O mızrağını gergin bir şekilde kavramıştı, önce bir yöne, sonra da bir diğerine doğru çeviriyordu.

Kaladin kral ve ailesini koridor boyunca seçtiği yoldan hızla götürdü. Sol ve altlarında kalan sarayın resmî girişine doğru gitmek yerine sağa, sarayın derinliklerine doğru ilerleyeceklerdi. Aşağıya ve sağa giderek, mutfakların içinden geçecek ve açık havaya çıkacaklardı.

Koridorlar sessizdi. Herkes yücefırtına sırasında odalarına sığınırdı.

Dalinar grubun önünde Kaladin’e katıldı. “Buna tam olarak neyin sebep olduğunu duymayı isteyeceğim asker,” dedi. “Bir kere güvenli bir şekilde uzaklaştığımız zaman.”

Sprenim kriz geçiriyor, diye düşündü Kaladin onun koridor boyunca ileri geri uçuşmasını izlerken. Buna sebep olan şey o. Bunu nasıl açıklayacaktı? Bir rüzgârspreninin sözünü mü dinliyordu?

Derinlere doğru ilerlediler. Fırtınalar, bu boş koridorlar rahatsız ediciydi. Sarayın büyük bir kısmı aslında sadece tepenin kayaları içinde kesilmiş bir oyuktan ibaretti, yanlarda delinerek açılmış pencereler vardı.

Kaladin yerinde dondu.

ilerideki ışıklar sönmüştü, koridor en sonunda bir maden kadar karanlık olana kadar loşlaşarak uzanıyordu.

“Durun,” dedi Adolin yerinde durarak. “Neden karanlık? Kürelere ne oldu?”

Işık'ları emilmiş.

Hay Cehennem. Ve o ilerideki koridorun duvarındaki şu şey neydi? Büyük bir siyahlık parçası. Kaladin aceleci bir şekilde cebinden bir küre çıkardı ve kaldırdı. Bu bir delikti^1. Bu koridora dışarıdan kesilerek bir kapı açılmıştı, kayalar tam ortalarından doğranmıştı. İçeri doğru soğuk bir meltem esiyordu.

Kaladin’in ışığı ayrıca hemen ilerilerinde zeminde duran bir şeyi de aydınlatıyordu. Koridorların kesiştiği yerde yatan bir beden vardı. Mavi bir üniforma giyiyordu. Beld, Kaladin’in önden gönderdiği adamlardan bir tanesi.

Birbirine sokulmuş insanlar grubu dehşet içinde gözlerini cesede diktiler. Koridorun ürkütücü sessizliği, ışıkların yokluğu kralın şikâyetlerini bile susturmuştu.

“O burada,” diye fısıldadı Syl.

Yan koridordan sakin bir şekil çıktı, taş zemini keserek iz bırakan uzun gümüşsü bir Kılıç tutuyordu. Şeklin akışkan beyaz giysileri vardı, ince bir pantolonu ve her adımda dalgalanan bir gömleği. Kel baş, solgun ten. Shin.

Kaladin şekli tanıdı. Alethkar’daki herkes bu adamı duymuştu. Beyazlı Suikastçı. Kaladin bir keresinde onu rüyasında görmüştü, biraz önce gördüğü rüya gibiydi, gerçi o zaman onu tanımamıştı.

Suikastçının bedeninden dışarı Fırtınaışığı dökülüyordu.

O bir Dalgabağlayan’dı.

“Adolin, benimle gel!" diye bağırdı Dalinar. “Renarin, kralı koru! Onu geldiğimiz yoldan geri götür!" Bununla birlikte Dalinar, Karadiken, Kaladin’in adamlarının birinden mızrağını kaptı ve suikastçının üzerine saldırdı.

Kendini öldürtecek, diye düşündü Kaladin onun arkasından koşarken. “Prens Renarin’le gidin!” diye bağırdı adamlarına. “Onun dediğini yapın. Kralı koruyun!”

Askerler aceleci bir şekilde geri çekilmeye başladılar, gruba yetişmiş olan Moash ve Ralinor da onlara katıldı, Navani ve kralı sürükleyerek götürüyorlardı.

“Baba!” diye haykırdı Renarin. Moash onu omzundan kavradı ve geriye doğru çekti. “Ben de dövüşebilirim!”

“Git!” diye kükredi Dalinar. “Kralı koru!”

Kaladin Dalinar ve Adolin ile birlikte saldırırken, gruptan son duyduğu şey Kral Elhokar’ın inleyen sesiydi. “Benim için de geldi. Geleceğini hep biliyordum. Babam için geldiği gibi...”

Kaladin cesaret edebildiği kadar çok Fırtınaışığı çekti. Beyazlı Suikastçı sakince koridorda duruyordu, kendi Işık’ı üzerinde tütüyordu. O nasıl bir Dalgabağlayan olabilirdi? Bu adamı hangi spren seçmişti?

Adolin’in Parekılıcı elinde belirdi.

“Çatal,” dedi Dalinar hafifçe, üçü suikastçıya yaklaşırlarken yavaşlayarak. “Ben ortadayım. Sen bunu biliyor musun Kaladin?”

“Evet komutanım.” Bu basit bir küçük ekip savaş dizilişiydi.

"Bunu bana bırak baba,” dedi Adolin. “Onun bir Parekılıcı var ve o parıltının görüntüsünden hiç hoşlanmadım...”

“Hayır,” dedi Dalinar. “Ona hep birlikte saldıracağız.” Suikastçıya bakarken gözlerini kıstı, hâlâ zavallı Beld’in cesedinin üzerinde sakince yükseliyordu. “Bu sefer masa başında uyuklamıyorum, seni piç. Benden bir tanesini daha alamayacaksın!”

Üçlü birlikte saldırdılar. Kaladin ve Adolin iki tarafından saldırırken, çatalın orta dişi olan Dalinar suikastçının dikkatini üzerinde tutmaya çalışacaktı. O kendi kısa kılıcını kullanmak yerine uzun menzilli mızrağı almakla akıllılık etmişti. Suikastçıyı şaşırtmak ve zorlamak için hızla koşarak saldırdılar.

Suikastçı onlar yaklaşana kadar bekledi, sonra da Işık saçarak zıpladı. Dalinar kükrer ve mızrağını saplarken o havada döndü.

Suikastçı geri inmedi. Bunun yerine yaklaşık on iki ayak kadar yukarılarında olan koridorun tavanına kondu.

“Doğruymuş, ” dedi Adolin, sesi rahatsızdı. Sırtını geriye doğru eğerek Parekılıcı’nı sakar bir açıyla saldırmak için kaldırdı. Ancak suikastçı beyaz kumaştan bir tomar hâlinde koşarak duvardan aşağı indi, Adolin’in Parekılıcı’nı kendisininkiyle vurup bir kenara itti, sonra da elini Adolin’in göğsüne bindirdi.

Sanki fırlatılmış gibi Adolin yukarıya doğru savrularak döndü. Yukarılarındaki tavana gümbürtüyle çarparken bedeninden Fırtınaışığı akıyordu, inleyerek döndü ama tavanda asılı durmaya devam etti.

Fırtınababa] diye düşündü Kaladin, kalbi gümbür gümbür atıyor, içindeki fırtına kabarıyordu. Suikastçıya vurmaya çalışarak kendi mızrağını da Karadiken’inkinin yanından savurdu.

Adam darbelerden kaçınmadı.

Mızrakların ikisi de ete isabet ettiler, Dalinar’ınki omzuna, Kaladin’inki de yan tarafına. Suikastçı ise dönerek Parekılıcı’nı mızraklarının içinden savurdu ve onları ikiye ayırdı, sanki yaralar umurunda bile değilmiş gibi görünüyordu. One doğru atılarak Dalinar’ın yüzüne tokat attı ve Dalinar yere devrildi, sonra da Kılıç’ını Kaladin’e doğru savurdu.

Kaladin saldırının altından zar zor eğilerek kaçındı, sonra da hızla geriye doğru çekildi, mızrağının ucu inleyerek yuvarlanan Dalinar’ın yanında takırtıyla yere düşmüştü. Dalinar elini suikastçının ona vurduğu yerden yanağına bastırıyordu. Yırtılmış deriden kan sızıyordu. Fırtmaışığı’yla dolmuş bir Dalgabağlayan’ın darbesi kolayca atlatılamazdı.

Suikastçı koridorun ortasında sakin ve kendinden emin bir şekilde ayakta duruyordu. Şimdi kızarmakta olan giysilerindeki kesiklerin içinde Fırtınaışığı çalkalanıyor, yaralarını iyileştiriyordu.

Kaladin geriledi, ucu eksik olan mızrağını elinde tutuyordu. Bu adamın yaptığı şeyler... O da bir Rüzgârkoşucu olamazdı, değil mi?

İmkânsız.

"Baba!” diye bağırdı Adolin yukarıdan. Oğlan ayağa kalkmıştı ama ondan akmakta olan Fırtınaışığı neredeyse tükenmek üzereydi. Suikastçıya saldırmaya çalıştı ama tavandan koptu ve yere omzunun üzerinde çakıldı. Parmaklarından düşerken Parekılıcı kayboldu.

Suikastçı kımıldayan ama kalkamayan Adolin’in üzerinden adımını atarak geçti. “Üzgünüm," dedi suikastçı, Fırtınaışığı ağzından saçılıyordu. “Bunu yapmayı ben istemiyorum.”

“Sana fırsat vermeyeceğim,” diye hırladı Kaladin koşarak öne atılırken. Syl etrafında hızla dönüyordu ve rüzgârın estiğini hissetti. Fırtınanın köpürdüğünü, onu ilerlemeye ittiğini hissediyordu. Mızrağının geride kalan kısmını bir sopa gibi tutarak suikastçının üzerine gitti ve rüzgârın ona kılavuzluk ettiğini hissetti.

İsabetle indirilen darbeler, silahla bir olunan bir an. Endişelerini unuttu, başarısızlıklarını unuttu, hatta öfkesini bile unuttu. Sadece Kaladin ve bir mızrak vardı.

Olması gereken de buydu.

Suikastçı omzuna, sonra da yanına bir darbe aldı. Hepsini görmezden gelemezdi, Fırtınaışığı onu iyileştirmek için tükenirdi. Suikastçı bir diğer ağız dolusu Işık daha kaybederek küfretti ve geriye çekildi, biraz fazla büyük, solgun safirlerin renginde olan Shin gözleri, sürekli saldırı sağanağı karşısında genişlemişti.

Kaladin Fırtınaışığı’nın geri kalanını da içine çekti. Ne kadar da azdı. Nöbete gelmeden önce yeni küreler almamıştı. Aptal. Dikkatsiz.

Suikastçı omzunu çevirerek Parekılıcı’nı kaldırdı, saplamaya hazırlanıyordu. Orada, diye düşündü Kaladin. Ne olacağını hissedebiliyordu. O vücudunu bükerek saldırının etrafından geçecek, mızrağının dibiyle yukarıya vuracaktı. Bu suikastçının başının yan tarafına isabet edecekti, Fırtmaışığı’nın bile kolaylıkla telafi edemeyeceği güçlü bir darbe olacaktı. Suikastçı sersemleyecekti. Bir açıklık oluşacaktı.

Yakaladım onu.

Her nasılsa, suikastçı eğilerek darbesinden kaçtı.

Fazla hızlı hareket etmişti, Kaladin’in beklediğinden daha hızlıydı. Neredeyse Kaladin’in... Kendisi kadar hızlıydı. Kaladin’in darbesi sadece boş havaya isabet etti ve Parekılıcı ile deşilmekten zar zor kaçınabildi.

Kaladin’in sonraki hareketleri içgüdüsel olarak gelmişti. Yılların eğitimi kaslarına kendi akıllarını kazandırmıştı. Eğer sıradan bir düşmanla dövüşüyor olsaydı, sonraki darbeyi engellemek için silahını otomatik olarak kaydırma şekli mükemmel olurdu. Ancak suikastçının bir Parekılıcı vardı. Kaladin’in o kadar gayretle içine işletmiş olduğu içgüdüleri ona ihanet etti.

Gümüşsü silah Kaladin’in mızrağının geri kalanını kesip geçti, sonra da Kaladin’in sağ kolundan, hemen dirseğin altından. İnanılmaz acıdan oluşan bir şok Kaladin’in içine yayıldı ve nefesi kesilerek dizlerinin üzerine düştü.

Sonra... Hiçbir şey. Kolunu hissedemiyordu. Griye dönerek soldu, cansızdı, avcu açıldı, yarım mızrak sapı parmaklarından kayarak çatırtıyla yere düşerken parmakları açık kaldı.

Suikastçı Kaladin’i tekmeleyerek yolundan uzaklaştırıp, duvara bindirdi. Kaladin inleyerek orada çöküp kaldı.

Beyaz giysili adam koridorda kralın gitmiş olduğu yöne doğru döndü. Tekrar adımını Adolin’in üzerinden atarak geçti.

“Kaladin!” dedi Syl, ışıktan bir kurdele şeklindeydi.

“Onu yenemem,” diye fısıldadı Kaladin, gözünde yaşlar vardı. Acı gözyaşları. Hüsran gözyaşları. “O bizden biri. Bir Parlayan.”

“Hayır!” dedi Syl şiddetle. “Hayır. O çok daha korkunç bir şey. Ona hiçbir spren yol göstermiyor Kaladin. Lütfen. Ayağa kalk.”

Dalinar suikastçı ile krala doğru giden yolun arasındaki koridorda ayağa kalkmayı başarmıştı. Karadiken’in yanağı kanlı bir yaraya dönmüştü ama gözleri berraktı. “Onu almana izin vermeyeceğim!" diye kükredi Dalinar. “Elhokar’ı alamazsın. Kardeşimi aldın! Ondan geride kalan tek şeyi da alamayacaksın!”

Suikastçı koridorda hemen Dalinar’ın önünde durdu. “Ama ben onun için gelmedim Yüceprens,” diye fısıldadı, Fırtınaışığı dudaklarından tütüyordu. “Senin için geldim.” Suikastçı öne doğru atılıp, Dalinar’ın darbesini tokatlayarak uzaklaştırdı ve Karadiken’i bacağından tekmeledi.

Dalinar mızrağını düşürürken bir dizinin üzerine düştü, inlemesi koridorda yankılandı. Hemen yanındaki duvarda olan açıklıktan koridorun içine dondurucu bir rüzgâr esiyordu.

Kaladin hırlayarak kendisini ayağa kalkmaya zorladı ve koridor boyunca koşarak ilerledi, bir eli ölü ve işe yaramazdı. Bir daha asla mızrak tutamayacaktı. Bunu düşünemezdi. Dalinar’a ulaşmak zorundaydı.

Çok yavaştı.

Başarısız olacağım.

Suikastçı korkunç Kılıç’ını en son bir darbe ile yukarıdan aşağıya savurdu. Dalinar kaçmadı.

Onun yerine Kılıç’ı yakaladı.

Kılıç aşağı inerken avuçlarının içlerini birbirine çarptı ve tam ona vurmadan önce silahı yakaladı.

Suikastçı şaşkınlıkla homurdandı.

O anda Kaladin adama bindirdi, ağırlığını ve momentumunu kullanarak suikastçıyı duvara doğru fırlatmıştı. Yalnız burada bir duvar yoktu. Suikastçının koridora girmek için kesmiş olduğu açıklığa doğru savruldular.

İkisi de yuvarlanarak aşağıya düştü.

Fakat elde değil konşmamak,

Dalgalar bize ait sonuca bakarsak-Sözler verildi ve tutulmasının zamanı geldi. Anladı^, mı davranışların sonucunu?

Bize sahip olsalar bile değil cevaba.

Ama cüret edebilir miyiz onları tekrardan almaya.

-Dinleyici Sprenler Şarkısı, 10. kıta

Kaladin yağmurla birlikte düştü.

Çalışan tek eliyle suikastçının kemik beyazı elbisesine yapışmıştı. Suikastçının düşürdüğü Parekılıcı yanlarında patlayarak sise dönüştü ve birlikte yüz ayak aşağıdaki zemine doğru düştüler.

Kaladin’in içindeki fırtına neredeyse dinmişti. Çok az Fırtınaışığı vardı!

Suikastçı bir anda daha güçlü parlamaya başladı.

Onun küreleri var.

Kaladin sertçe nefesini çekti ve suikastçının belindeki keselerin içindeki kürelerden Işık akmaya başladı. Işık Kaladin’in içine doğru akarken suikastçı onu tekmeledi. Bir elin tutuşu yeterli değildi ve Kaladin savrularak ondan uzaklaştı.

Sonra çakıldı.

Sert çakılmıştı. Ne hazırlık yapmış, ne de ayaklarını aşağıya çevirmişti. Soğuk, ıslak taşlara bindirdi ve görüşü şimşek gibi yanıp söndü.

Bir an sonra görüşü netleşti ve kendisini kralın sarayına doğru yükselen kayaların dibinde yatarken buldu, üzerine nazik bir yağmur düşüyordu. Yukarısındaki duvar deliğinin uzak ışığına doğru baktı. Sağ kurtulmuştu.

Bir soru cevaplandı, diye düşündü ıslak kayaların üzerinde dizlerinin üstüne kalkmaya çalışırken. Fırtınaışığı şimdiden sağ tarafı boyunca parçalanmış olan derisinin üzerinde işlemeye başlamıştı. Omzundaki bir şeyler kırılmıştı, yavaş yavaş geri çekilen yakıcı bir acı hâlinde Işık’ın iyileştirici etkisini hissedebiliyordu.

Ama vücudunun geri kalanından yükselmekte olan Işık tarafından hafifçe aydınlatılmakta olan sağ önkolu ve eli hâlâ cansız griydi. Bir dizinin içindeki sönük mum gibi, bu parçası parlamıyordu. Bunu hissedemiyordu, parmaklarını bile hareket etti-remiyordu. Elini öbürüyle kavrarken parmaklar ölü hâlde sarkıyorlardı.

Yakınlarda Beyazlı Suikastçı ayağa kalkarak yağmurun içinde dimdik durdu. O bir şekilde ayaklarım altına almış ve kontrollü, zarif bir şekilde yere konmuştu. Bu adamın güçleri üzerindeki tecrübe seviyesiyle kıyaslandığı zaman, Kaladin orduya yeni katılmış bir acemi gibi görünüyordu.

Suikastçı Kaladin’e doğru döndü, sonra aniden durdu. Kaladin’in anlamadığı bir dilde hafifçe konuştu, kelimeleri kesik kesik ve ıslıksıydı, çok sayıda “ş” sesi vardı.

Hareket etmem gerek, diye düşündü Kaladin. O, o Kılıç’ı tekrar çağırmadan önce. Ne yazık ki, elini kaybetmiş olmanın dehşetini bastırmayı başaramıyordu. Artık mızrak kullanmak yoktu. Hekimlik yoktu. Kaladin olmayı öğrendiği iki adamı da kaybetmişti.

Yalnız... Neredeyse hissedebildiği...

“Seni Çiviledim mi?” diye sordu suikastçı şiveli bir Alethçe ile. Gözleri koyulaş-mıştı, safir mavisi renklerini kaybediyorlardı. “Yere doğru? Ama neden düşüp ölmedin? Hayır. Seni yukarı doğru Çivilemiş olmalıyım. İmkânsız.” Geriye doğru çekildi.

Bir şaşkınlık anı. Yaşayacak bir an. Belki... Kaladin Işık’ın işlediğini, içindeki fırtınanın zorlandığını ve bastırdığını hissedebiliyordu. Dişlerini sıktı ve bir şekilde bastırdı.

Renk eline geri döndü ve his bir anda kolunun, elinin, parmaklarının içini doldu; soğuk acı. Işık elinden de tütmeye başladı.

“Hayır...” dedi suikastçı. “Hayır!”

Kaladin’in eline yaptığı şey her neyse Işık’ının büyük bir kısmını tüketmişti ve üzerindeki genel ışıltı soldu, sadece azıcık parlıyordu. Hâlâ dizlerinin üzerinde olan Kaladin dişlerini sıkarak kemerindeki bıçağı kavradı ama tutuşunun zayıf olduğunu gördü. Neredeyse silahı çıkarırken elinden düşürecekti.

Bıçağı sol eline geçirdi. İdare etmesi gerekecekti.

Kendisini savurarak ayağa fırlattı ve suikastçının üzerine saldırdı. Bir şansımın olabilmesi için hızla saldırmam gerek.

Suikastçı geriye doğru sıçradı, en azından bir on ayak yükselmişti, beyaz giysileri gece havasının içinde dalgalanıyordu. Zerafetle yere indi, Parekılıcı elinde belirdi. “Sen nesin?” diye sordu.

“Seninle aynı şeyim,” dedi Kaladin. Bir mide bulantısı dalgası hissetti ama kendisini kuvvetli görünmeye zorladı. “Rüzgârkoşucu.”

“Olamazsın.”

Kaladin bıçağı kaldırdı, geride kalan birkaç Işık iplikçiği derisinden yükseliyordu. Yağmur üzerine çiseliyordu.

Suikastçı geriye doğru tökezledi, gözleri sanki Kaladin bir uçurumşeytanına dönüşmüş gibi kocaman açılmıştı. “Onlar bana yalancı dediler!” diye çığlık attı suikastçı. “Bana yanıldığımı söylediler! Vallano’nun oğlunun oğlu Szeth ... Hakikatsiz. Onlar bana Hakikatsiz dediler!”

Kaladin başarabildiği kadar tehditkâr görünerek öne doğru adım attı, Fırtınaışığı’nın heybetli görünmesine yetecek kadar uzun süre dayanmasını umut ediyordu. Nefesini vererek önünde ışıldamasına izin verdi, karanlığın içinde hafifçe parlıyordu.

Suikastçı tökezleyerek bir su birikintisinin içinden geriledi. “Geri mi döndüler?” diye hesap sordu. “Hepsi geri mi dönüyor?”

“Evet,” dedi Kaladin. Doğru cevap buymuş gibi görünüyordu. En azından onu hayatta tutacak olan cevap.

Suikastçı bir an daha gözlerini ona dikerek baktı, sonra da döndü ve kaçtı. Kaladin parlayan şeklin koşmasını, sonra da gökyüzüne doğru fırlayıp gitmesini izledi. Işıktan bir kurdele hâlinde doğuya doğru uçtu.

“Fırtınalar,” dedi Kaladin son Işık’ım da nefesiyle birlikte bırakırken ve bir yığın hâlinde yere yıkıldı.

♦

♦ ♦

Bilinci yerine geldiği zaman, ellerini beline koymuş olan Syl yanındaki kayalık zeminde duruyordu. “Nöbet başında olman gerekirken uyuyor musun?”

Kaladin inledi ve doğrularak oturdu. Kendisini korkunç derecede zayıf hissediyordu ama hayattaydı. Bu da yeterdi. Elini kaldırdı ama şimdi Fırtınaışığı solmuş olduğu için karanlıkta pek bir şey göremiyordu.

Parmaklarını hareket ettirebiliyordu. Bütün eli ve önkolu ağrıyordu ama bu hayatında duyduğu en muhteşem ağrıydı.

“iyileştirdim,” diye fısıldadı, sonra da öksürdü. “Bir Parekılıcı yarasını iyileştirdim. Neden bana bunu yapabileceğimi söylemedin?”

“Çünkü sen yapana kadar yapabileceğini bilmiyordum, şapşal.” Sanki bu dünyanın en bariz gerçeğiymiş gibi söylemişti. Sesi yumuşadı. “Ölüler var. Yukarıda.” Kaladin başını sallayarak onayladı. Yürüyebilir miydi? Ayaklarının üzerinde doğrulmayı başardı ve yavaş yavaş Zirve’nin tabanının etrafından dolaşmaya başladı, öbür taraftaki merdivenlere doğru gidiyordu. Syl endişeli bir şekilde etrafında uçuşuyordu. Birkaç sefer nefesini toplamak için durmak zorunda kaldı ve bir yerde Parekılıcı ile kesildiğini gizlemek için durup ceketinin kol yenini yırttı.

Tepeye ulaştı. Bir parçası herkesin cesetlerini bulacağından korkuyordu. Koridorlar sessizdi. Bağrış yoktu, muhafız yoktu. Hiçbir şey. Kendini yapayalnız hissederek ilerlemeye devam etti, en sonunda önünde ışık görene kadar.

“Dur!” diye seslendi titreyen bir ses. Köprü Dört’ten Mart. "Sen oradaki! Kendini tanıt!”

Kaladin ışığa doğru devam etti, cevap vermek için fazlasıyla tükenmişti. Kralın odasının önünde Mart ve Moash nöbet tutuyorlardı, Kralın Muhafızlarından bazı askerler de onlarla birlikteydi. Kaladin’i tanıdıkları zaman şaşkınlıkla bağrıştılar. Hemen onu Elhokar’ın odasının ışığı ve sıcaklığına soktular.

Burada Dalinar ve Adolin’i kanepelerde otururken buldu, hayattalardı. Eth yaralarıyla ilgileniyordu; Kaladin Köprü Dört'teki adamların bazılarını temel tıp konusunda eğitmişti. Renarin köşeye yakın bir sandalyeye yığılıp kalmıştı, Parekılıcı sanki bir parça çöpmüş gibi ayaklarının altında yere atılıp kalmıştı. Kral odanın arka tarafında volta atıyor, alçak sesle annesiyle konuşuyordu.

Kaladin içeri girerken, Dalinar ayağa kalkarak Eth’in bakımını bir kenara itti. “Yaradan’ın onuncu ismi adına,” dedi Dalinar, sesi alçaktı. “Sen hayatta mısın?"

Kaladin başını sallayarak onayladı, sonra da lüks kraliyet sandalyelerinden bir tanesine çöktü, üstüne su ya da kan bulaştırmayı umursamıyordu. Hafifçe bir inlemeyi bıraktı; yarısı hepsinin iyi olduğunu görmenin rahatlamasından, yarısı da tükenmişliktendi.

“Nasıl?” diye sordu Adolin. “Sen düştün. Zar zor ayıktım ama senin aşağı düştüğünü gördüğümü biliyorum.”

Ben bir Dalgabağlayan’im, diye düşündü Kaladin Dalinar onu incelerken. Fır-tınaışığı kullandım. O kelimeleri söylemeyi istiyordu ama çıkmadılar. Elhokar ve Adolin’in önünde olmazdı.

Fırtınalar. Korkağın biriyim ben.

“Ben onu sıkıca kavramıştım,” dedi Kaladin. “Bilmiyorum. Biz havada döndük ve düştüğümüz zaman ölmemiştim. ”

Kral başını sallayarak onayladı. “Seni tavana yapıştırdığını söylememiş miydin?” dedi Adolin’e. “Büyük olasılıkla onlar bütün yolu tüy gibi süzülerek inmişlerdir.” "Evet,” dedi Adolin. “Herhâlde öyledir.”

“Yere indikten sonra,” dedi kral umutla, “onu öldürdün mü?”

“Hayır," dedi Kaladin. “Ama o gitti. Sanırım ona bu kadar başarılı bir şekilde karşılık verebilmemize şaşırmıştır.”

“Başarılı mı?” diye sordu Adolin. “Bizler sopalarla uçurumşeytanına saldıran üç çocuk gibiydik. Fırtınababa! Hayatımda bu kadar hazin bir yenilgiye uğramamıştım.” “En azından habersiz yakalanmadık,” dedi kral, sesi sarsılmış gibiydi. “Bu köprücü... O iyi korumalık yapıyor. Ödüllendirileceksin, genç adam.”

Dalinar ayağa kalktı ve odayı aştı. Eth yüzünü temizlemiş ve kanayan burnunu tıkamıştı. Derisi sol elmacık kemiği boyunca yarılmış, burnu da kırılmıştı, gerçi kesinlikle Dalinar’ın uzun askerlik kariyeri boyunca ilk kez olmuş bir şey değildi. İkisi de aslında olduklarından daha kötü görünen yaralardı.

“Nasıl bildin?” diye sordu Dalinar.

Kaladin onun gözlerinin içine baktı. Onun arkasında, Adolin de bir bakış atarak gözlerini kıstı. Bakışlarını indirerek Kaladin’in koluna baktı ve kaşlarını çattı.

O bir şeyler görmüş, diye düşündü Kaladin. Sanki Adolin’le aralarında yeteri kadar dert yokmuş gibi.

“Ben dışarıda havada hareket eden bir ışık gördüm,” dedi Kaladin. “İçgüdüyle hareket ettim.”

Syl yakınlardan odanın içine daldı ve yüzünü asarak Kaladin’e dik dik baktı. Ama bu bir yalan değildi. Kaladin gerçekten de karanlığın içinde bir ışık görmüştü. Onunkini.

“Bütün o yıllar önce, kardeşimin uğradığı suikastın tanıklarının anlattıkları hikâyelere kulak asmamıştım,” dedi Dalinar. “Duvarlarda yürüyen adamlar, aşağıya doğru değil de, yukarıya doğru düşenler... Yukarıdaki Yaradan. O neydi?”

“Ölüm,” diye fısıldadı Kaladin.

Dalinar başını sallayarak onayladı.

“Neden şimdi geri geldi?” diye sordu Navani Dalinar’ın yanına gelerek. “Bu kadar yıldan sonra?”

“O beni de almak istiyor,” dedi Elhokar. Sırtı onlara dönüktü ve Kaladin elinde bir kadeh olduğunu seçebiliyordu. İçindekileri başına dikti, sonra da anında bir sürahiden tekrar doldurdu. Koyu eflatun şarap. Doldururken Elhokar’ın eli titriyordu.

Kaladin Dalinar’ın gözlerine baktı. Yüceprens duymuştu. Bu Szeth kral için değil, Dalinar için gelmişti.

Dalinar kralı düzeltmek için herhangi bir şey demedi, o yüzden Kaladin de söylemedi.

“Eğer geri gelirse ne yapacağız?” diye sordu Adolin.

“Bilmiyorum,” dedi Dalinar tekrar oğlunun yanında kanepeye otururken. “Bilmiyorum...”

Yaralarıyla ilgilen. Bu Kaladin’in babasının sesiydi, içinde fısıldıyordu. Hekimin. O yanağa dikiş at. Burnu düzelt.

Kaladin’in daha önemli bir görevi vardı. Kendisini ayağa kalkmaya zorladı, gerçi kurşun ağırlıklar taşırmış gibi hissediyordu ve kapıdaki adamların birinden bir mızrak aldı. “Koridorlar neden sessiz?” diye sordu Moash’a. “Hizmetkârların nerede olduklarını biliyor musun?”

“Yüceprens,” dedi Moash başıyla Dalinar’a doğru işaret ederek. “Berrakbey Dalinar herkesi dışarı çıkarmaları için hizmetkârların odalarına bir çift asker gönderdi. Eğer suikastçı geri gelirse, önüne gelen herkesi öldürmeye başlayabileceğini düşündü. Saraydan ne kadar çok kişi ayrılırsa, o kadar az sayıda kayıp olur diye tahmin etti.”

Kaladin başını sallayarak onayladı, bir küre lambası aldı ve koridora çıktı. “Burayı tutun. Benim yapmam gereken bir şey var.”

♦

♦ ♦

Köprücü oğlan giderken Adolin koltuğunda yığılmış duruyordu. Kaladin herhangi bir açıklama yapmadı elbette ki, ve kraldan çekilmek için izin de almadı. Fırtına kapası herif kendisini açıkgözlerden üstün görürmüş gibi davranıyordu. Hayır, fırtına kapası herif kendisini kraldan üstün görürmüş gibi davranıyordu.

O senin yanında dövüştü ama, dedi bir parçası. Kaç adam, açıkgözlü ya da koyu, bir Paredarın karşısında bu kadar kararlıca dururdu?

Adolin sıkıntıyla başını kaldırıp gözlerini tavana dikti. Gördüğünü sandığı şeyi görmüş olamazdı. Tavandan düştüğü için sersemlemiş hâldeydi. Muhakkak ki suikastçı gerçekten de Kaladin’in kolunu Parekılıcı ile kesmiş olamazdı. Ne de olsa şimdi kolu tamamen sağlam gibi görünüyordu.

Ama kol yeni neden yoktu?

O suikastçıyla birlikte düştü, diye düşündü Adolin. Dövüştü ve yaralanmış gibi göründü ama aslında yaralanmadığı ortaya çıktı. Bunların hepsi bir tür entrika olabilir mi?

Kes şunu, dedi Adolin kendi kendisine. Sen de Elhokar kadar paranoyak olacaksın. Krala bir göz attı, solgun bir yüzle boş şarap kadehine bakıyordu. O gerçekten de sürahinin hepsini içmiş miydi? Elhokar yatak odasına doğru yürüdü, orada onu bekleyen daha da fazlası olmalıydı, ve kapıyı çekerek açtı.

Navani’nin sesi kralın yerinde donakalmasına neden oldu. Kapıya doğru döndü. Tahtanın arka tarafı bir bıçakla kazınmış, pürüzlü çizgilerle bir dizi rün oluşturulmuştu.

Adolin ayağa kalktı. Bunların bazıları sayılardı, değil mi?

“Otuz sekiz gün,” diye okudu Renarin. “Tüm ulusların sonu.”

♦

♦ ♦

Kaladin saray koridorları boyunca yorgunca ilerledi, sadece kısa bir süre önce onları götürmüş olduğu yolu takip ediyordu. Aşağıdaki mutfaklara doğru giden, boşluğa açılan deliğin olduğu koridora saptı. Dalinar'ın kanının yere dökülmüş olduğu yerin ilerisine, kavşağa doğru.

Beld’in cesedinin yattığı yere. Kaladin çömelerek cesedi çevirdi. Gözleri yanıp gitmişti. O ölü gözlerin üzerinde ise Kaladin’in tasarlamış olduğu özgürlük dövmeleri duruyordu.

Kaladin kendi gözlerini kapattı. Seni koruyamadım, diye düşündü. Kelleşen, kare yüzlü adam Köprü Dört’ten ve Dalinar’ın ordularının kurtarılmasından sağ çıkmıştı. Cehennem’in kendisinden sağ çıkmış, ama burada, sahip olmaması gereken güçlere sahip olan bir suikastçının elinde düşmüştü.

Kaladin inledi.

“O korumak için öldü," dedi Syl’in sesi.

“Onları sağ tutabilmem gerekirdi,” dedi Kaladin. "Neden onların basitçe gitmelerine izin vermedim? Neden onları bu göreve ve daha fazla ölüme getirdim?”

“Birileri dövüşmek zorunda. Birileri korumak zorunda.”

“Onlar yeteri kadar savaştı! Onlar paylarına düşen kanı akıttılar. Hepsini birden kovmam gerekir. Dalinar başka korumalar bulabilir.”

“Seçimi onlar yaptı,” dedi Syl. “Bunu onların elinden alamazsın.”

Kaladin yasıyla mücadele ederek dizlerinin üzerinde kaldı.

Ne zaman umursayacağım öğrenmek zorundasın, oğlum. Babasının sesi. Ve ne zaman vazgeçmen gerektiğini. Nasır tutacaksın.

Hiçbir zaman tutamamıştı. Fırtına kapsın onu, hiçbir zaman öğrenememişti. İşte bu yüzden o hiçbir zaman iyi bir hekim olamayacaktı. Hastalarını kaybedemezdi.

Ama şimdi, şimdi ise öldürüyor muydu? Şimdi bir asker mi olmuştu? Bu nasıl bir mantıktı böyle? Öldürmekte bu kadar iyi olmaktan nefret ediyordu.

Derin bir nefes alarak, zorlukla kontrolünü sağladı. “O benim yapamadığım şeyleri yapabiliyor,” dedi en sonunda, gözlerini açarak yakınlarında havanın içinde ayakta durmuş olan Syl’e doğru baktı. “Suikastçı. Bu, söylemem gereken daha fazla Söz olduğu için mi?”

“Daha fazlası var,” dedi Syl. “Sen daha onlar için hazır değilsin diye düşünüyorum. Ne olursa olsun, senin zaten onun yaptığı şeyleri yapabileceğini düşünüyorum. Antrenmanla.”

“Ama o nasıl Dalgabağlıyor? Sen suikastçının spreninin olmadığını söyledin.”

“Hiçbir şerefspreni o yaratığa bu şekilde katletme becerisini vermez.”

“Bakış açıları insanların arasında farklı olabiliyor,” dedi Kaladin o küçülmüş, yanmış gözleri görmek zorunda kalmamak için Beld’i yüz üstü çevirirken duygularını sesinden uzak tutmaya çalışarak. “Ya şerefspreni bu suikastçının doğru şeyi yaptığını düşünüyorsa? Sen bana Parshendileri katletme becerisi verdin.”

“Korumak için.”

“Onların gözünde, Parshendiler kendi türlerini koruyorlar,” dedi Kaladin. “Onlara göre, saldırgan olan benim.”

Syl oturarak kollarını dizlerinin etrafına doladı. “Bilmiyorum. Belki. Ama başka hiçbir şerefspreni benim yaptığım şeyi yapmıyor. İtaatsizlik eden sadece benim. Ama onun Parekılıcı...”

“Ne olmuş ona?” diye sordu Kaladin.

“O farklıydı. Çok farklı.”

“Bana sıradanmış gibi görünüyordu. Ee, bir Parekılıcı’nın olabileceği kadarıyla sıradan.”

“O farklıydı,” diye tekrar etti Syl. “Neden olduğunu bilmem gerekirmiş gibi hissediyorum. Onun tükettiği Fırtınaışığı’nın miktarı ile ilgili bir şeyler var...”

Kaladin ayağa kalktı, sonra da lambasını kaldırarak yan koridora doğru yürüdü, içinde safirler vardı, duvarları maviye çeviriyordu. Suikastçı o deliği Kılıç’ıyla keserek açmış, koridora girmiş ve Beld’i öldürmüştü. Ama Kaladin önden iki adam göndermişti.

Evet, bir diğer ceset. Hobber, Kaladin’in Köprü Dört’te kurtardığı ilk adamlardan bir tanesiydi. Fırtınalar alsın o suikastçıyı! Kaladin bu adamı diğer herkes tarafından o platonun üzerinde ölmeye terk edildiği zaman kurtardığını hatırlıyordu.

Kaladin cesedin yanında diz çöktü ve çevirdi.

Ve ağladığını gördü.

“Özür... Özür dilerim,” dedi Hobber, duygulanmıştı ve konuşmayı zar zor başarabiliyordu. “Özür dilerim Kaladin.”

“Hobber!" dedi Kaladin. “Sen yaşıyorsun!” Sonra da Hobber’ın üniformasının bacaklarının uyluk hizasından kesilmiş olduğunu gördü. Kumaşın altında Hobber’ın bacakları kararmış ve griydi, ölüydü, Kaladin'in elinin de olduğu gibi.

“Onu görmedim bile,” dedi Hobber. “Beni kesti, sonra Kılıç’ı Beld’e doğrudan sapladı. Ben sizin dövüştüğünüzü duydum. Hepinizin öldüğünü düşünmüştüm.” “İyiyiz,” dedi Kaladin. “Sen de iyisin.”

“Bacaklarımı hissedemiyorum," dedi Hobber. “Gittiler. Ben artık asker değilim komutanım. Artık ben bir işe yaramam. Ben...”

“Hayır,” dedi Kaladin sertçe. “Sen hâlâ Köprü Dört’tesin. Her zaman Köprü Dört’te olacaksın.” Kendisini gülümsemek için zorladı. “Sadece Kayanın sana aşçılık öğretmesi gerekecek. Güveçte nasılsın?”

“Berbat komutanım,” dedi Hobber. “Ben et suyunu bile yakarım.”

“O zaman ordu aşçılarının çoğunun arasında hiç yabancılık çekmeyeceksin demektir. Gel bakalım, seni öbürlerinin yanına götürelim.” Kaladin zorlanarak kollarım Hobber’ın altına koyup, onu kaldırmaya çalıştı.

Vücudunun buna izin vermeye hiç niyeti yoktu. İstemeden inledi ve Hobber’ı geri koydu.

“Önemli değil komutanım,” dedi Hobber.

“Hayır,” dedi Kaladin lambasındaki kürelerden birinin Işık’ını emerek. “Önemli.” Tekrar asılarak Hobber’ı kaldırdı, sonra da onu diğerlerinin yanına doğru götürdü.

Tannlartmtz bir ruhun parçalarından doğdu, içlerinden birisi başa geçmenin yolunu buldu,

Anladı bütün diyarları yok et, garazla.

Onun spreni, onun hediyesi, onun bedeli.

Fakat geceformları haber verdi gelecekten,

Bir şampiyon meydan okuyacak- Bozulup öcünü alma uğruna.

-Dinleyici Sırlar Şarkısı, son kıta

Yüceprens Valam ölmüş olabilir Berrakhanım Tyn, diye yazdı uzakalem. Muhbirlerimiz emin değil. Onun sağlığı hiçbir zaman çok iyi olmamıştır ve şimdi de hastalığın en sonunda onu yendiği hakkında söylentiler var. Ancak onun kuvvetleri Vedenar'ı ele geçirmek için hazırlık yapıyorlar, o yüzden eğer o ölmüşse bile, piç oğlu büyük olasılıkla ölmemiş gibi davranmaya devam ediyordur.

Shallan arkasına yaslandı, gerçi uzakalem yazmaya devam ediyordu. Sanki kendi iradesiyle hareket ediyormuş gibi görünüyordu, Tashikk’te bir yerlerlde olan Tyn’in habercisi tarafından kullanılmakta olan aynısından bir kalem ile çiftlenmişti. Yücefır-tınadan sonra normal kamp kurmuşlardı ve Shallan da Tyn’e müthiş çadırında katılmıştı. Havada hâlâ yağmur kokusu vardı ve çadırın zemini suyun birazının sızmasına izin vererek, Tyn’in halısını ıslatmıştı. Shallan terliklerin yerine aşırı büyük çizmelerini giymiş olmayı diledi.

Eğer yüceprens ölmüşse, bu ailesi için ne anlama gelirdi? Hayatının son günlerinde babasımn asıl sorunlarından birisi o olmuştu ve evleri yüceprensin gözüne girmek (ya da belki de onu yerinden etmeye çalışmak) için müttefikler elde etmek amacıyla borca gömülmüştü. Bir taht savaşı, ailesinin borçlu olduğu kişilere baskı yapabilir ve onların ödeme talebiyle kardeşlerine gelmelerine neden olabilirdi. Ya da, onun yerine, kargaşa alacaklıların Shallan'ın kardeşleri ve onların önemsiz evini unutmalarına neden olabilirdi. Peki ya Hayaletkanlar? Taht savaşı onların Ruhdökümcü’lerini geri isteyerek gelmelerim daha çok mu, daha az mı olası yapardı?

Fırtınababa! Shallan’ın daha fazla bilgiye ihtiyacı vardı.

Kalem hareket etmeye devam etti, Jah Keved tahtına çıkmaya çalışmakta olanların isimlerini listeliyordu. “Sen bu insanlardan herhangi birisini kişisel olarak tanıyor musun?" diye sordu Tyn, kollarını düşünceli bir şekilde kavuşturmuş olarak yazı masasının yanında ayakta durduğu yerden. “Olaylar bize bazı fırsatlar sunabilir.”

“Ben bu tipler için yeteri kadar önemli değildim,” dedi Shallan yüzünü buruşturarak. Bu doğruydu.

“Biz yine de Jah Keved’e doğru yollanmayı isteyebiliriz,” dedi Tyn. "Sen insanları, kültürü tanıyorsun. Bu faydalı olur.”

“Orası bir savaş meydanı!”

“Savaş demek çaresizlik demektir ve çaresizlik de bizim anne sütümüzdür, kızım. Bir kere senin Harap Ovalar’daki numaranı hallettikten, belki ekibimiz için bir ya da iki diğer üye daha bulduktan sonra, biz büyük ihtimalle gidip senin vatanını ziyaret etmeyi isteyeceğiz.”

Shallan anında bir suçluluk duygusu hissetti. Tyn’in söylediği şeylere, anlattığı hikâyelere bakıldığı zaman, onun sık sık Shallan gibi birilerini himayesi altına almayı seçtiği açıktı. Bir çırak, yetiştirecek birisi. Shallan bunun Tyn’in etrafında etkileyecek binlerinin olmasından hoşlandığı için olduğundan şüphe ediyordu, en azından kısmen.

Onun hayatı çok yalnız olmalı, diye düşündü. Her zaman hareket ediyor, her zaman ne koparabilirse alıyor ama hiçbir zaman vermiyor. Ancak arada bir, eğitebileceği genç bir hırsız olduğu zaman...

Garip bir gölge çadırın duvarı boyunca hareket etti. Desen, gerçi Shallan onu sadece neye bakacağım bildiği için fark ediyordu. O istediği zaman neredeyse görünmez olabiliyordu, gerçi diğer sprenler gibi tamamen kaybolamıyordu.

Uzakalem yazmaya devam ederek, Tyn’e çeşitli ülkelerin durumları hakkında daha uzun bir rapor veriyordu. Ondan sonra, ilginç bir ifade yazdı.

Harap Ovalar'daki muhbirleri kontrol ettim, diye yazdı kalem. Sizin sorduklarınız gerçekten de aranılan adamlar. Büyük bir kısmı Yüceprens Sadeas ’m ordusunun eski üyeleri. O firarilere karşı affedici değil.

“Bu ne?” diye sordu Shallan taburesinden kalkarak ve kalemin yazdığı şeye daha yakından bakmak için ilerledi.

“Ben daha önce de bunu tartışmamız gerekeceğini ima etmiştim,” dedi Tyn uzakalem için kağıdı değiştirirken. “Açıklayıp durmaya devam ettiğim gibi, bizim sürdürdüğümüz hayat bazı nahoş şeyleri yapmamızı gerektirir.”

Sizin Vathah dediğiniz liderleri için dört zümrüt broam değerinde bir ödül var, diye yazdı kalem. Diğerlerinin hepsi için ikişer broam.

“Ödül mü?” diye hesap sordu Shallan. “Ben o adamlara söz verdim!”

“Sus!” dedi Tyn. “Biz bu kampta yalnız değiliz, aptal velet. Eğer bizim ölmemizi istiyorsan, tek yapman gereken onların bu konuşmayı duymalarına izin vermek.”

“Biz onları para için teslim etmeyeceğiz,” dedi Shallan daha alçak sesle. “Tyn, ben onlara söz verdim.”

“Söz mü verdin?” dedi Tyn gülerek. “Kızım, sen bizim ne olduğumuzu zannediyorsun? Söz mü verdin?”

Shallan kızardı. Masanın üzerinde uzakalem yazmaya devam ediyordu, onların dikkat etmediği gerçeğinden habersizdi. Tyn’in daha önce yaptığı bir iş hakkında bir şeyler diyordu.

“Tyn,” dedi Shallan. “Vathah ve adamları faydalı olabilirler.”

Tyn başım iki yana salladı, çadırın yan tarafına doğru yürüyerek kendisine bir kadeh şarap koydu. “Sen burada yaptıklarınla gurur duymalısın. Neredeyse hiç tecrüben yok ama üç farklı grubu ele geçirdin, onları seni başlarına geçirmeleri için ikna ettin, resmen küresiz ve en ufak bir otoriten olmaksızın. Dâhiyane!

“Ama olay şu. Anlattığımız yalanlar, yarattığımız rüyalar, bunlar gerçek değil. Onların gerçek olmasına izin veremeyiz. Bu senin öğrenmek zorunda kalacağın en zor ders olabilir.” Shallan’a doğru döndü, yüz ifadesi sertleşmişti, bütün rahat şakacılık havası kaybolmuştu. “İyi bir üçkâğıtçı öldüğü zaman, bu çoğunlukla kendi yalanlarına inanmaya başladığı için olur. İyi bir şeyi bulur ve onun devam etmesini ister. Sürdürmeye devam eder, başa çıkabileceğini düşünür. Bir gün daha, der kendi kendisine. Tek bir gün daha ve sonra...”

Tyn kadehi bıraktı. Yere düştü, kan kırmızısı şarap çadırın zeminine ve Tyn’in halısının üzerine yayıldı.

Kırmızı hah... Bir zamanlar beyaz...

“Halın,” dedi Shallan kendisini donuk hissederek.

“Sen benim Harap Ovalar’dan gideceğim zaman yanımda bir halıyı taşıyacak hâlim olacağını mı sanıyorsun?” diye sordu Tyn hafifçe, dökülen şarabın üzerine basarak Shallan’ı kolundan yakaladı. “Sen bunların herhangi bir tanesini yanımızda götürebileceğimizi mi sanıyorsun? Bunlar anlamsız. Bu adamlara yalan söyledin. Kendini büyüttükçe büyüttün ama yarın, o savaş kampına girdiğimiz zaman, gerçek bir tokat gibi suratında patlayacak.

"Sen gerçekten de bu adamlar için af çıkartabileceğini mi düşünüyorsun? Yüceprens Sadeas gibi bir adamdan? Salak olma. Dalinar’a numaranı yutturmayı başarabil-sen bile, sen uydurabileceğimiz birazcık inanılırlığımızı da katilleri Dalinar’ın politik rakibinin elinden kurtarmak için mi harcamak istiyorsun? Bu yalanı ne kadar süre götürebileceğini sanmıştın?”

Shallan tekrar tabureye oturdu, huzursuz olmuştu; hem Tyn’in, hem de kendisinin yüzünden. Shallan Tyn’in Vathah ve adamlarına ihanet etmek istemesine şaşırmamalıydı. O Tyn’in ne olduğunu biliyordu ve kendisini eğitmesine de hevesle izin vermişti. Aslına bakılırsa, Vathah ve adamları da büyük olasılıkla cezalarını hak ediyorlardı.

Bu Shallan’ın onlara ihanet edeceği anlamına gelmiyordu. O onlara değişebileceklerini söylemişti. Söz vermişti.

Yalanlar...

Sadece nasıl yalan söyleyeceğini öğrenmiş olman, yalanın sana hâkim olmasına izin vermen gerektiği anlamına gelmiyordu. Ama Tyn’i soğutmadan Vathah’yı nasıl koruyabilirdi? Böyle bir şey mümkün müydü bile?

Shallan gerçekten de Dalinar Kholin’in oğluyla nişanlanmış olan kadın olduğunu kanıtladığı zaman Tyn ne yapacaktı?

Bu yalanı ne kadar süre götürebileceğini sanmıştın...

“Hah işte,” dedi Tyn genişçe gülümseyerek. “Bak bu iyi haber.”

Shallan düşüncelerini bir kenara iterek, uzakalemin yazmakta olduğu şeylere doğru bir göz attı.

Amydlatn'daki işinize gelince, diye yazıyordu, işverenlerimiz yazarak memnun olduklarını bildirdiler. Onlar bilgileri elde edip edemediğinizi de bilmek istiyorlar ama ben bunun onlar için ikincil olduğunu düşünüyorum. Onlar ihtiyaçları olan bilgiyi başka yerden bulduklarını ağızlarından kaçırdılar, araştırmakta oldukları bir şehir ile ilgili bir şeyler.

Göreviniz açısından ise, hedefin kurtulduğuna dair hiçbir haber yok. Görünüşe göre işin başarısız olabileceği yönündeki endişeniz yersizmiş. Gemide her ne olmuşsa, bizim için faydalı olmuş. Rüzgârın Keyfi’nin tüm mürettebatı ile birlikte kaybolduğu bildirildi. Jasnah Kholin ölmüş.

Jasnah Kholin ölmüş.

Shallan'm ağzı açık kaldı. Bu... Bunun...

“Belki de o salaklar işi bitirmeyi başarmıştır," dedi Tyn tatmin olmuş bir şekilde. "Görünüşe göre sonuçta paramı alacağım.”

“Amydlatn’daki işin,” diye fısıldadı Shallan. “O Jasnah Kholin’e suikast düzenlemekti."

“En azından operasyonu yürütmek,” dedi Tyn aklı başka yerde. “Kendim giderdim ama gemilere katlanamıyorum. O çalkalanan denizler midemi alt üst ediyor...”

Shallan konuşamıyordu. Tyn suikastçıydı. Jasnah Kholin’e yapılan saldırının arkasında Tyn vardı.

Uzakalem hâlâ yazıyordu.

...İlginç haberler de var. Siz Jah Keved’deki Davar Evi’ni sormuştunuz. Görünüşe göre Jasnah, Kharbranth’dan ayrılmadan önce yeni bir kızı himayesi altına almış...

Shallan uzakaleme doğru uzandı.

Tyn elini yakaladı, kadının gözleri en son birkaç cümleyi okurken genişçe açılıyordu.

...Shallan adında bir kız. Kızıl saçlı. Solgun derili. Kimse onun hakkında fazla bir şey bilmiyor. Ben ısrar edene kadar muhbirlerimize önemli bir habermiş gibi görünmemişti.

Shallan, Tyn ile aynı anda yanındaki kadının gözlerinin içine baktı.

“Hay Cehennem,” dedi Tyn.

Shallan kurtulmaya çalıştı. Bunun yerine kendisini savrularak tabureden kaldırılırken buldu.

Tyn onu yüz üstü yere yapıştırırken, Shallan kadının hızlı hareketlerini takip edememişti. Arkasından çizmesi Shallan’m sırtına inerek nefesini kesti ve vücudu boyunca yayılan bir şok gönderdi. Shallan nefes almak için zorlanırken görüşü bulanıklaştı.

“Cehennem, hay Cehennem!” dedi Tyn. “Sen Kholin’in yardımcısı mısın? Jasnah nerede? Yaşıyor mu?”

“İmdat!” diye hırıldadı Shallan, çadırın duvarına doğru sürünürken konuşmayı zar zor başarabiliyordu.

Tyn Shallan’ın sırtına diz çökerek tekrar ciğerlerindeki havayı boşalttı. “Adamlarıma çadırın etrafındaki alanı boşalttırdım. Senin firarileri teslim edeceğimizi onlara haber vermenden endişe etmiştim. Fırtınababa!” Öne doğru eğildi, başı Shallan’ın kulağının yakınındaydı. Shallan debelenirken, Tyn onu omzundan kavradı ve sertçe sıktı. “Jasnah. Yaşıyor. Mu?"

“Hayır,” diye fısıldadı Shallan, acıyla gözlerine yaş geliyordu.

“Geminin, sen de fark etmiş olabilirsin ki, hiç de küçük sayılmayacak bir masraf yaparak kiralamış olduğum iki tane son derece düzgün kamarası var,” dedi Jasnah’nın sesi arkalarından.

Tyn küfrederek sıçrayıp kalktı ve kimin konuştuğunu görmek için hızla etrafında döndü. Bu elbette ki Desen’di. Shallan ona doğru bakmayarak çadırın duvarına doğru emekledi. Vathah ve diğerleri dışarıda bir yerlerdeydi. Eğer sadece onlara sesini...

Tyn bacağını yakalayarak onu geriye doğru çekti.

Kaçamam, diye düşündü ilkel bir parçası. Panik Shallan’ın içinde kabardı, yanında tamamen aciz olarak harcanan günlerin anılarım getirmişti. Babasının gittikçe daha da yıkıcı olan şiddeti. Parçalanan bir aile.

Güçsüz.

Kaçamam, kaçamam, kaçamam...

Dövüş.

Shallan bacağım çekerek Tyn’den kurtardı ve hızla dönerek kendisini kadının üzerine doğru fırlattı. Bir kere daha güçsüz olmayacaktı. Olmayacaktı!

Shallan elindeki her şeyle üzerine saldırırken Tyn şaşırdı. Öfkeli, hummalı, pen-çeleyen bir yığındı. Etkili olmamıştı. Shallan nasıl dövüşüleceği hakkında neredeyse hiçbir şey bilmiyordu ve saniyeler içinde kendisini ikinci bir sefer acı içinde inlerken buldu, Tyn’in yumruğu midesine gömülmüştü.

Shallan yanaklarında gözyaşlarıyla dizlerinin üzerine çöktü. Etkisiz bir şekilde nefes almaya çalıştı. Tyn başının yan tarafına bir tane indirerek görüşünün tamamen beyaza dönmesine neden oldu.

“Bu nereden geldi?” dedi Tyn.

Shallan gözlerini kırpıştırarak başını kaldırdı, görüşü bulanıktı. Tekrar yerdeydi. Tırnakları Tyn’in yanağında bir dizi kanlı yırtık bırakmıştı. Tyn yüzüne dokundu, çektiği elinde kırmızılık vardı. Yüz ifadesi karardı ve kını içinde duran kılıcının olduğu masanın üzerine doğru uzandı.

“Rezalete bak,” diye hırladı Tyn. “Fırtına kapsın! O Vathah’yı buraya davet edip, bunu onun üzerine yıkmanın bir yolunu bulmam gerekecek.” Tyn kılıcı çekip kınından çıkardı.

Shallan zorlanarak dizleri üzerinde doğruldu, sonra da ayağa kalkmaya çalıştı ama bacakları dengesizdi ve oda etrafında dalgalanıyordu, sanki hâlâ gemideymiş gibiydi.

“Desen?” hırladı. “Desen?”

Dışarıdan bir şey duydu. Bağrışlar mıydı?

“Kusura bakma,” dedi Tyn, sesi soğuktu. “Bu işi sağlama almam gerekecek. Bir açıdan, seninle gurur duyuyorum. Beni kandırdın. Bu işte iyi olurdun.”

Sakin, dedi Shallan kendi kendisine. Sakin oll

On kalp atışı.

Ama onun için on olmasına gerek yoktu, değil mi?

Hayır. Olması gerek. Zaman, zaman kazanmam gerek!

Kol yeninde küreler vardı. Tyn yaklaşırken Shallan sertçe nefesini çekti. Fırtına-ışığı içinde köpüren bir fırtınaya dönüştü ve elini kaldırarak bir Işık dalgası savurdu. Bunu herhangi bir şey şekline sokamamıştı, hâlâ bunu nasıl yapacağını bilmiyordu, ama bir an için Shallan’ın yüksek sosyeteden bir kadın gibi mağrur bir şekilde duran dalgalı bir görüntüsünü oluştururmuş gibi göründü.

Tyn ışık ve renkten oluşmuş izdüşümü görünce durdu, sonra da kılıcını uzatarak önünde salladı. Işık dalgalanarak dumansı iplikler hâlinde dağıldı.

“Deliriyorum demek/’ dedi Tyn. “Sesler duyuyorum. Hayaller görüyorum. Sanırım bir parçam gerçekten de bunu yapmak istemiyor.” İlerleyerek kılıcını kaldırdı. “Bu dersi, bu şekilde öğrenmek zorunda kaldığın için üzgünüm. Bazen, bizim hoşlanmadığımız şeyleri yapmamız gerekebilir kızım. Zor şeyleri.”

Shallan hırlayarak ellerini öne doğru uzattı. Ellerinin içinde sisler kıvrandı ve çırpındı, orada ışıltılı gümüşten bir Kılıç oluşarak, Tyn’in göğsünü deşip geçti. Kadının gözleri kafatasının içinde yanarken şaşkınlıkla nefesini tutacak kadar zamanı ancak olmuştu.

Tyn’in cesedi geriye doğru kayarak silahtan aşağı düştü ve yere yığıldı.

“Zor şeyler,” diye hırladı Shallan. “Evet. İnanıyorum ki sana söylemiştim. O dersi zaten öğrendim. Sağ ol.” Yalpalayarak ayaklarının üzerinde doğruldu.

Çadırın kumaş kapısı yırtılarak açıldı ve Shallan döndü, Parekılıcı’nın ucunu açıklığa doğrultmuştu. Vathah, Gaz ve diğer askerlerin birkaçı orada bir küme hâlinde duruyorlardı, silahları kanlıydı. Shallan’dan yerdeki yanmış gözlü cesede, sonra ondan tekrar Shallan’a doğru baktılar.

Kendisini donuk hissediyordu. Kılıç’ı ortadan kaldırmak, saklamak istiyordu. Korkunçtu o.

Yapmadı. Bu duyguları ezdi ve içinin derinliklerine gizledi. Şu anda, onun tutunacak güçlü bir şeylere ihtiyacı vardı ve silah bu amaca hizmet ederdi. Shallan ondan nefret etse bile.

“Tyn’in askerleri?” Bu tamamıyla soğuk, duygulardan arınmış olan onun sesi miydi?

“Fırtınababa!” dedi Vathah çadırın içine girerken, gözlerini Parekılıcı’na dikerken elini göğsüne koymuştu. “O gece, bize yalvardığın zaman, hepimizi birden öldürebilirdin ve haydutları da. Hepsini kendi başına yapabilirdin...”

“Tyn’in adamları!” diye bağırdı Shallan.

"Öldüler Berrakhanım,” dedi Red. “Biz bir... Bir ses duyduk. Bize gelip sizi almamızı ve onların da geçmemize izin vermeyeceğini söyleyen. Sonra sizin çığlık attığınızı duyduk ve...”

“O Yaradan’ın sesi miydi?” diye sordu Vathah bir fısıltıyla.

“O benim sprenimdi,” dedi Shallan. “Sizin tek bilmeniz gereken bu. Bu çadırı arayın. Bu kadın bana suikast düzenlemesi için kiralanmıştı.” Bu doğruydu, belli bir açıdan bakılınca. “Onu kimin kiraladığına dair kayıtlar olabilir. Bana bulduğunuz üzerinde yazı olan her şeyi getirin.”

Onlar içeri üşüşerek işe başlarken, Shallan masanın yanındaki tabureye oturdu. Uzakalem hâlâ orada asılı durmuş bekliyordu, sayfanın aşağısında duraklamıştı. Yeni bir sayfaya ihtiyacı vardı.

Shallan Parekılıcı’nı bıraktı. “Burada gördüğünüz şeylerden öbürlerine bahsetmeyin," dedi Vathah ve adamlarına. Her ne kadar çabucak söz verseler de, Shallan bunun fazla uzun dayanacağından şüpheliydi. Parekılıcı neredeyse mitolojik olan bir nesneydi ve bir tanesi bir kadının elinde miydi? Söylentiler yayılacaktı. Tam da Shallan’ın ihtiyacı olan şeydi.

Sen o lanetli şey yüzünden hâlâ hayattasın, diye düşündü kendi kendine. Bir kere daha. Sızlanmayı kes.

Uzakalemi aldı ve sayfayı değiştirdi, sonra da ucu köşeye gelecek şekilde geri koydu. Bir an sonra, Tyn’in uzaklardaki habercisi tekrar yazmaya başladı.

Amydlatn işindeki müşterileriniz sizinle buluşmak istiyorlar, diye yazdı kalem. Görünüşe göre Hayaletkanlann sizden yapmanızı istediği başka bir şey var. Savaş kamplarında onlarla bir görüşme ayarlamamı ister misiniz?

Kalem yerinde durarak bir cevap beklemeye başladı. Uzakalem yukarıda ne demişti? Bu insanların, Tyn’in işverenlerinin, Hayaletkanlann aradıkları bilgiyi bulduklarını... Bir şehir hakkındaki bilgiyi.

Urithiru. Jasnah’yı öldürenler, Shallan’ın ailesini tehdit edenler, onlar da şehri arıyordu. Vathah ile adamları Tyn’in sandığındaki elbiseleri boşaltmaya başlar ve yanlarına vurarak gizlenmiş herhangi bir şeyler var mı diye kontrol ederlerken, Shallan uzun bir an boyunca gözlerini sayfaya ve üzerindeki kelimelere dikti.

Onlarla bir görüşme ayarlamamı ister misiniz...

Shallan uzakalemi aldı, fabrialın ayarını değiştirdi, sonra da tek bir kelime yazdı.

Evet.

İKİNCİ KISMIN SONU

ARA SOZ ♦ ♦

" :^r . ..........'-''ii

^ ESHOKAİ ♦ ZAHEL

»r

Narak şehrinde gece yaklaşır ve fırtına ufukta belirirken halk pencereleri sıkıca kapatıyordu. Kapıların altlarına paçavralar sıkıştırıyor, destek kalaslarını yerlerine yerleştiriyor, büyük kare şekilli tahtaları pencerelere çakıyorlardı.

Eshonai hazırlıklara katılmamıştı. Thude’un evinin dışında durmuş, onun raporunu dinliyordu. Thude barış konusunu görüşmek üzere bir müzakere ayarlamak için Alethilerle olan bir buluşmadan daha yeni dönmüştü. Eshonai daha önceden birisini göndermek istemişti ama Beş, Eshonai’nin onların topunu birden gırtlaklayası gelene kadar şikâyet etmiş ve tartışmıştı. En azından en sonunda onun bir haberci göndermesine izin vermişlerdi.

“Yedi gün sonra,” dedi Thude. “Buluşma tarafsız bir platonun üzerinde olacak.”

“Onu gördün mü?” diye sordu Eshonai hevesle. “Karadiken’i?”

Thude başını olumsuzca salladı.

“Peki ya diğeri?” diye sordu Eshonai. “Dalgabağlayan?”

“Ondan da hiçbir iz yoktu.” Thude sıkıntılı görünüyordu. Doğuya doğru baktı. “Gitsen iyi olur. Fırtına bittikten sonra sana daha fazla ayrıntı verebilirim.”

Eshonai bir elini arkadaşının omzuna koyarken başım sallayarak onayladı. “Teşekkür ederim.”

“İyi şanslar,” dedi Thude Azim’de.

“Hepimiz için, ” diye cevap verdi Eshonai o kapıyı kapatarak Eshonai’yı karanlık, boş gibi görünen bir şehirde yalnız başına bırakırken. Eshonai sırtındaki fırtınakalka-nım kontrol etti, sonra Venli’nin tutsak spreninin içinde olduğu mücevheri cebinden çıkardı ve Azim Ritmi’ne tutuldu.

Zaman gelmişti. Eshonai fırtınaya doğru koştu.

Azim gittikçe artan bir önem ve güç hissi taşıyan düzenli, heybetli bir tempoydu. Narak’ı arkasında bıraktı ve ilk uçuruma ulaşarak zıpladı. Böylesine sıçramalar için sadece savaşformun gücü vardı; işçiler dış platolara ulaşmak ve yiyecek yetiştirebilmek için her fırtınadan önce geri çekilerek kaldırılan ip köprüleri kullanırlardı.

Yere koşarak indi, ayak sesleri Azim’in temposuyla yükseliyordu. Fırtınaduvarı ilerisinde belirdi, karanlığın içinde zar zor görülebiliyordu. Rüzgârlar yükselerek onu ittirdiler, sanki onu geride tutmak istermiş gibilerdi. Yukarısında rüzgârsprenleri uçuşuyor ve havanın içinde dans ediyorlardı. Gelmekte olan şeyin habercisiydiler.

Eshonai iki uçurumu daha atladı, sonra da yavaşlayarak alçak bir tepenin üzerine tırmandı. Fırtınaduvarı artık gece gökyüzüne egemen olmuştu, korkunç bir hızla yaklaşıyordu. Yağmur, çer çöp, sudan bir sancak, taşlar, tozlar ve kopuk bitkilerin karışımından oluşmuş olan karanlıktan devasa bir tabaka geliyordu. Eshonai sırtındaki büyük kalkanı çözdü.

Dinleyiciler için fırtınanın içine çıkmakta belli bir romantizm vardı. Evet, fırtınalar korkunçtu ama her dinleyici tek başına onların içine çıkmış olarak birkaç gece geçirmek zorunda olurdu. Şarkılar yeni bir form arzu edenlerin korunacağını söylüyordu. Eshonai bunun gerçek mi, hayal mi olduğundan emin değildi ama şarkılar, çoğu dinleyicinin fırtınaduvarından kaçınmak için bir kaya yarığı bulup, o geçtikten sonra dışarı çıkmalarına engel olmuyordu.

Eshonai kalkanı tercih ederdi. Bu Binici’yle doğrudan yüzleşmeye daha çok benziyormuş gibi geliyordu. O fırtınanın ruhu, insanların Fırtınababa dediğiydi ve Eshonai’nin halkının tanrılarından birisi de değildi. Hatta şarkılar onu bir hain olarak adlandırıyordu; dinleyicilerin yerine insanları korumayı seçmiş olan bir sprendi.

Yine de, halkı ona saygı gösteriyordu. Binici ona saygı göstermeyeni yaşatmazdı.

Eshonai kalkanının tabanını zemindeki bir kaya çıkıntısına dayadı, sonra da dönerek omzunu kalkana yasladı, başını eğdi ve bir ayağını geriye koyarak kendisini destekledi. Diğer elinde içinde spren olan taş vardı. Zırh’ını giymiş olmayı tercih ederdi ama her nedense onun üzerinde olması dönüşüm sürecine engel oluyordu.

Fırtınanın yaklaştığını duydu ve hissetti. Yer sarsıldı, hava kükredi. Yaprak parçaları soğuk bir esinti ile üzerini süpürdü, arkalarından saldırıya geçmek üzere olan bir ordunun önünden giden izciler gibiydi, uluyan rüzgâr onların savaş çığlığıydı.

Gözlerini sıkı sıkı kapattı.

Fırtınaduvarı ona bindirdi.

Duruşuna ve gerilmiş kaslarına rağmen, bir şeyler kalkana çatırtıyla vurdu ve savurarak fırlattı. Rüzgâr kalkanı yakaladı ve parmaklarından söküp götürdü. Eshonai geriye doğru tökezledi, sonra da başını eğip, omzunu rüzgâra doğru vererek kendisini yere attı.

Öfkeli yağmur onu platonun üzerinden çekerek havaya fırlatmaya çalışırken gök gürültüsü üzerine bindirdi. Eshonai gözlerini kapalı tuttu, zaten fırtınanın içinde şimşek parlamaları dışında her şey siyah olacaktı. Hiç de korunuyormuş gibi gelmiyordu. Omzu rüzgâra karşı, bir tümseğin arkasına sinmiş gibi duruyordu, Eshonai’ye rüzgâr onu yok etmek için elinden gelenin en iyisini yapıyormuş gibi geliyordu. Kayalar yakınlarında karanlık platonun üzerine bindiriyor, zemini sarsıyorlardı. Duyabildiği tek şey kulaklarında kükreyen rüzgârdı, arada bir gök gürültüsüyle benekleniyordu. Bir ritmi olmayan korkunç bir şarkıydı.

İçinden Azim’e tutulu olarak kaldı. Onu hissedebilirdi en azından, duyamasa bile.

Ok başları gibi hissettiren yağmur vücudunu dövdü, kafakitininden ve zırhından sekiyordu. Bunu daha önce de pek çok kere yapmıştı; ya dönüşürken, ya da arada bir Alethilere karşı bir sürpriz baskına giderken. Sağ kalabilirdi. Sağ kalacaktı.

Kafasının içindeki Ritim’e odaklandı, rüzgâr onu iterek platodan koparmaya çalışırken bazı kayalara yapışmıştı. Yenli’nin eski-eşi Demid, dönüşmek isteyen dinleyicilerin fırtınanın bir süre devam etmesi için bir binanın içinde beklediği bir akım başlatmıştı. Sadece ilk öfkeli patlama geçtikten sonra dışarı çıkıyorlardı. Bu riskliydi, dönüşüm noktasının ne zaman geleceğini hiçbir zaman bilemezdin.

Eshonai bunu hiç denememişti. Fırtınalar şiddetliydi, tehlikeliydi, ama ayrıca keşif yapılacak şeylerdi de. Onların içinde, tamdık olan muhteşem, müthiş ve korkunç bir şeye dönüşüyordu. Eshonai fırtınalara girmeye hevesli olmazdı ama girmek zorunda kaldığı zamanlarda, bu tecrübeyi her zaman heyecan verici bulmuştu.

Başını kaldırarak yüzünü rüzgârlara açtı, onların kendisine vurmasını, sarsmasını hissetti, gözleri hâlâ kapalıydı. Derisinin üzerindeki yağmuru hissetti. Fırtınaların Binicisi bir haindi, evet, ama hiçbir zaman en başında dost olmadan bir hain olamazdı. Bu fırtınalar onun halkına aitti. Dinleyiciler fırtınalara aitti.

Ritimler zihninin içinde değişti. Bir anda, hepsi birden düzenlenerek aynı oldular. Hangisine tutulursa tutulsun, aynı tempoyu duyuyordu; tek, düzenli darbeler. Bir kalbinki gibi. An gelmişti.

Fırtına kayboldu. Yağmur, rüzgâr, ses... Gitmişti. Eshonai ayağa kalktı, üstünden sular damlıyordu, kasları üşümüş, derisi hissizleşmişti. Etrafa sular saçarak başını salladı ve yukarıdaki gökyüzüne baktı.

Yüz oradaydı. Geniş, sonsuz. İnsanlar Fırtınababa’lanndan bahsederdi ama hiçbir zaman onu bir dinleyici gibi tanımazlardı. Gökyüzünün kendisi kadar geniş, gözleri sayısız yıldızlarla doluydu. Eshonai’nin elindeki mücevher patlayarak ışıldamaya başladı.

Güç, enerji. Eshonai bunun içinden aktığını hayal etti, ona güç verdiğini, ona hayat verdiğini. Eshonai mücevheri yere fırlatarak parçaladı ve spreni serbest bıraktı. Venli’nin onu eğitmiş olduğu şekilde doğru duyguyu hissedebilmek için çok çalışmıştı.

GERÇEKTEN DE İSTEDİĞİN ŞEY BU MU? Ses gümbürdeyen gök gürültüsü gibi Eshonai’nin içinden yankılandı.

Binici onunla konuşmuştu^1. Bu şarkılarda olurdu ama gerçekte... Hiçbir zaman... Eshonai Takdir’e tutuldu ama elbette ki artık o da aynı tempo olmuştu. Güm. Güm. Güm.

Spren hapishanesinden kaçarak Eshonai’nin etrafında fırıl fırıl döndü, garip kırmızı bir ışık yayıyordu. Etrafına yıldırım kıymıkları saçtı. Öfkespreni miydi?

Bu yanlıştı.

SANIRIM BÖYLE OLMASI GEREKİYORDU, dedi Fırtınaların Binicisi. BÖYLE OLACAKTI.

“Hayır,” dedi Eshonai geri çekilerek o sprenden kaçınırken. Bir panik anında Venli’nin ona öğretmiş olduğu hazırlıkları aklından söküp attı. “Hayır!”

Spren kırmızı bir ışık hüzmesine dönüştü ve Eshonai’yi göğsünden vurdu. Kırmızıdan sarmaşıklar dışarıya doğru yayılmaya başladı.

BEN BUNU DURDURAMAM, dedi Fırtınaların Binicisi. BEN SENİ KORURDUM, KÜÇÜK, EĞER BANA O GÜÇ VERİLMİŞ OLSAYDI. ÜZGÜNÜM.

Ritimler zihninden kaçıp giderken Eshonai’nin nefesi kesildi ve dizlerinin üzerine düştü. Dönüşümün içinden akıp geçtiğini hissetti.

ÜZGÜNÜM.

Yağmurlar tekrar geldi ve bedeni değişmeye başladı.

Yakında birisi vardı.

Zahel uyanarak hemen gözlerini açtı, birisinin odasına yaklaşmakta olduğunu anında anlıyordu.

Of! Gecenin körüydü. Eğer bu yalvarmak için gelmiş olan geri çevirdiği bir diğer açıkgöz veletse... Kendi kendine homurdanarak karyolasından indi. Bunun çok, çok fazla yaşlıyım.

Kapısını çekerek açıp, antrenman sahasının karanlık avlusuna baktı. Hava ıslaktı. Ha, evet. O fırtınalardan bir tanesi gelmişti, sapına kadar Kuşamlı’ydı ve hepsini birden sokacak bir yer arıyordu. Lanet olası şeyler.

Elini kapıyı çalmak için kaldırmış olan genç bir adam açılan karşısında şaşkınlıkla geriye sıçradı. Kaladin. Köprücüden bozma koruma. Zahel’in her zaman etrafında dönüp durduğunu hissedebildiği şu spreni olan oğlan.

“Ölümün kendisi gibi görünüyorsun,” diye homurdandı Zahel oğlana. Kaladin’in giysileri kanlıydı, üniformasının bir tarafı yırtılmıştı. Sağ kol yeni eksikti. “Ne oldu?”

“Krala suikast girişimi,” dedi oğlan hafifçe. "Daha iki saat olmadı.”

“Ha."

“Bir Parekılıcı’yla dövüşmeyi öğretme önerin hâlâ geçerli mi?”

“Hayır.” Zahel kapıyı çarparak kapattı. Karyolasına gitmek için geri döndü.

Oğlan kapıyı iterek açtı elbette ki. Lanet olası keşişler. Kendilerini mal olarak görüyor ve hiçbir şeye sahip olamıyorlardı, o yüzden kapılarında da kilit olmasına gerek olmadığına karar vermişlerdi.

“Lütfen,” dedi oğlan. “Ben...”

“Çocuk,” dedi Zahel tekrar ona doğru dönerek. “Bu odada iki kişi yaşıyor.”

Oğlan tek karyolaya bakarak kaşlarını çattı.

“Birincisi, başını boyundan büyük belalara sokmuş çocuklara karşı biraz zaafı olan huysuz bir silahşor,” dedi Zahel. “O gündüzleri çıkıyor. Öbürü her şeye ve herkese karşı mutlak bir nefret duyan çok, çok huysuz bir silahşor. O da salağın biri gelip gecenin kör saatinde onu uyandırdığı zaman çıkıyor. Ben senin ikinci değil de, birinci adama sormanı öneririm. Tamam mı?”

“Tamam,” dedi oğlan. "Geri geleceğim.”

“İyi,” dedi Zahel yatağına geri dönerek. “Ve kökünden yeşil olma.”

Oğlan kapının yanında durakladı. “Yeşil... Ne?”

Aptal dil, diye düşündü Zahel karyolasına çıkarken. Hiç doğru düzgün deyimi yok. “Tafranı bırak ve öğrenmek için gel. Benden genç olan insanları dövmekten nefret ederim. Kendimi kabadayı gibi hissetmeme neden oluyor.”

Çocuk homurdanarak kapıyı kapattı. Zahel battaniyesini üzerine çekti, lanet keşişlerin sadece bir tane oluyordu, ve karyolasının içinde yana döndü. Dalarken zihninin içinde bir sesin konuşmasını beklemişti. Elbette ki yoktu.

Yıllardır da olmamıştı.

Yakan ateşler ama yoktu. Isıyı hissediyordu ama öbürleri etmiyordu. Çığlıklar kendisinindi hiç kimsenin duymadığı. İşkence ulu çünkü anlamı hayat.

“O öylece bakıp duruyor Majesteleri.”

Sözler.

"Hiçbir şeyi görüyormuş gibi görünmüyor. Bazen mırıldanıyor. Bazen bağırıyor. Ama her zaman öyle bakıyor."

Hediye ve Sözler. Onun değil. Asla onun. Şimdi onun.

“Fırtınababa, sinir bozucu, değil mi? Bütün yolu buna katlanarak gelmek zorunda kaldım Majesteleri. Zamanın yarısında arabanın arkasında gevezelik etmesini dinledim. Sonra geri kalanında da enseme öyle gözlerini dikmesini hissettim.”

“Ya Akıl? Sen ondan da bahsetmiştin.”

“Yolculuğa benimle başladı Majesteleri. Ama ikinci günde bir kayaya ihtiyacının olduğunu ilan etti.”

“Bir... Kaya.”

“Evet Majesteleri. Arabadan atladı ve bir tane buldu, sonra da, ee, onunla kafasına vurdu Majesteleri. Bunu üç ya da dört sefer yaptı. Garip bir sırıtışla arabaya hemen geri döndü ve dedi ki... Iı...”

“Evet?”

“Eh, dedi ki, onun, ee, bunu sizin için hatırladıydım. Dedi ki, ‘Yoldaşlığının tecrübesini yargılamak için objektif bir referans çerçevesine ihtiyacım vardı. Ben dört yada beş darbe arasında bir yere oturtuyorum.’ Ben ne demek istediğinizi pek anlamadım, efendim. Sanırım benimle alay ediyordu.”

“Orası kesin.”

Neden çığlık atmıyordu? O ısı! Ölümün. Ölümün ve ölülerin ve ölülerin ve onların konuşmalarının ve ölümden bağırmamalarının gelmeyen ölümün dışındaki.

“Ondan sonra, Majesteleri, Akıl biraz, ee, koşa koşa gitti. Tepelere doğru. Sanki bir tür fırtına kapası Boynuzyiyenli gibi.”

“Akıl’ı anlamaya çalışma Bordin. Sadece kendi kendini incitirsin.”

“Evet Berrakbey.”

“Ben bu Akıl’ı seviyorum.”

"Farkındayız Elhokar.”

“Dürüst olmak gerekirse Majesteleri, delinin yarenliğini tercih etmiştim.”

“Eh, elbette edecektin. Eğer insanlar Akıl’ın yanında olmaktan memnun oluyorlarsa, o zaman pek iyi bir Akıl olmazdı, değil mi?”

Yanıyorlardı. Duvarlar yanıyordu. Zemin yanıyordu. Yanıyor ve olamazın içerisinde nerede olmalıydı ve sonra hiçbir. Nerede?

Bir yolculuk. Su? Çarklar?

Ateş. Evet, ateş.

“Beni duyabiliyor musun, deli?”

“Elhokar, ona bir bak. Anladığını hiç sanmıyorum.”

“Ben Talenel’Elin, Savaş Elçisi.” Ses. Konuştu. Bunu düşünmedi. Sözler geldi, her zaman geldikleri gibi.

"Neydi o? Yüksek sesle konuş be adam.”

“Dönüşün, Issızlık’ın zamanı yakın. Hazırlanmak zorundayız. Sizler geçmiş zamanlardaki yıkımdan sonra çok şeyi unutmuş olacaksınız. ”

“Ben birazını anlayabiliyorum Elhokar. Bu Alethçe. Kuzeyli şivesi. Böylesine koyu derili birisinden bekleyeceğim şey değil.”

“Parekılıcı nereden buldun, deli? Söyle bana. Kılıç’ların çoğunun nesiller boyunca hesabı tutulmuştur, soyları ve tarihleri kaydedilmiştir. Bu ise hiç bilinmiyor. Bunu kimden aldın?”

“Eğer bunu unuttuysanız, Kalak size tunç dökmeyi öğretecek. Sizin için doğrudan metal bloklar Ruhdökeceğiz. Sizlere çeliği de öğretebilmeyi dilerdim ama dökümcülük, çelik işlemekten çok daha kolay ve sizin de hızla üretebileceğimiz bir şeylere ihtiyacınız var. Sizin taştan aletleriniz gelecek olan şeye karşı işe yaramayacak.” “Tunç hakkında bir şeyler söyledi. Ve galiba taş?”

“Vedel hekimlerinizi eğitebilir ve Jezrien... O da size liderliği öğretecek. Dönüşler arasında o kadar çok şey kaybediliyor...”

“Parekılıcı! Onu nereden buldun?”

“Kılıcı ondan nasıl ayırdınız Bordin?”

“Ayırmadık Berrakbey. O öylece yere attı.”

“Ve Kılıç kaybolmadı mı? O zaman bağlanmamıştır. Uzun bir süre için sahip olmuş olamaz. Onu bulduğunuz zaman da gözleri bu renkte miydi?”

“Evet efendim. Parekılıcı olan koyugözlü bir adam. Garip bir görüntüydü.”

“Ben askerlerinizi eğiteceğim. Zamanımız olması gerekir. Ishar Issızlıklar’dan sonra bilginin kaybolmasına engel olmak için bir yol bulmaktan bahsedip duruyordu. Ve sizler de beklenmedik bir şeyi keşfettiniz. Bunu kullanacağız. Koruyucular olarak rol alacak Dalgabağlayanlar... § övalyeler... ”

“O bunlann hepsini daha önce de söyledi Majesteleri. Mırıldandığı zaman, ee, bunu yapıp duruyor. Tekrar ve tekrar. Ben onun ne söylediğini bildiğini bile sanmıyorum. Konuşurken surat ifadesinin hiç değişmemesi ürkütücü.”

“Bu gerçekten de bir Alethi şivesi.”

"O uzun saç ve o kırık tırnaklarla bir süredir uygarlıktan uzakta yaşıyormuş gibi görünüyor. Belki de bir köylü deli babasını kaybetmiştir.”

“Ben bu Akıl’ı seviyorum.”

“Farkındayız Elhokar.”

“Dürüst olmak gerekirse Majesteleri, delinin yarenliğini tercih etmiştim.”

"Eh, elbette edecektin. Eğer insanlar Akıl’ın yanında olmaktan memnun oluyorlarsa, o zaman pek iyi bir Akıl olmazdı, değil mi?”

Yanıyorlardı. Duvarlar yanıyordu. Zemin yanıyordu. Yanıyor ve olamazın içerisinde nerede olmalıydı ve sonra hiçbir. Nerede?

Bir yolculuk. Su? Çarklar?

Ateş. Evet, ateş.

“Beni duyabiliyor musun, deli?”

“Elhokar, ona bir bak. Anladığını hiç sanmıyorum.”

“Ben Talenel’Elin, Savaş Elçisi.” Ses. Konuştu. Bunu düşünmedi. Sözler geldi, her zaman geldikleri gibi.

“Neydi o? Yüksek sesle konuş be adam.”

“Dönüşün, Issızlık’ın zamanı yakın. Hazırlanmak zorundayız. Sizler geçmiş zamanlardaki yıkımdan sonra çok şeyi unutmuş olacaksınız. ”

“Ben birazım anlayabiliyorum Elhokar. Bu Alethçe. Kuzeyli şivesi. Böylesine koyu derili birisinden bekleyeceğim şey değil.”

“Parekılıcı nereden buldun, deli? Söyle bana. Kılıç’ların çoğunun nesiller boyunca hesabı tutulmuştur, soyları ve tarihleri kaydedilmiştir. Bu ise hiç bilinmiyor. Bunu kimden aldın?”

“Eğer bunu unuttuysanız, Kalak size tunç dökmeyi öğretecek. Sizin için doğrudan metal bloklar Ruhdökeceğiz. Sizlere çeliği de öğretebilmeyi dilerdim ama dökümcülük, çelik işlemekten çok daha kolay ve sizin de hızla üretebileceğimiz bir şeylere ihtiyacınız var. Sizin taştan aletleriniz gelecek olan şeye karşı işe yaramayacak.” “Tunç hakkında bir şeyler söyledi. Ve galiba taş?”

“Vedel hekimlerinizi eğitebilir ve Jezrien... O da size liderliği öğretecek. Dönüşler arasında o kadar çok şey kaybediliyor...”

“Parekılıcı! Onu nereden buldun?”

“Kılıcı ondan nasıl ayırdınız Bordin?”

“Ayırmadık Berrakbey. O öylece yere attı.”

“Ve Kılıç kaybolmadı mı? O zaman bağlanmamıştır. Uzun bir süre için sahip olmuş olamaz. Onu bulduğunuz zaman da gözleri bu renkte miydi?”

“Evet efendim. Parekılıcı olan koyugözlü bir adam. Garip bir görüntüydü.”

“Ben askerlerinizi eğiteceğim. Zamanımız olması gerekir. Ishar Issızlıklar’dan sonra bilginin kaybolmasına engel olmak için bir yol bulmaktan bahsedip duruyordu. Ve sizler de beklenmedik bir şeyi keşfettiniz. Bunu kullanacağız. Koruyucular olarak rol alacak Dalgabağlayanlar... Şövalyeler...”

“O bunların hepsini daha önce de söyledi Majesteleri. Mırıldandığı zaman, ee, bunu yapıp duruyor. Tekrar ve tekrar. Ben onun ne söylediğini bildiğini bile sanmıyorum. Konuşurken surat ifadesinin hiç değişmemesi ürkütücü.”

“Bu gerçekten de bir Alethi şivesi.”

“O uzun saç ve o kırık tırnaklarla bir süredir uygarlıktan uzakta yaşıyormuş gibi görünüyor. Belki de bir köylü deli babasını kaybetmiştir.”

“Peki ya Kılıç, Elhokar?"

“Muhakkak ona ait olduğunu düşünmüyorsundur amca.”

“Gelmekte olan günler zor olacak ama eğitim ile, insanoğlu sağ kalacak. Beni liderlerinize götürmeniz gerekiyor. Diğer Elçiler de yakında bize katılacaktır.”

“Ben bu günlerde her şeyi düşünmeye gönüllüyüm. Majesteleri, sizin onu ardent -lere göndermenizi öneririm. Belki onlar onun aklının iyileşmesine yardımcı olabilir. “Parekılıcı ile ne yapacaksın?”

“Eminim ki onun için iyi bir kullanım alanı bulabiliriz. Aslında, tam şu anda benim aklıma bir fikir geliyor. Sana ihtiyacım olabilir Bordin.”

“Ne emrederseniz Berrakbey."

“Sanırım... Sanırım geç kalmışım... Bu sefer...”

Ne kadar olmuş?

Ne kadar olmuş?

Ne kadar olmuş?

Ne kadar olmuş?

Ne kadar olmuş?

Ne kadar olmuş?

Ne kadar olmuş?

Çok uzun.

Geri döndüğü zaman Eshonai’yi bekliyorlardı.

Binlerden oluşmuş bir topluluk Narak’ın hemen dışındaki platonun kıyısına toplanmıştı. İşçiler, çevikler, askerler ve hatta değişik bir şey görme ihtimaliyle hedonizmlerine ara vermiş olan bazı eşler. Yeni bir form muydu, bir güç formu mu?

Eshonai uzun adımlarla onlara doğru ilerledi, enerjiyle hayret ediyordu. Eğer elini fazlasıyla hızlı yumruk yapacak olursa etrafa minik, neredeyse görünmez kırmızı yıldırım çizgileri saçılıyordu. Mermere benzer, hafif kırmızı çizgilerle biraz lekelenmiş olan büyük ölçüde siyah derisi değişmemişti ama savaşformun hantal zırhı gitmişti. Bunun yerine, ara ara sıkıca gerilmiş olan kollarının derisinden birazcık dışarı doğru çıkmakta olan küçük tırtıklar vardı. Yeni zırhını taşlarla test etmişti ve çok dayanıklı olduğunu görmüştü.

Tekrar saç telleri vardı. Onları en son hissetmesinden bu yana ne kadar zaman geçmişti? Daha da muhteşem olanı, kendisini odaklanmış hissetmesiydi. Artık halkının kaderi konusunda endişeleri yoktu. Ne yapacağını biliyordu.

Eshonai uçurumun kıyısına ulaştığı zaman Venli ite kaka kalabalığın önüne çıktı. Hiçliğin karşısından birbirlerine baktılar ve Eshonai kız kardeşinin dudaklarındaki soruyu görebiliyordu. İşe yaradı mı?

Eshonai uçurumu aştı. Savaşformun yaptığı gibi koşarak hız kazanmaya ihtiyacı yoktu; eğildi, sonra da kendisini havaya doğru fırlattı. Rüzgâr etrafında kıvranırmış gibi göründü. Uçurumunu fırlayarak hızla geçti ve halkının arasına kondu, o yere inerek çökerken kırmızı güç çizgileri bacakları boyunca akarak inişin darbesini so-ğurmuştu.

Dinleyiciler geriye çekildi. Çok netti. Her şey ne kadar netti.

“Fırtınalardan geri döndüm,” dedi gerçek tatmin için de kullanılabilecek olan Övgü’de. “Yanımda iki halkın geleceğini getiriyorum. Bizim kayıplarımızın zamanı sona erdi.”

“Eshonai?" Bu Thude’du, uzun ceketini giymişti. “Eshonai, gözlerin.”

“Evet?”

“Kırmızılar.”

“Onlar dönüşmüş olduğum şeyin bir simgesi.”

“Ama şarkılar...”

“Kardeşim!” diye seslendi Eshonai Azim’de. “Gel ve yarattığın eserini gör!”

Venli yaklaştı, başta çekingendi. “Fırtınaform,” diye fısıldadı Huşu’da. “O zaman işe yarıyor mu? Sen fırtınaların içinde tehlikede olmadan hareket edebiliyor musun?"

“Ondan daha fazlası,” dedi Eshonai. “Rüzgârlar bana itaat ediyor. Ve Venli, ben bir şeyi hissedebiliyorum... Birikmekte olan bir şeyi. Bir fırtına.”

“Şu anda bir fırtına mı hissediyorsun? Ritimlerin içinde mi?”

“Ritimler'in ötesinde,” dedi Eshonai. Bunu nasıl açıklayabilirdi ki? Ağzı olmayana tadı, hiç görmemiş olana görüntüyü nasıl tarif edebilirdi? “Tecrübelerimizin hemen ötesinde kaynamakta olan bir fırtına hissediyorum. Güçlü, kızgın bir fırtına. Bir yüce-fırtına. Bu forma birlikte bürünmüş olan yeteri kadarımız olursa, biz onu çağırabiliriz. Fırtınaları irademize boyun eğdirebilir ve onları düşmanlarımızın üzerine salabiliriz.” izleyenlerin arasında Huşu’da mırıldanma yayıldı. Dinleyici oldukları için, onlar da ritmi hissedebilir, duyabilirdi. Herkes ahenkliydi, herkes diğerleriyle uyum içindeydi. Kusursuzluk.

Eshonai kollarını yanlarına doğru açtı ve yüksek bir sesle konuştu. “Yeisi bir kenara atın ve Zevk Ritmi’nde şarkı söyleyin! Fırtına Binicisi’nin gözlerinin derinliklerine baktım ve onun ihanetini gördüm. Zihnini biliyorum ve onun bize karşı insanlara yardım etme niyetini gördüm. Ama kurtuluşumuzu kardeşim keşfetti! Bu form ile, bizler kendi ayaklarımızın üzerinde durabiliriz, bağımsızca, ve düşmanlarımızı bu diyarlardan bir fırtınanın önündeki yapraklar gibi süpürüp atabiliriz!”

Huşu’da mırıldanmalar yükseldi ve bazıları şarkı söylemeye başladı. Eshonai bununla gurur duydu.

içindeki dehşet ile çığlık atmakta olan sesi özellikle duymazdan geliyordu.

Ayrıca onlar, her bağın konumunun tabiatı konusundaki hükümlerinde karar kıldıkları zaman, bunun ismine onun kavrayışına yakalanmış olan ruhların üzerindeki tesirine atıfta bulunarak Nahel bağı dediler; bu tanımla, her birisi Roshar’ın kendisini faaliyet ettiren bağlar, on Dalgalar, ile ilişkilendirilmiş oldu, sırayla isimlendirilmiş ve her tarikat için iki tanelerdi; bu bağlamdan, görülebilir ki her tarikat zaruret gereği komşularının her birisiyle bir Dalga’yı paylaşıyor.

-Parlayan Sözler - Bölüm 8 - Sayfa 6

Adolin Parekılıcı’nı fırlattı.

Pare kullanmak, sadece duruş antrenmanı yapmak ve fazlasıyla hafif olan ağırlıklarını kullanmaya alışmaktan çok daha fazlası demekti. Kılıç’ın ustası bağıyla daha da fazlasını yapmayı öğrenirdi. O düştüğü zaman Kılıç’a yerinde kalmasını emretmeyi ve eline almış olan başka binlerinden geri çağırmayı öğrenirdi. O adamın ve Kılıç’ın bazı açılardan bir olduğunu öğrenirdi. Silah ruhunun bir parçası hâline gelirdi.

Adolin Kılıç’ım kontrol etmeyi bu şekilde öğrenmişti. Çoğu zaman. Bugün, silah neredeyse parmaklarından ayrılır ayrılmaz ortadan kayboluyordu.

Uzun gümüşsü Kılıç beyaz buhara dönüşüyor ve patlayarak kıvranan beyaz iplikler hâlinde kaybolmadan önce şeklini sadece bir an için koruyordu, bir duman halkası gibiydi. Adolin hüsranla hırladı, silahı geri çağırırken elini yan tarafa doğru açarak platonun üzerinde ileri geri volta atıyordu. On kalp atışı. Bazı zamanlarda, bu bir sonsuzlukmuş gibi gelirdi.

Zırh’ını yakınlardaki bir kayanın üzerinde oturan miğferi olmadan giyiyordu, ve bu yüzden de erken sabah meltemiyle saçları özgürce dalgalanıyordu. Zırh’ına ihtiyacı vardı, sol omzu mor berelerden oluşmuş bir kütle hâlindeydi. Başı hâlâ dün gece suikastçının saldırısı sırasında yere çarptığı için ağrıyordu. Zırh olmasa, bugün hiç de bu kadar çevik olamazdı.

Dahası, onun gücüne ihtiyacı vardı. Omzunun üzerinden geriye bakıp duruyor, suikastçıyı görmeyi bekliyordu. Dün gecenin tamamını üstünde Zırh’ıyla babasının kapısının önünde, kollarını dizlerinin üzerinde kavuşturmuş olarak yerde oturur hâlde geçirmiş, uyanık kalmak için yamaçkabuk çiğnemişti.

Bir kere Zırh’ı üzerinde olmadan yakalanmıştı. Bir kere daha olmayacaktı.

Peki ya ne yapacaksın? diye düşündü kendi kendisine Kılıç’ı tekrar belirirken. Üzerinden hiç mi çıkarmayacaksın?

O böylesine sorular soran parçası mantıklıydı. Adolin şu anda mantıklı olmak istemiyordu.

Kılıç’ındaki nemi sallayarak attı, sonra çevirdi ve fırlattı, ona bir arada kalmasını emreden zihinsel emirleri göndermişti. Bir kere daha, silah parmaklarından ayrıldıktan saniyeler sonra parçalanarak sise dönüştü. Nişan almakta olduğu kayalık oluşumuna kadar olan yolun yarısını bile geçmemişti.

Derdi neydi onun? O, Kılıç emirlerinde yıllar önce ustalaşmıştı. Doğru, Kılıç ’mı fırlatmayı pek fazla denememişti, böyle şeyler düellolarda yasaktı ve Adolin hiçbir zaman bu hareketi kullanmasına gerek olabileceğini düşünmemişti. Bu bir koridorun tavanında hapsolup kaldığı için, bir suikastçıyla doğru düzgün savaşamamasından önceydi.

Adolin platonun kenarına doğru yürüdü, Harap Ovalar’ın düzensiz enginliğine doğru gözlerini dikti. Yakınlarda onu izleyen üç muhafızlık bir grup vardı. Gülünç. Eğer Beyazlı Suikastçı geri dönecek olursa, üç tane köprücü ne yapabilirdi ki?

Kaladin saldın sırasında bir işe yaradı, diye düşündü Adolin. Senden daha fazla hem de. O herif şüpheli şekilde etkiliydi. Renarin köprücü yüzbaşıya karşı adil davranmadığını söylüyordu ama o herifte acayip bir şeyler vardı. Tavırlarından daha fazlası, her zaman sanki seninle konuşarak sana bir lütufta bulunuyormuş gibi davranma şekli. Her şey hakkında kararlı bir şekilde karamsarmış, dünyanın kendisine karşı hıncı varmış gibi görünmesi. O sevimsizdi, bu kadarı açık ve netti, ama Adolin pek çok sevimsiz kişi tanıyordu.

Kaladin ayrıca acayipti de. Adolin’in açıklayamadığı birçok yönden.

Eh, bütün bunlara rağmen, Kaladin’in adamları sadece görevlerini yapıyorlardı. Onları terslemenin bir faydası yoktu, o yüzden de onlara bir gülümseme gönderdi.

Adolin’in Parekılıcı tekrar parmaklarının arasına düştü, boyutu için fazlasıyla hafifti. Onu elinde tuttuğu zaman hep belli bir güç hissederdi. Daha önce Adolin hiçbir zaman Pare’leri üzerindeyken kendini aciz hissetmemişti. Parshendiler tarafından etrafı çevrildiği zamanlarda bile, ölmek üzere olduğundan emin olduğu zamanlarda bile, yine de güçlü hissetmişti.

O his şimdi neredeydi?

Hızla döndü ve silahı fırlattı, Zahel’in ona yıllar önce öğrettiği gibi, onun yapmasını istediği şeyi aklında canlandırarak Kılıç’a doğrudan bir talimat gönderdi. Kılıç dayandı, döne döne uçarken havada ışıldadı. Kayalık oluşumun taşlarına kabzasına kadar gömüldü. Adolin tutmakta olduğu nefesini bıraktı. En sonunda. Kılıç’ı serbest bıraktı, o da patlayarak geride bıraktığı delikten minik bir nehir gibi akarak kayboldu.

“Gelin,” dedi korumalarına miğferini kayadan kaparak ve yakınlardaki savaş kampına doğru yürüdü. Beklenilebileceği gibi, savaş kampının duvarını oluşturan kraterin kenarı en çok burada, doğuda aşınmıştı. Kamp kırılmış bir kaplumbağa yumurtasının içindekiler gibi saçılıyordu ve, yıllar içinde, yalanlardaki platoların üzerlerine bile taşmaya başlamıştı.

Bu uygarlık yamasından ayrılan özellikle garip bir kafile vardı. Cüppeli ardentler kafilesi uyum içinde ilahi söylüyordu, etraflarını çevreleyen parshmenlerin kargılar gibi dik taşıdıkları büyük sırıklar vardı. Bu sırıkların arasında ipek kumaşlar ışıldıyordu, en azından bir kırk ayak genişlikteydi, meltemle dalgalanıyor ve ortalarındaki bir şeyin görüntüsünü kapatıyorlardı.

Ruhdökümcüler mil Onlar normalde gündüz dışarı çıkmazlardı. “Burada bekleyin,” dedi korumalarına, sonra da ardentlere doğru hızla gitti.

Uç köprücü itaat etti. Eğer Kaladin onlarla birlikte olsa takip etmekte ısrar ederdi. Belki de herifin davranış tarzının sebebi garip konumu yüzündendi. Babası neden koyugözlü bir askeri emir komuta zincirinin dışına koymuştu? Adolin’in bütün insanlara gözünün tonuna bakmaksızın saygı ve şerefle muamele etmeye hiçbir itirazı yoktu ama Yaradan bazı insanları iktidar sahibi, diğerlerini ise onların tebaası olarak yaratmıştı. Bu sadece dünyanın doğal olan durumuydu.

Sırıkları taşıyan parshmenler onun gelmesini izlediler, sonra da başlarını eğerek yere baktılar. Yakınlardaki ardentler Adolin’in geçmesine izin verdiler ama rahatsız olmuş gibi görünüyorlardı. Adolin’in Ruhdökümcüleri görmesi yasak değildi ama onları ziyaret etmesi olağandışıydı.

Geçici ipek odanın içinde Adolin Kadash’ı buldu, Dalinar’m ardentleri içinde en önde gelenlerden bir tanesiydi. Uzun adam, başındaki yara izlerinin de tanıklık ettiği gibi, bir zamanlar askerdi. Kan kırmızı renkli cüppeleri olan ardentlerle konuşuyordu.

Ruhdökümcüler. Bu hem sanatı icra eden insanlar, hem de kullandıkları fabriallar için kullanılan kelimeydi. Kadash’ın kendisi onlardan biri değildi, o kırmızı yerine standart gri cüppeleri giyiyordu, başı tıraşlıydı, yüzünde kare şekilli bir sakal vardı. Adolin’i fark etti, bir an için tereddüt etti, sonra da saygıyla başını eğdi. Ardentlerin hepsi gibi, Kadash da teknik olarak bir köleydi.

Bu beş Ruhdökümcü’yü de içeriyordu. Her biri sağ elini göğsüne koymuş olarak duruyordu, ellerinin arkasında ışıldayan birer fabrial görünüyordu. Ardentlerin bir tanesi Adolin’e bir göz attı. Fırtmababa; o bakış tam olarak insani değildi, artık öyle sayılmazdı. Ruhdökümcü’nün uzun süreli kullanımı gözlerini dönüştürmüştü ve mücevherden yapılmış gibi parlıyorlardı. Kadının derisi de sertleşerek taşa benzer bir şeye dönüşmüştü, pürüzsüzdü ve minik çatlaklan vardı. Sanki canlı bir heykelmiş gibi.

Kadash hızla Adolin’e doğru geldi. "Berrakbey,” dedi. “Nezaret etmeye geleceğinizden haberim yoktu.”

“Nezaret etmek için gelmedim,” dedi Adolin rahatsızlık içinde Ruhdökümcülere bir göz atarak. “Ben sadece şaşırdım. Bunu çoğu zaman geceleri yapmıyor musunuz?”

“Artık yapamıyoruz, berrak kişi,” dedi Kadash. “Ruhdökümcüler için çok fazla talep var. Binalar, yiyecek, atık imhası... Hepsini yetiştirebilmek için, her fabrialda birden fazla ardenti eğitmeye başlamamız, sonra da onları nöbetler hâlinde çalıştırmamız gerekecek. Babanız bunu bu hafta onayladı.”

Bu kırmızı cüppeli ardentlerden bazılarının bakışlarını çekti. Onlar başkalarının kendi fabriallarım kullanarak eğitilmesi hakkında ne düşünüyordu? Neredeyse insan olmayan yüzlerindeki ifadeler okunamıyordu.

“Anladım,” dedi Adolin. Fırtınalar; bu şeylere çok fazla bel bağlıyoruz. Herkes Parekılıcı ve Parezırhı’ndan ve onların savaştaki avantajlarından bahsederdi. Ama bu savaşın şimdiye kadar devam edebilmesini sağlamış olan asıl şey bu garip fabriallar ve onların yarattığı tahıllardı.

“Devam edebilir miyiz, berrak kişi?” diye sordu Kadash.

Adolin başım sallayarak onayladı ve Kadash da beşliye doğru geri döndü ve birkaç kısa emir verdi. Hızla, gergince konuşuyordu. Normalda o kadar durgun ve soğukkanlı olan Kadash’ı bu şekilde görmek garipti. Ruhdökümcüler herkesin üzerindeki bu etkiyi bırakıyordu.

Beşli hafifçe ilahı söylemeye başladılar, dışarıdaki ardentlerin söyledikleri şarkıyla uyum içindelerdi. One doğru adım attılar ve bir sıra hâlinde ellerini kaldırdılar ve Adolin yüzünü ter basmakta olduğunu fark etti, ipek duvarlardan içeri sızmayı başaran rüzgârın üflemesi yüzünden soğuk geliyordu.

İlk önce hiçbir şey yoktu. Ve sonra taş oldu.

Adolin devasa bir duvar yoktan var olurken kısa bir an için katılaşan sisleri görmüş olduğunu düşündü, bir Parekılıcı’nın belirdiği an gibi. Rüzgâr kumaşların vahşice dalgalanarak havanın içinde kıvranmasına neden olarak içeriye doğru esti, sanki beliren kayalar tarafından emiliyordu. Rüzgâr neden içeriye doğru çekilmişti ki? Yerinde beliren kaya tarafından dışarıya doğru itilmesi gerekmez miydi?

Büyük duvar iki taraftaki kumaşlara içeriden dayanıyor, ipek paravanların dışarıya doğru çıkıntı yapmalarına neden oluyordu ve boyu da çok yükseğe çıkıyordu.

“Daha uzun sırıklara ihtiyacımız olacak,” diye mırıldandı Kadash kendi kendine.

Taş duvarın aynı kışlalar gibi sade bir görünüşü vardı ama bu yeni bir şekildi. Savaş kamplarına bakan tarafı düzdü, öbür tarafı eğimliydi, bir kıskı gibiydi. Adolin bunu babasının şimdi aylardır inşa ettirmeyi düşündüğü bir şey olarak tanıdı.

“Bir rüzgâr siperi!” dedi Adolin. “Bu harika, Kadash.”

“Evet, eh, babanız öneriden hoşlanmış gibiydi. Burada bunlardan birkaç düzine olsa, inşaat sahaları yücefırtınalardan korkmadan platonun üzerini tamamen kaplayacak kadar genişletilebilir."

Bu tam olarak doğru değildi. Yücefırtınalar konusunda her zaman endişe etmen gerekirdi çünkü kayaları uçurabilir ve binaları temellerinden sökmeye yetecek kadar sert esebilirlerdi. Ama güzel sağlam bir rüzgâr siperi burada, fırtına diyarlarında Yaradan’ın bir lütfü olurdu.

Ruhdökümcüler uzaklaştı, diğer ardentlerle konuşmuyorlardı. Parshmenler de ayak uydurabilmek için koşturdu, duvarın bir tarafında olanlar onun arkasından ipekleriyle koşarak odanın arka tarafını açıp, yeni rüzgâr siperinin kapalı alandan dışarı çıkmasını sağladılar. Adolin ve Kadash’ın yanından geçerek, onları platonun üzerinde ve yeni taş yapının gölgesinde dikilir hâlde açıkta bıraktılar.

İpek duvar tekrar yükselerek Ruhdökümcü’lerin görüntüsünü gizledi. Tam ondan önce, Adolin Ruhdökümcüler’den bir tanesinin elini fark etti. Fabrialın ışıltısı kaybolmuştu. Büyük olasılıkla üstündeki bir ya da daha fazla mücevher parçalanmıştı.

“Bunu hâlâ inanılmaz buluyorum,” dedi Kadash başını kaldırarak taş yapıya bakarken. “Bütün bu yıllardan sonra bile. Eğer hayatlarımızda Yaradan’ın elinin kanıtım görmeye ihtiyacımız olsaydı, bu kesinlikle o olurdu.” Etrafında birkaç altın renkli dönen şanspreni belirdi.

“Parlayanlar da Ruhdökebiliyordu,” dedi Adolin. “Değil mi?”

“Yapabildikleri yazılıdır,” dedi Kadash dikkatli bir şekilde. Parlayanlar’ın insanoğluna ihaneti için kullanılan terim olan Hıyanet, sık sık Vorinizm’in bir din olarak başarısızlığı şeklinde görülürdü. Onun arkasından gelen yüzyıllar boyunca Kilise’nin iktidarı ele geçirme çabaları ise daha bile fazla utanç vericiydi.

“Parlayanlar başka neler yapabilirdi?” diye sordu Adolin. “Onların garip güçleri vardı, doğru değil mi?”

“Bu konuda geniş araştırmalar yapmadım, berrak kişi,” dedi Kadash. “Belki de onları öğrenmek için daha fazla zaman harcamam gerekir, sırf gururun şerrini hatırlamak amacıyla bile olsa. Bunu kesinlikle yapacağım, berrak kişi, imanlı kalabilmek ve bütün ardentlerin doğru konumunu hatırlamak için.”

“Kadash,” dedi Adolin ışıltılı ipekten kafilenin uzaklaşmasını izleyerek. “Benim şu anda tevazuya değil, bilgiye ihtiyacım var. Beyazlı Suikastçı geri döndü.”

Kadash’ın soluğu kesildi. “Dün gece sarayda olan karışıklık? Söylentiler doğru mu?”

“Evet.”

Bunu saklamaya çalışmanın bir faydası yoktu. Babası ve kral yüceprenslere söylemişlerdi bile ve bu bilgiyi diğer herkese de nasıl açıklayacaklarını planlıyorlardı.

Adolin ardentin gözlerinin içine baktı. “Suikastçı duvarlarda yürüdü, sanki dünyanın çekişi onun için hiç anlam ifade etmezmiş gibiydi. Yaralanmadan yüz ayak yükseklikten düştü. O bir Yokelçi gibiydi, ölümün vücuda bürünmüş hâliydi. O yüzden sana bir kere daha soruyorum. Parlayanlar neler yapabilirdi? Bunlar gibi beceriler onlara atfedilmiş miydi?”

“Onlar ve daha da fazlası, berrak kişi,” diye fısıldadı Kadash yüzünün rengi atarak. “Ben eski kralın öldürüldüğü o korkunç geceden sağ kalan askerlerin bazılarıyla konuşmuştum. Onların gördüklerini iddia ettikleri şeylerin travma sonucu olduklarını düşünmüştüm... ”

“Bilmem gerek,” dedi Adolin. "Bunu araştır. Oku. Bana bu yaratığın neleri yapmaya kâdir olabileceğini söyle. Bizim onunla nasıl savaşacağımızı bilmemiz gerek. O geri gelecek.”

“Evet,” dedi Kadash, gözle görülür şekilde sarsılmıştı. “Ama... Adolin? Eğer dediğin şey doğru ise... Fırtınalar! Bu Parlayanların ölmüş olmadığı anlamına geliyor olabilir.”

“Biliyorum.”

“Yaradan bizi korusun,” diye fısıldadı Kadash.

♦

♦ ♦

Navani Kholin savaş kamplarını seviyordu. Sıradan şehirlerde her şey karman çormandı. Hiç olmayacak yerlerde dükkânlar, düz gitmeyi reddeden sokaklar.

Ancak ordu mensupları düzen ve mantığa değer verirdi, en azından iyi olanları öyle yapardı. Kampları da bunu yansıtıyordu. Kışlalar düzgün sıralar hâlindeydi, dükkânlar her köşe başında belirmek yerine pazar yerleriyle sınırlanmıştı. Gözlem kulesinin tepesindeki konumundan, Navani Dalinar’ın kampının çok büyük bir kısmını görebiliyordu. Ne kadar düzgün, ne kadar mantıklıydı.

insanoğlunun damgası işte buydu; vahşi, düzensiz dünyayı almak ve ondan mantıklı bir şeyler çıkarmak. Her şey yerli yerinde olduğu, ihtiyacın olan şeyleri ve kişileri kolayca bulabildiğin zaman o kadar çok şey başarabiliyordun ki. Yaratıcılık böyle şeyleri gerektirirdi.

Yenilenmeyi besleyen şey gerçekten de düzenli Olmaktı.

Derin bir nefes aldı ve tekrar Dalinar’ın savaş kampının doğu kısmına hâkim olan mühendislik sahasına doğru döndü. “Pekâlâ millet!” diye seslendi. “Haydi bir deneyelim!” Bu testi suikastçının saldırısından uzun zaman önce planlanmaya başlamıştı ve Navani de iptal etmemeye karar vermişti. Başka ne yapacaktı ki? Boş boş oturup endişe mi edecekti?

Aşağıdaki saha bir koşuşturma uğultusuyla doldu. Yükseltilmiş gözlem platformu belki yirmi beş ayak yüksekteydi ve Navani’ye mühendislik sahasını görebileceği iyi bir yer sunuyordu. Etrafında bir düzine farklı ardent ve âlim vardı, hatta Matain ve birkaç fırtınabekçisi bile buradaydı. Hâlâ bu tipler hakkında ne düşündüğüne karar vermemişti, onlar numeroloji ve rüzgârları okumaktan bahsetmekle çok fazla zaman harcıyordu. Onlar geleceği tahmin etmeye karşı olan Vorin yasaklarının etrafından dolaşmak için buna bilim diyorlardı.

Arada sırada işe yarar bir şeyler söyledikleri oluyordu. Navani de onları bu yüzden, hem de bir gözünü de üzerlerinde tutmak istediği için davet etmişti.

Dikkatinin odağı ve bugünün test konusu, mühendislik sahasının ortasındaki büyük daire şeklinde bir platformdu. Tahta cisim kesilmiş ve yere konulmuş bir kuşatma kulesi tepesi gibi görünüyordu. Etrafı mazgallı siperlerle çevriliydi ve bunlara askerlerin okçuluk anrenmanı yapmak için kullandıkları türden kuklalar yerleştirmişlerdi. Yerdeki bu platformun yanında yanları inşaat iskeleleriyle örülmüş olan uzun tahta bir kule vardı. İşçiler bunun üzerinde koşturuyor, her şeyin işlevsel olup olmadığını kontrol ediyordu.

“Bunu gerçekten de okumalısınız Berrakhanım,” dedi, Rushu bir raporu incelerken. Genç kadın bir ardentti ve böylesine gür kirpiklere ya da narin yüz hatlarına sahip olmaya hiçbir hakkı yoktu. Rushu ardentiaya erkeklerin ilgisinden kaçmak için girmişti. Erkek ardentlerin her zaman onunla çalışmak isteme şekilleri göz önüne alınacak olursa, aptalca bir seçimdi. Neyse ki, ayrıca dâhiydi. Ve Navani her zaman dâhi birisiyle yapacak bir şeyler bulabilirdi.

“Daha sonra okurum,” dedi Navani nazikçe paylayan bir sesle. “Şu anda yapacak işlerimiz var Rushu.”

“...O öbür odadayken bile değişiyormuş,” diye mırıldandı Rushu başka bir sayfayı çevirerek. “Tekrarlanabilir ve ölçülebilir. Şu ana kadar sadece alevsprenleri ama potansiyel diğer kullanım alanları o kadar...”

“Rushu,” dedi Navani, bu sefer biraz daha sertçe. “Test?”

“Ha! Pardon, Berrakhanım.” Kadın kıvrılmış sayfaları cüppelerinin bir cebine sıkıştırdı. Sonra da kaşlarını çatarak eliyle tıraşlı başının üzerini yokladı. “Berrakhanım, siz hiç neden Yaradan’m erkeklere sakal verdiğini ama kadınlara vermediğini merak ettiniz mi? Hatta neden biz bir kadının uzun saçlarının olmasını dişil kabul ediyoruz? Kıl çokluğunun eril bir özellik olması gerekmez mi? Siz de bilirsiniz ki erkeklerin çoğunda epey bir kıl oluyor.”

“Odaklan, çocuğum,” dedi Navani. “Ben test yaparken senin de izlemeni istiyorum.” Diğerlerine doğru döndü. “Bu hepiniz için geçerli. Eğer bu şey bir kere daha yere çakılırsa, yanlış giden şeyin ne olduğunu anlamaya çalışarak bir hafta daha kaybetmek istemiyorum! ”

Onlar başlarını sallayarak onayladılar ve Navani kendisini heyecanlanmaya başlarken buldu, geceki saldırının neden olduğu gerilimin bir kısmı en sonunda azalıyordu. Kafasında test protokollerinin üzerinden geçti. İnsanlar tehlikeli alandan uzaklaşıyordu... Yakınlardaki çeşitli platformların üzerindeki kayıt tutmak için kalem ve kâğıtları hazır olan ardentler dikkatle izliyorlardı... Taşlar doldurulmuştu...

Her şey bitirilmiş ve üçer kere kontrol edilmişti. Parmaklığı hüreli ve eldivenli emineliyle sıkı sıkı kavrayarak kendi platformunun önüne çıktı ve iyi bir fabrial projesinin dikkat dağıtıcı gücü için Yaradan’a şükretti. Bunu ilk önce kendisini Jasnah hakkında endişelenmekten alıkoymak için kullanmıştı, gerçi daha sonra Jasnah’ya bir şey olmayacağını fark etmişti. Doğru, şimdi raporlar geminin tüm mürettebatıyla birlikte kaybolduğunu söylüyordu ama bu Navani’nin kızının başına gelmiş olduğu iddia edilen ilk felaket değildi. Jasnah bir çocuğun yakaladığı kremcikle oynaması gibi tehlikeyle oynardı ve her zaman sağ salim çıkardı.

Ancak suikastçının geri dönüşü... Ah, Fırtınababa. Eğer o Gavilar gibi Dalinar’ı da alırsa...

“Sinyali verin,” dedi ardentlere. “Her şeyi gerektiğinden daha fazla kontrol ettik.”

Ardentler başlarını salladılar ve uzakalemle aşağıdaki işçilere yazı yazdılar. Navani sıkıntıyla mavi Parezırhı olan bir şeklin mühendislik sahasına girmiş olduğunu fark etti, koltuğunun altındaki miğferi, siyahla beneklenmiş sarılardan oluşan paspas gibi darmadağın saçlarını gözler önüne seriyordu. Muhafızların kimseyi içeri sokmaması gerekirdi ama böyle yasaklar yüceprensin vârisine işlemezdi. Adolin’in mesafesini koruyacak kadar aklı başında olduğunu umuyordu Navani.

Tekrar tahta kuleye doğru döndü. Tepesindeki ardentler oradaki fabrialları çalıştırmışlardı ve şimdi de giderken mandallarını çözerek yanlardaki merdivenlerden aşağı iniyorlardı. Onlar aşağı indiği zaman, işçiler dikkatlice tekerlekli kenarlan çekerek uzaklaştırdılar. Kulenin tepesini yerinde tutan tek şey bunlardı. Onlar olmadan düşmesi gerekirdi.

Ancak platformun tepesi yerinde kaldı, imkânsız bir şekilde havanın içinde asılı duruyordu. Navani’nin nefesi kesildi. Platformu yere bağlayan tek şey iki dizi makara ve ipti ama bunlar ağırlığını taşıyamazdı. Bu kalın, kare şekilli tahta parçası hiçbir şey tarafından tutulmadığı hâlde havada durmuştu.

Navani’nin etrafındaki ardentler heyecanla mırıldandılar. Şimdi ise asıl test başlayacaktı. Elini salladı ve aşağıdaki işçiler makaralara asılarak çalışmaya başladı, havada duran tahta parçasını aşağıya doğru çekiyorlardı. Yakınlardaki okçu siperliği titredi, sarsıldı, sonra da karenin hareketinin tam tersini yaparak havaya doğru yükselmeye başladı.

"İşe yarıyor!” diye haykırdı Rushu.

“O sallantıdan hoşlanmadım,” dedi Falilar. Yaşlı mühendis ardent sakalım kaşıdı. “O yükselişin daha sabit olması gerekirdi.”

“Düşmüyor,” dedi Navani. “Ben buna râzıyım.”

“Rüzgârlar izin verseydi de, üzerinde olsaydım,” dedi Rushu bir dürbünü kaldırarak. “Mücevherlerden bir ışıltı bile göremiyorum. Ya çatlıyorlarsa?”

“Öyleyse yakında öğreniriz,” dedi Navani, gerçi aslında yükselmekte olan siperliğin üzerinde olmaya kendisinin de bir itirazı olmazdı. Dalinar onun böyle bir şey yaptığım duysa kalbine inerdi. Tatlı adamdı ama biraz fazla korumacıydı. Yücefırtınaların biraz fazla rüzgârlı olması gibi.

Siperlik sallana sallana yukarıya doğru devam etti. Sanki kaldırılıyormuş gibi hareket ediyordu ama onu destekleyen hiçbir şey yoktu. En sonunda tepeye ulaştı. Demin havada asılı duran tahtadan kare şimdi yere dayanmış ve bağlanarak sabitlenmişti. Şimdi havada daire şekilli siperlik duruyordu, hafifçe eğriydi.

Yere düşmedi.

Adolin Navani’nin gözlem platformunun merdivenlerini gümbür gümbür tırmandı, o Parezırhı ile bütün binayı sarsıyor ve sallıyordu. O Navani’ye ulaşana kadar, öbür âlimler kendi aralarında konuşmaya dalmış ve ateşli bir şekilde not alıyorlardı. Minik fırtına bulutlan şeklindeki mantıksprenleri etraflarında yükseliyordu.

İşe yaramıştı. En sonunda.

“Hey,” dedi Adolin. “Şu platform uçuyor mu?”

“Sen bunu daha şimdi mi fark ettin canım?” diye sordu Navani.

Adolin başını kaşıdı. “Dikkatim dağınıktı yenge. Hım. Bu... Bu gerçekten de garip.” Sıkıntılı gibi görünüyordu.

"Ne oldu?” diye sordu Navani ona.

“Bu, bu tıpkı...”

O. Hem Adolin, hem de Dalinar’ın dediğine göre, suikastçı bir şekilde yerçe-kimsprenlerini manipüle ediyordu.

Navani âlimlere baktı. “Neden hepiniz aşağıya inip, onlara platformu aşağı indirtmiyorsunuz? Mücevherleri inceleyebilir ve kırılan olup olmadığını görebilirsiniz.”

Diğerleri bunu bir uzaklaştırılma olarak duydu ve heyecanlı bir kütle hâlinde merdivenlerden aşağı indiler, gerçi Rushu, sevgili Rushu, geride kalmıştı. “Ah! Böyle yukarıdan izlemek daha iyi olur, çünkü eğer...”

“Ben yeğenimle konuşacağım. Yalnız olarak.” Bazen, âlimlerle birlikte çalışırken, biraz dobra olman gerekirdi.

Rushu en sonunda kızardı, sonra da hızla bir eğilerek uzaklaştı. Adolin parmaklığın yanına geldi. Parezırhı giymiş bir adamın yanında kendini cüce gibi hissetmemek zordu ve o tutunmak için parmaklığa uzandığı zaman, Navani onun kavrayışının gücü altında tahtaların inlediğini duyabildiğini düşündü. Adolin o parmaklığı hiç düşünmeden koparabilirdi.

Bunlardan daha fazlasını üretmenin bir yolunu bulacağım, diye düşündü. Navani bir savaşçı olmayabilirdi ama ailesini korumak için onun da yapabileceği şeyler vardı. Teknolojinin sırlarını ve mücevherlerin içlerine hapsedilmiş olan sprenlerin gücünü ne kadar iyi anlarsa, aradığı şeyi bulmaya da o kadar yaklaşacaktı.

Adolin gözlerini onun eline dikmişti. Ha, demek en sonunda fark etmişti, öyle mi?”

“Yenge?” dedi, sesi gergindi. “Eldiven mi takıyorsun?”

"Çok daha pratik,” dedi Navani eminelini kaldırarak parmaklarını oynatırken. “Aman, bakma öyle. Koyugözlü kadınlar bunu her zaman yapıyor.”

“Sen koyugözlü değilsin.”

“Ben eski kraliçeyim,” dedi Navani. “Benim ne halt ettiğim hiç kimsenin umurunda değil. Tamamen çıplak olarak bile ortada gezebilirim ve onlar sadece başlarını sallayıp benim ne kadar eksantrik olduğumdan bahsederler.”

Adolin içini çekti ama konunun peşini bıraktı, bunun yerine platforma doğru başıyla işaret etti. “Bunu nasıl yaptınız?”

“Çiftlenimli fabriallarla,” dedi Navani. “İşin sırrı mücevherlerin yapısal zayıflıklarının üstesinden gelmenin bir yolunu bulmaktı. Onlar eşzamanlı dolumun katlanmış boşalma gerilimi ve fiziksel stres karşısında kolaylıkla pes ediyorlar. Biz de...”

Adolin’in gözlerinin kaymakta olduğunu fark edince sesi azalarak sustu. O, iş çoğu sosyal etkileşime geldiği zaman akıllı genç bir adamdı ama içinde tek bir âlim kemiği bile yoktu. Navani gülümseyerek sıradan insanların anlayabileceği terimlere geçti.

“Eğer bir fabrialın mücevherini belli bir şekilde kesersen, iki parça arasında birbirlerinin hareketlerini kopyalayacakları şekilde bağlantı kurulabilir. Bir uzakalem gibi?” “Tamam,” dedi Adolin.

“Biz ayrıca iki parçanın birbirlerinin tersi yönde hareket etmelerini de sağlayabiliriz. O siperliğin tabanını öyle mücevherlerle doldurduk ve onların öbür yarılarını da tahta karenin içine yerleştirdik. Birbirlerinin tersi yönde hareket etsinler diye hepsini birden çalıştırdığımız zaman, bir platformu aşağıya çekince öbürü yukarı çıkıyor.” “Ya,” dedi Adolin. “Bunu savaş meydanında da çalıştırabilir misiniz?”

Bu, elbette ki, tasarımları ona gösterdiği zaman Dalinar’ın sorduğu şeyin tam olarak aynısıydı. “Şu andaki sorun uzaklık,” dedi. “Çiftler birbirlerinden ne kadar uzaklaşırsa, etkileşimleri de o kadar zayıflıyor ve bu da onların daha kolay kırılmalarına neden oluyor. Bunu bir uzakalem gibi hafif şeylerde görmüyorsun ama ağır yüklerle çalıştığın zaman... Eh, büyük olasılıkla onları Harap Ovalar'da çalışır hâle getirebiliriz. Şu andaki hedefimiz bu. Bunlardan bir tanesini yanınızda götürebilir, sonra da çalıştırır ve bize uzakalemle yazıp haber verirsiniz. Biz buradaki platformu aşağı çekeriz ve sizin okçularınız da onun üzerinde elli ayak havaya yükselerek ok atmak için mükemmel bir konuma gelir.”

Bu, en sonunda, Adolin’i heyecanlandırırmış gibi göründü. “Düşman onun üzerine çıkmayı ya da devirmeyi beceremez! Fırtınababa. Taktiksel avantajı sonsuz!” “Aynen öyle.”

"Sen fazla hevesli gibi değilsin.”

“Öyleyim canım,” dedi Navani. “Ama bu bizim bu teknik için düşündüğümüz en iddialı fikir değil. Ne hafif bir esintinin ne de fırtına rüzgârının ölçüsüyle.”

Adolin ona yüzünü astı.

“Şu anda bunların hepsi çok teknik ve teorik,” dedi Navani gülümseyerek. “Ama bekle. Ardentlerin hayal etmekte olduğu şeyleri gördüğün zaman...”

“Senin değil mi?" diye sordu Adolin.

“Ben onların hamisiyim canım,” dedi Navani onun kolunu sıvazlayarak. “Benim elimden gelseydi bile, bütün çizimleri ve diyagramları yapmaya vaktim yok.” Aşağıdaki siperlik tabanını incelemekte olan toplanmış ardentlere ve bilim kadınlarına doğru baktı. “Onlar ancak benim varlığımı mazur görüyorlar.”

“Mutlaka sadece o kadar değildir. ”

Belki başka bir hayatta öyle olabilirdi. Navani onların bazılarının kendisini bir meslektaş olarak gördüklerinden emindi. Ancak pek çoğu onu sadece partilerde hava atabileceği yeni fabrialları olsun diye onlara hamilik yapan bir kadın olarak görüyordu. Belki gerçekten de öyleydi. Yüksek mertebeli bir açıkgöz leydinin de bazı hobilerinin olması gerekirdi, değil mi?

“Sen toplantıya giderken bana eşlik etmek için buradasındır diye varsayıyorum?” Suikastçının saldırısından sonra panikleyen yüceprensler Elhokar’ın bugün onlarla görüşmesini talep etmişlerdi.

Adolin başını sallayarak onayladı, bir ses duyarak aniden omzunun üzerinden geriye doğru bakıp, içgüdüsel olarak bu her ne ise onunla Navani’nin arasına korumacı bir şekilde geçen bir adım attı. Ancak bu sadece bazı işçilerin Dalinar’ın devasa tekerlekli köprülerinden bir tanesinin kenarını sökmelerinin sesiydi. Bu sahanın ana kullanım amacı onlardı; Navani sadece testi için buraya el koymuştu.

Adolin’e doğru kolunu uzattı. "Sen de baban kadar kötüsün.”

“Belki de öyleyimdir,” dedi Adolin koluna girerken. Onun o Zırh’lı eli bazı kadınları rahatsız edebilirdi ama Navani çoğundan çok ama çok daha fazla Zırhlar’ın etrafında bulunmuştu.

Birlikte geniş basamaklardan aşağı inmeye başladılar. "Yenge,” dedi. “Sen hiç babamın, ıı, ilgisine cesaret vermek için herhangi bir şey yaptın mı? Sana karşı olan, demek istiyorum.” Bunu söylerken kesinlikle hayatının yarısını elbisesi olan her türlü şeyle flört ederek geçiren bir oğlan için yüzü fazlasıyla çok kızarmıştı.

“Cesaret vermek? Ondan daha fazlasını yaptım, çocuğum,” dedi Navani. “Benim adamı resmen baştan çıkarmam gerekti. Baban kesinlikle inatçı.”

“Fark etmemiştim,” dedi Adolin kuru kuru. “Sen onun konumunu ne kadar daha dengesiz bir hâle getirdiğinin farkındasındır? O diğer yüceprensleri Kurallar’ı takip etmeye zorlamak için şeref hakkındaki sosyal kısıtlamaları kullanmaya çalışıyor ama bunun benzeri olan başka bir şeyi özellikle görmezden geliyor.”

“Sıkıcı bir âdet.”

“Sen sadece kendin sıkıcı bulduklarını görmezden gelirken, bizim diğerlerinin hepsine uymamızı beklemekten memnunmuş gibi görünüyorsun.”

“Elbette,” dedi Navani gülümseyerek. “Sen bunu daha önce fark etmemiş miydin?”

Adolin’in yüz ifadesi karardı.

“Surat yapma,” dedi Navani. “Jasnah bir yerlere giderek kaybolmaya karar vermiş gibi göründüğüne göre, sen şu an için nişandan kurtuldun. Daha ben seni evlendirme şansını bulamayacağım, en azından o tekrar ortaya çıkana kadar.” Jasnah’nın huyu düşünülürse, bu yarın da olabilirdi, bundan aylar sonra da.

Surat yapmıyorum,” dedi Adolin.

“Yapmıyorsun tabii,” dedi Navani basamakların dibine varırlarken onun Zırhlı kolunu sıvazlayarak. “Haydi saraya gidelim. Eğer yavaş gidersek, baban toplantıyı geciktirmeyi başarabilir mi bilmem.”

Ve sıradan halk tarafından isimleri anıldığı zaman, Koparanlar güçlerinin ürpertici doğası nedeniyle hakir görüldüklerini iddia ederdi Ve başkalarıyla muhatap oldukları zamanlarda, daimi olarak diğer lakapların, özellikle de müşterek konuşma dilinde kullanılan ‘Tozelçi'nin, özellikle de ‘Yokelçi' kelimesine olan benzerliği nedeniyle, kabul edilebilir hitap şekilleri olmadığını iddia etmekte kararlıydılar. Ayrıca bunun haklındaki büyük ön yargıya karşı büyük öfke gösterirlerdi, gerçi bahis açan pek çoğunun nazarında, bu iki zümrenin arasında çok az fark vardı.

-Parlayan Sözler - Bölüm 17 - Sayfa 1 1

Shallan yeni bir kadın olarak uyandı.

O kadının kim olduğundan daha tam olarak emin değildi ama o kadının kim olmadığım biliyordu. O dağılmış bir yuvanın fırtınalarına katlanmış aynı korkan kız değildi. O Jasnah Kholin’i soymaya çalışmış olan aynı toy kadın da değildi. Kabsal ve ondan sonra Tyn tarafından kandırılmış olan aynı kadın da değildi.

Bu hâlâ korkulu ya da toy olmadığı anlamına gelmiyordu. Öyleydi. Ama sıkılmıştı da. İtilip kakılmaktan, kandırılmaktan, görmezden gelinmekten sıkılmıştı. Tvlakv ile olan yolculuk sırasında, liderlik yapabilen ve kontrolü eline alabilen kadın rolü yapmıştı. Artık rol yapma ihtiyacı hissetmiyordu.

Tyn’in sandıklarından bir tanesinin yanında diz çöktü. Adamlarının bunu kırarak açmalarına engel olmuştu, elbiselerini koymak için sağlam birkaç sandığının olmasını istiyordu, ama çadırda yaptığı aramanın sonucunda doğru anahtarı bulamamıştı.

“Desen,” dedi. “Sen bunun içine bakabilir misin? Anahtar deliğinden içeri sığar mısın?”

“Mmm...” Desen sandığın yan tarafına çıktı, sonra boyutu Shallan’ın tırnağı kadar küçüldü. Kolaylıkla içeriye girdi. Shallan içeriden gelen sesini duydu. “Karanlık.”

“Öf,” dedi Shallan, bir küre çıkardı ve bunu anahtar deliğine doğru tuttu. “Bunun yardımı oluyor mu?”

“Bir desen görüyorum,” dedi Desen.

“Desen mi? Ne tür bir...”

Klik.

Shallan irkildi, sonra da sandığın kapağını kaldırmak için uzandı. Desen içinde mutlu mutlu vızıldıyordu.

“Kilidi açtın.”

“Bir desen,” dedi Desen mutlu mutlu.

“Sen cisimleri hareket ettirebiliyor musun?”

“Biraz oradan, biraz buradan itiyorum,” dedi. “Bu tarafta kuvvet çok az. Mmm...” Sandık giysilerle doluydu ve siyah kumaş bir torbanın içinde bir küre kesesi vardı, ikisi de çok faydalı olacaktı. Shallan sandığı araştırdı ve modern bir kesimi ve güzel süslemeleri olan bir elbise buldu. Tyn’in elbette ki yüksek mertebe sahibi birinin rolünü yaptığı zamanlar için buna ihtiyacı olurdu. Shallan elbiseyi giydi, göğüs kısmı boldu ama onun dışında makuldü; sonra da ölü kadının makyaj malzemeleri ve fırçalarım kullanarak aynada yüzünü ve saçını yaptı.

O sabah çadırdan çıktığı zaman kendisini, sanki asırlardır gibi görünen bir süre boyunca ilk kez, gerçek bir açıkgöz kadın gibi hissediyordu. Bu da iyiydi, çünkü bugün en sonunda Harap Ovalar’a ulaşacaktı. Ve, umuyordu ki, kaderine.

Yürüyerek sabahın ışığında ilerledi. Adamları kampı bozmak için kervanın pars-hmenlerinin yanında çalışıyordu. Tyn’in muhafızları da öldüğü için, kamptaki tek silahlı kuvvet Shallan’a aitti.

Vathah yanına gelerek adımlarına ayak uydurdu. “Dün gece emrettiğiniz gibi cesetleri yaktık, Berrakhanım. Ve bu sabah siz hazırlanırken bir diğer muhafız devriyesi uğradı. Bize niyetlerinin güvenliği sağlamak olduğunu göstermek istedikleri belliydi. Eğer birileri bu noktada kamp kurar ve küllerin arasında Tyn ile askerlerinin kemiklerini bulursa, bu bazı sorulara neden olabilir. Eğer sorgulanırlarsa kervan işçilerinin sizin sırrınızı saklayıp saklamayacaklarından emin değilim.”

“Teşekkür ederim,” dedi Shallan. “Adamlardan bir tanesi kemikleri bir çuvalın içinde toplasın. Onlarla ben ilgilenirim.”

Bunu gerçekten de o mu söylemişti?

Vathah kısaca başını sallayarak onayladı, sanki beklenen cevap buymuş gibi. “Adamların bazıları savaş kamplarına bu kadar yaklaşmış olduğumuz için endişeli.” “Sen hâlâ onlara verdiğim sözü tutamayacağımı düşünüyor musun?”

Vathah ilk defa gülümsedi. “Hayır. Sanırım tamamen ikna oldum, Berrakhanım.” “E o zaman?”

“Onlara moral veririm,” dedi.

“Harika.” Shallan Macob’u aramaya giderken yolları ayrıldı. Onu bulduğu zaman, kervanın sakallı, yaşlı tüccarbaşısı onun önünde daha önce hiç göstermediği kadar fazla saygıyla eğildi. O Parekılıcı’nı çoktan duymuştu.

“Adamlarından bir tanesinin savaş kamplanna inmesine ve benim için bir tahtırevan bulmasına ihtiyacım var,” dedi Shallan. “Askerlerimden bir tanesini göndermem şu an için mümkün değil.” Onların tanınması ve hapse atılması riskine girmeyecekti. “Elbette,” dedi Macob, sesi katıydı. “Bunun ücreti...”

Shallan ona dik bir bakış fırlattı.

“...Kendi cebimden ödenecek, güvenli bir varış için size olan şükranımın bir işareti.” Güvenli kelimesinin üzerine garip bir vurgu yapmıştı, sanki o cümlede doğruluğu sorgulanabilir olan kelime oydu.

“Peki ya ketumluğunun ücreti?” diye sordu Shallan.

“Ketumluğuma her zaman güvenebilirsiniz Berrakhanım,” dedi adam. “Ve size sıkıntı verecek olan dudaklar benimkiler değil.”

Yeteri kadar doğruydu.

Vagonuna tırmandı. “Adamlarımdan bir tanesi önden koşarak gidecek ve sizin için geriye bir tahtırevan göndereceğiz. Bununla birlikte, size veda ediyorum. Umuyorum ki benim bunu söylemem hakaret değildir, Berrakhanım, ama ben bir daha asla karşılaşmamamızı umarım.”

“O zaman aynı şeyi düşünüyoruz demektir.”

Shallan'a başını salladı ve chulunu dürttü. Vagon uzaklaştı.

“Dün gece onları dinledim,” dedi Desen vızıldayan, heyecanlı bir sesle elbisesinin sırtından. “Var olmamak gerçekten de insanlar için bu kadar büyüleyici bir kavram mı?”

“Onlar ölümden bahsettiler, öyle mi?” diye sordu Shallan.

“Senin ‘onlar için gelecek’ olup olmadığından bahsediyorlardı. Ben var olmamanın hevesle beklenecek bir şey olmadığının farkındayım, ancak onlar bunun hakkında konuştular ve konuştular ve konuştular. Gerçekten de büyüleyici.”

“Eh, kulaklarını açık tut, Desen. Bu günün gittikçe daha da ilginç hâle geleceğinden şüphe ediyorum.” Tekrar çadıra doğru yürüdü.

“Ama benim kulağım yok ki?” dedi Desen. “Ah, evet. Bir mecaz, değil mi? Ne kadar enfes yalanlar. Bu deyimi hatırlayacağım.”

♦

♦ ♦

Alethi savaş kampları Shallan’ın beklediğinden çok daha fazlasıydı. On tane küçük şehir sıralanmıştı, her birinden binlerce ateşin dumanı yükseliyordu, içeriye ve dışarıya doğru kervan dizileri akıyor, duvarları oluşturan krater ağızlarının içinden geçiyorlardı. Her kampta yüksek mertebeli açıkgözlerin varlığını ilan eden yüzlerce sancak dalgalanıyordu.

Tahtırevan onu bir yokuştan aşağı indirirken, Shallan nüfusun boyutu karşısında tam anlamıyla afallayıp kalmıştı. Fırtınababa! O bir zamanlar babasının arazilerindeki yerel panayırın büyük bir topluluk olduğunu düşünürdü. Burada aşağıda beslenmesi gereken kaç ağız vardı? Her yücefırtınadan ne kadar suya ihtiyaç duyuluyordu?

Tahtırevanı yalpaladı. Vagonu geride bırakmıştı, chullar Macob’a aitti. Eğer daha sonra adamlarını geri gönderdiği zaman hâlâ oradaysa, vagonu satmayı deneyecekti. Şu an için, açıkgöz bir adam tarafından dikkatlice izlenen parshmenler tarafından taşınmakta olan tahtırevanda gidiyordu, adam parshmenlerin sahibiydi ve aracı da kiraya veriyordu. O önden yürümekteydi. Savaş kamplarına girerken Yokelçilerin sırtında taşınıyor olmasındaki ironi Shallan’ın dikkatinden kaçmamıştı.

Aracın arkasından Vathah ve Shallan’ın on sekiz muhafızı, arkalarından da sandıklarını taşıyan beş kölesi yürüyordu. Onları tüccarlardan aldığı ayakkabı ve kıyafetlerle giydirmişti ama yeni bir giysi ayların köle olmanın üstünü kapatamıyordu, ve askerler de çok da farklı değillerdi. Üniformaları sadece yücefırtına olduğu zamanlarda yıkanmıştı ve o da yıkanmaktan çok ıslanma sayılırdı. Adamlarını tahtırevanının arkasından yürütüyor olmasının sebebi arada bir onlardan aldığı kokuydu.

Kendisinin de o kadar beter olmadığını umut ediyordu. Tyn’in parfümünü kullanmıştı ama Aletlıi seçkinleri sık banyo ve temiz bir kokuyu tercih ederdi; Elçiler’in bilgeliğinin bir parçasıydı. Yücefırtınanın gelişiyle yıkan, hem hizmetkâr, hem de berrakbey, çürüksprenlerini kaçırmak ve vücudu arındırmak için.

Birkaç kova suyla elinden geleni yapmıştı ama daha düzgün bir şekilde hazırlanmak için durma lüksü yoktu. Bir yüceprensin korumasına ihtiyacı vardı, ve de hızla. Şimdi gelmiş olduğu için, görevlerinin devasalığı yeni baştan üzerine çöktü: Jasnah’nın Harap Ovalar’da aradığı şeyi bul. Oradaki bilgiyle Alethi liderlerini pars-hmenlere karşı önlem almaya ikna et. Tyn’in buluşmakta olduğu kişileri araştır ve... Ne yapacaktı? Bir şekilde onları dolandıracak mıydı? Onlann Urithiru hakkındaki bildiklerini keşfet, dikkatlerini Shallan’ın kardeşlerinden uzaklaştır ve belki Jasnah’ya yaptıkları için onlara karşılık vermenin de bir yolunu bul.

Yapacak ne kadar çok şey vardı. Kaynaklara ihtiyacı olacaktı. Bunun için en iyi umudu da Dalinar Kholin’di.

“Ama beni kabul edecek mi?” diye fısıldadı.

“Mmmm?” dedi Desen yakınındaki koltuktan.

“Bir hami olarak ona ihtiyacım olacak. Eğer Tyn’in kaynaklan Jasnah’nın öldüğünü biliyorsa, o zaman büyük olasılıkla Dalinar da biliyordur. O benim beklenmedik varışıma nasıl tepki verecek? Jasnah’nın kitaplarını alıp, başımı okşayıp, sonra da beni Jah Keved’e geri mi gönderecek? Kholin evinin benim gibi düşük seviyeli bir Veden’le bağ kurmaya ihtiyacı yok. Ve ben... Ben yüksek sesle konuşuyorum değil mi?”

“Mmmm,” dedi Desen. Sesi uykuluymuş gibi geliyordu, gerçi Shallan sprenlerin yorulması mümkün mü bilmiyordu.

Kafilesi savaş kamplarına yaklaştıkça endişesi büyüdü. Tyn, Shallan’ın Dalinar’ın korumasını istememesi konusunda ısrar etmişti, bu onu Dalinar’a borçlu kılacağını söylemişti... Shallan onu öldürmüştü ama Tyn’in görüşlerine hâlâ saygısı vardı. Dalinar hakkında söylediklerinde doğruluk payı var mıydı?

Tahtırevanın penceresi tıklatıldı. “Parshmenlere sizi bir süre yere bıraktırıyorum duracağız,” dedi Vathah. “Yüceprensin nerede olduğunu öğrenmek için etrafta biri-lerine sormamız gerek.”

"İyi.”

Sabırsız bir şekilde bekledi. Bu iş için tahtırevanın sahibini göndermiş olmalıydılar, adamlarından bir tanesini savaş kamplarının içine yalnız yollama fikri, Vathah’yı da Shallan kadar endişelendiriyordu. Neden sonra dışarından gelen alçak sesli bir konuşma duydu ve Vathah geri döndü, çizmeleri taşların üzerinde gıcırdıyordu. Shallan perdeyi geri çekerek ona baktı.

“Dalinar Kholin kralın yanındaymış,” dedi Vathah. “Yüceprenslerin topu birden oradaymış.” Savaş kamplarına doğru dönerken rahatsız olmuş gibi görünüyordu. “Rüzgârlarda bir şey var, Berrakhanım.” Gözlerini kıstı. “Çok fazla devriye. Ortalıkta bir sürü asker var. Tahtırevan sahibi söylemiyor ama görünüşe göre yakın zamanda bir şeyler olmuş gibi. Ölümcül bir şeyler.”

“Beni krala götürün o zaman,” dedi Shallan.

Vathah ona bir kaşını kaldırdı. Alethkar kralının dünyadaki en güçlü adam olduğu iddia edilebilirdi. “Sen onu öldürmeyeceksin, değil mi?” diye sordu Vathah öne doğru eğilerek hafifçe.

“Ne?”

“Bir kadında... Biliyorsunuz, ondan olması için tek sebep budur diye düşündüm.” Shallan’ın gözlerine bakmıyordu. “Yakınına yaklaşır, çağırır, daha kimse ne olduğunu bile anlamadan adamın göğsüne saplayıverir.”

“Kralınızı öldürmeyeceğim,” dedi Shallan eğlenerek.

“İtirazım olmazdı,” dedi Vathah hafifçe. “Neredeyse isterdim. O var ya, o babasının giysilerini giymiş bir çocuk. O tahta çıktığından beri Alethkar için her şey daha da kötüye gitti. Ama benim adamlarım, bizim kaçmamız epey bir zor olur, eğer öyle bir şeyler olursa. Gerçekten de zor olur.”

“Ben sözümü tutacağım.”

Vathah başını sallayarak onayladı ve Shallan da perdenin düşerek tahtırevan penceresini kapatmasına izin verdi. Fırtınababa. Bir kadına Parekılıcı ver, yaklaştır... Hiç kimse bunu denemiş miydi? Mutlaka denenmiştir, gerçi bunu düşünmek Shallan’ın midesini kaldırdı.

Tahtırevan kuzeye doğru döndü. Savaş kamplarını geçmek uzun bir zaman alıyordu, kamplar devasaydı. Neden sonra, dışarıya bir göz attı ve sol tarafında uzun bir tepe ile bunun zirvesine inşa edilmiş, ve de zirvesinden oyularak inşa edilmiş, taştan bir bina gördü. Bu bir saray mıydı?

Ya Berrakbey Dalinar’ı kendisini kabul etmeye ve Jasnah’nın araştırmaları konusunda ona güvenmeye ikna ederse ne olacaktı? Dalinar’m evinde Shallan ne olacaktı? Düşük seviyeli bir kâtip mi, bir kenara koyulacak ve görmezden gelinecek? Hayatının büyük bir kısmını böyle geçirmişti. Kendisini aniden, şiddetle, bunun tekrar gerçekleşmesine izin vermemeye kararlı halde buldu. Urithiru ve Jasnah’nm cinayetini araştırmak için gereken özgürlüğe ve kaynaklara ihtiyacı vardı. Bundan başka hiçbir şeyi kabul etmeyecekti. Bundan başka hiçbir şeyi kabul edemezdi.

O zaman bunu yap, diye düşündü.

Yapması da dilemek kadar kolay olsaydı. Tahtırevan saraya çıkan zikzaklı yola dönerken, Tyn’in eşyaları içinden gelmiş olan yeni çantası sallandı ve ayağına çarptı. Shallan onu aldı ve içindeki sayfaları karıştırarak, Bluth’u hayalindeki şekilde çizmiş olduğu buruşmuş resmini buldu. Bir köle taciri değil, bir kahraman.

"Mmmmm...” dedi Desen yanındaki koltuktan.

“Bu resim bir yalan,” dedi Shallan.

“Evet.”

“Ama ayrıca değil de. Bu onun dönüştüğü şey, en sonunda. Düşük rütbeli de olsa.”

“Evet.”

“O zaman yalan ne ve gerçek ne?”

Desen kendi kendine hafifçe uğuldadı, sanki ateşin önündeki mutlu bir baltata-zısı gibiydi. Shallan resmi parmağıyla yoklayarak düzeltti. Sonra da bir eskiz tahtası ve kalem çıkardı ve çizmeye başladı. Yalpalayan tahtırevanın içinde bu zor bir işti, bu onun en iyi çizimi olmayacaktı. Yine de, parmakları haftalardır hissetmediği bir yoğunluk ile kağıdın üzerinde uçuyordu.

İlk önce geniş çizgiler, görüntüyü kafasının içinde sabitlemek için. Bu sefer bir Hatıranın kopyasını çıkarmıyordu. Belirsiz bir şeyi arıyordu; gerçek olabilecek olan bir yalan, eğer sadece o doğru şekilde hayal etmeyi başarabilirse.

Kamburunu çıkararak sayfayı hummalı bir şekilde karaladı ve kısa süre sonra taşıyıcıların adımlarının ritmim hissetmeyi kesmişti. Sadece çizimi görüyordu, sadece sayfanın üzerine dökmekte olduğu duyguları biliyordu. Jasnah’mn kararlılığı. Tyn’in kendine güveni. Tarif edemediği bir doğruluk hissi, hayatta tanıdığı en iyi kişi olan abisi Helaran’dan geliyordu.

Bunların hepsi ondan kaleminin içine ve oradan sayfanın üzerine döküldü. Gölgelere ve desenlere dönüşen çizgiler ve hatlar, siluetlere ve yüzlere dönüştü. Çizim aceleciydi ama yine de canlıydı. Shallan’ı, hayal ettiği şekliyle, Dalinar Kholin’in önünde ayakta duran kendine güvenli bir genç kadın olarak betimliyordu. Parezırhı içine koyduğu o, ve etrafındaki kişiler, Shallan’ı delici bir şaşkınlık içinde incelerken çizilmişti. Shallan dik duruyordu, güven ve güç ile konuşurken elini onlara doğru kaldırmıştı. Burada titreme yoktu. Yüzleşme korkusu yoktu.

Bu benim olacağım şey idi, diye düşündü Shallan. Eğer korkunun hükmettiği bir evde büyütülmüş olmasaydım. O yüzden bugün olacağım şey de bu.

Bu bir yalan değildi. Bu farklı bir gerçekti.

Tahtırevanın kapısından bir tıklama geldi. Hareket etmeyi kesmişti, Shallan neredeyse fark etmemişti bile. Kendi kendine başını sallayarak, çizimini katladı ve emi-nelinin kol yenindeki cebin içine koydu. Sonra da araçtan dışarı çıkarak soğuk taşlara ayak bastı. Kendini canlanmış hissediyordu ve farkında olmadan içine minik bir miktarda Fırtmaışığı çektiğini fark etti.

Saray tahmin edebileceğinden hem daha süslü, hem de daha sadeydi. Elbette ki burası bir savaş kampıydı ve o yüzden de kralın makamı, Kharbranth’ın kraliyet binalarının muhteşemliğine denk olamazdı. Aynı zamanda burada, asıl Alethkar’ın kültüründen ve kaynaklarından uzakta, böylesine bir binanın inşa edilebilmiş olması inanılmazdı. Dağ gibi yükselen taş hisar yontulmuş kayalardan inşa edilmişti, birkaç kat yüksekliğindeydi ve tepenin zirvesine oturtulmuştu.

“Vathah, Gaz,” dedi. “Bana eşlik edin. Geri kalanlarınız, burada konum alın. Haber göndereceğim.”

Ona selam verdiler; Shallan bunun uygun olup olmadığından emin değildi. Uzun adımlarla ilerledi ve eğlenerek kendisine eşlik etmeleri için firarilerin en uzunlarından bir tanesi ile en kısalarından bir tanesini seçmiş olduğunu fark etti. Ve bu yüzden onun yanlarında durdukları zaman, boyları düzgün bir eğimle değişiyordu: Vathah, o, Gaz. Gerçekten de muhafızlarını sadece estetik açıdan cazip olmaları için mi seçmişti?

Saray yerleşkesinin ön kapıları batıya bakıyordu ve Shallan burada tepenin derinliklerine doğru giden tünel gibi bir koridora açılan kapıların önünde durmakta olan büyük bir muhafız grubu buldu. Kapıda on altı muhafız mı? Shallan Kral Elhokar’ın paranoyak olduğunu okumuştu ama bu aşırı gibi görünüyordu.

“Beni ilan etmen gerekecek Vathah,” dedi hafifçe yürüyerek yaklaşırlarken.

“Nasıl?”

“Berrakhanım Shallan Davar, Jasnah Kholin’in çırağı ve Adolin Kholin’in şartna-meli nişanlısı. Söylemek için ben işaret edene kadar bekle.”

Kır saçlı adam başıyla onayladı, eli baltasının üzerindeydi. Shallan onun rahatsızlığını paylaşmıyordu. Tam aksine, o heyecanlıydı. Başı yüksekte, sanki buranın sahibiymiş gibi kararlı adımlarla yürüyerek muhafızların yanından geçti.

Geçmesine izin verdiler.

Shallan neredeyse tökezliyordu. Kapıda bir düzineden daha fazla muhafız vardı ve ona engel olmamışlardı. Birkaç tanesi sanki bunu yapacakmış gibi ellerini kaldırmıştı, Shallan gözünün ucuyla görmüştü, ama geriye çekilerek ses çıkarmadılar. Kapıların arkasındaki tünele benzer koridora girerlerken yanındaki Vathah hafifçe homurdandı.

Kapıdaki muhafızlar konuşurlarken yankılanan fısıltıları duyulabiliyordu. En sonunda, bir tanesi arkasından seslenebildi. “...Berrakhanım?”

Shallan durdu, onlara doğru döndü ve bir kaşını kaldırdı.

“Affedersiniz Berrakhanım,” diye seslendi muhafız. “Ama siz...?”

Shallan Vathah’ya başını salladı.

“Sen Berrakhanım Davar’ı tanımıyor musun?” diye azarladı Vathah. “Berrakbey Adolin Kholin’in şartnameli nişanlısını?”

Muhafızlar sessizleşti ve Shallan da yoluna devam etmek için döndü. Arkalarındaki konuşma neredeyse anında tekrar başladı, bu sefer Shallan’ın birkaç kelimeyi yakalayabileceği kadar yüksek sesliydi, “...herifteki karı kızın hesabı belli değil...”

Bir yol ayrımına ulaştılar. Shallan bir yöne, sonra da öbürüne baktı. “Yukarıya doğru, sanırım,” dedi.

“Krallar her şeyin tepesinde olmayı severler,” dedi Vathah. “Tavır sizi dış kapılardan geçirebilir Berrakhanım ama bu sizi Kholin’le görüşmek için içeri sokmayacak.”

“Siz gerçekten de onun nişanlısı mısınız?” diye sordu Gaz endişeli bir şekilde, göz bandını kaşıyordu.

“Son kontrol ettiğimde öyleydi,” dedi Shallan yolda önderlik ederken. “Gerçi, kabul etmek gerek, bu gemimin batmasından önceydi." Kholin’le görüşmek için içeri alınma konusunda endişesi yoktu. En azından bir kere konuşacaklardı.

Hizmetkârlara yol sorarak, yukarı doğru gitmeye devam ettiler. Bunlar gruplar hâlinde koşuşturuyor, konuşulduğu zaman irkiliyorlardı. Shallan bu çekingenlik türünü tanıyordu. Kral da babası kadar berbat bir efendi miydi?

Daha yükseğe çıktıkça, bina bir hisara daha az, bir saraya daha çok benziyordu. Duvarlarda rölyefler, yerlerde mozaikler, oymalı kepenkler ve gittikçe artan sayıda pencereler vardı. Tepeye yakın olan kralın toplantı salonuna yaklaşırlarken, taş duvarlara dizilmiş olan tahta süslemeler belirmişti, oymalarının içine altın ve gümüş varaklar işlenmişti. Lambalarda boyutu sıradan küre birimlerinden fazla olan devasa safirler vardı, parlak mavi ışık saçıyorlardı. En azından eğer ihtiyaç duyacak olursa Fırtmaışığı’nın eksikliğini çekmeyecekti.

Kralın toplantı salonuna giden geçit adamlarla tıklım tıklımdı. Bir düzine farklı üniforma giymiş olan askerler vardı.

“Hay Cehennem,” dedi Gaz. “Şuradakiler Sadeas’ın renkleri.”

"Ve Thanadal ve Aladar ve Ruthar...” dedi Vathah. “Dediğim gibi, yüceprenslerin hepsiyle birden görüşüyor.”

Jasnah’nm isimler (ve armalar) kitabı üzerinde yaptığı çalışmalardan hatırladığı kadarıyla, Shallan hizipleri kolaylıkla seçebiliyordu. Sadeas’ın askerleri Yüceprens Ruthar ve Yüceprens Aladar'ınkilerle muhabbet ediyordu. Dalinar’ınkiler yalnız başlarına duruyordu ve Shallan onlar ile koridordaki diğerlerinin arasındaki düşmanlığı hissedebiliyordu.

Dalinar’ın muhafızlarının arasında çok az sayıda açıkgöz vardı. Bu garipti. Ve kapıda duran şu adam tamdık mıydı? Dizlerine kadar inen mavi ceketi olan uzun boylu, koyugözlü adam. Omzuna kadar uzanan hafifçe dalgalı saçları olan adam... Alçak bir sesle bir diğer askerle konuşmaktaydı, bu aşağıdaki kapılarda olan adamlardan bir tanesiydi.

“Görünüşe göre onlar buraya bizden önce ulaşmış,” dedi Vathah hafifçe.

Adam döndü ve Shallan’ın tam gözlerinin içine baktı, sonra da ayaklarına doğru bir göz attı.

Ah eyvah.

Üniformasına bakılırsa subay olan adam sert adımlarla doğrudan ona doğru yürüdü. Yürüyerek Shallan’ın tam dibine gelirken diğer yüceprenslerin askerlerinden gelen düşmanca bakışları umursamadı. “Prens Adolin bir Boynuzyiyenli ile mi nişanlı?” diye sordu düz bir sesle.

Shallan savaş kamplarından iki gün uzaktaki karşılaşmayı neredeyse unutmuştu. Seni boğacağım b... Ani bir kasvet hissederek durdu. Sonunda Tyn’i gerçekten de öldürmüştü.

“Elbette ki değil,” dedi Shallan çenesini kaldırarak ve Boynuzyiyenli şivesini kullanmadan. “Ben yalnız başıma kanunsuz diyarlarda seyahat ediyordum. Gerçek kimliğimi açıklamak sağduyulu gibi görünmedi.”

Adam homurdandı. “Çizmelerim nerede?”

“Mertebe sahibi olan açıkgözlü bir leydiye bu şekilde mi hitap ediyorsun?”

“Bu bir hırsıza hitap etme şeklim,” dedi adam. “O çizmeleri daha yeni almıştım.” “Sana bir düzine yeni çift gönderteceğim,” dedi Shallan. “Yüceprens Kholin ile konuştuktan sonra.”

“Onu görmeme izin vereceğimi mi düşünüyorsun?”

“Sen seçeneğin olacağını mı düşünüyorsun?”

“Ben onun muhafızlarının yüzbaşısıyım, kadın.”

Lanet, diye düşündü Shallan. Bu bela olacaktı. En azından yüzleşme nedeniyle titremiyordu. Shallan bunu gerçekten de aşmıştı. Nihayet.

“Eh, söyle bana, yüzbaşı," dedi. “Senin adın ne?”

“Kaladin.” Garip. Bu kulağa bir açıkgözün ismi gibi geliyordu.

“Harika. Şimdi yüceprense senden bahsettiğim zaman kullanacağım bir isim oldu. O oğlunun nişanlısına bu şekilde davranılmasından hoşlanmayacak.”

Kaladin askerlerinden birkaçına elini salladı. Mavili adamlar onun ve Vathah’nın ve...

Gaz nereye gitmişti ki?

Döndü ve onun geri geri koridordan çekilmekte olduğunu gördü. Kaladin onu fark etti ve gözle görülür bir şekilde irkildi.

“Gaz? Bu ne böyle?” diye hesap sordu.

“Iı...” Tek gözlü adam kekeledi. “Beye... Ee, Kaladin. Sen, ee, bir subay mı oldun? Demek işler senin için iyi gidiyor...”

“Sen bu adamı tanıyor musun?” diye sordu Shallan Kaladin’e.

“O beni öldürtmeye çalıştı,” dedi Kaladin, sesi sakindi. “Pek çok sefer. O hayatımda karşılaştığım en adi sıçanlardan biri.”

Müthiş.

“Sen Adolin’in nişanlısı değilsin,” dedi Kaladin, adamlarından birkaç tanesi neşeli bir şekilde Gaz’ı yakalarken, geri çekilirken aşağıdan gelen başka muhafızlara denk gelmişti. “Adolin’in nişanlısı boğuldu. Sen çok kötü bir zamanlama duygusu olan bir fırsatçısın. Dalinar Kholin’in yeğeninin ölümünden kâr etmeye çalışan bir dolandırıcı bulduğu için memnun olacağını hiç sanmıyorum.”

Shallan en sonunda endişe hissetmeye başladı. Vathah ona bir göz attı, belli ki bu Kaladin’in tahminlerinin doğru olduğundan korkuyordu. Shallan kendini sakinleştirdi ve eminkesesinden içeri uzanarak, Jasnah’nın notlarının arasından bulduğu bir kâğıt sayfasını çıkardı. “Yüceleydi Navani o odanın içinde mi?”

Kaladin cevap vermedi.

“Ona bunu göster, lütfen,” dedi Shallan.

Kaladin tereddüt etti, sonra da sayfayı aldı. Bir göz gezdirdi ama baş aşağı tutmakta olduğunun farkında olmadığı belliydi. Bu Jasnah ile annesi arasındaki yazılı konuşmalardan bir tanesiydi, şartnamenin hazırlanması hakkındaydı. Uzakalemle iletilmişti ve iki nüshası olacaktı; Jasnah’nın tarafında yazılmış olan bir tane ve Berrakhanım Navani’nin tarafında olan bir tane.

“Göreceğiz,” dedi Kaladin.

“Görecek...” Shallan kendisini dili dolanırken buldu. Eğer Dalinar’ı görmek için içeriye giremezse, o zaman... O zaman... Fırtına kapsın bu herifi! Shallan o adamlarına emir vermek için dönerken hüreliyle kolunu yakaladı. “Bunların hepsi gerçekten de sana yalan söylediğim için mi?” diye hesap sordu daha alçak bir sesle.

Adam tekrar ona baktı. "Ben burada işimi yapıyorum.”

“Senin işin saygısız ve inatçı olmak mı?”

“Hayır, ben boş zamanlarımda da saygısız ve inatçıyım. Benim işim, senin gibi insanları Dalinar Kholin’den uzak tutmak.”

“Onun beni görmek isteyeceğini sana garanti ediyorum.”

“Eh, bir Boynuzyiyenli prensesinin sözüne güvenmediğim için kusuruma bakmayın. Adamlarım sizi sürükleyerek zindanlara götürürken çiğnemek için biraz kabuk ister miydiniz?”

Pekâlâ, bu kadarı yeter.

“Zindanlar kulağa muhteşem geliyor!” dedi. “En azından orada senden uzakta olurum, sersem herif.”

“Sadece kısa bir süre için. Sorgulamak için geleceğim.”

“Ne, daha hoş başka bir seçeneğim yok mu? idam mesela?”

“İlmiği boynuna geçirecek kadar uzun bir süre boyunca zırvalamalarına dayanacak bir cellat bulabileceğimizi mi düşünüyorsun?”

“Eh, eğer beni öldürmek istiyorsan, her zaman nefesin bunu yapana kadar bekleyebilirsin.”

Kaladin kızardı ve yakınlardaki birkaç muhafız kıkırdamaya başladı. Yüzbaşı Kaladin onlara doğru bakarken tepkilerini bastırmaya çalıştılar.

“Sana imrenmem gerekir," dedi Kaladin tekrar ona doğru dönerken. “Benim nefesimin öldürmek için yakında olması gerekiyor ama senin o suratın her adamı uzaktan öldürebilir.”

“Her adamı mı? E senin üzerinde işlemiyor,” dedi Shallan. “Sanırım bu senin pek de adamdan sayılmayacağının kanıtı olsa gerek.”

“Yanlış söylemişim. Herhangi bir adam demek istemedim, sadece senin türünün erkekleri. Ama merak etme, chullarımızın sana fazla yaklaşmaması için özen göstereceğim.”

“Ya? Ailen de buralarda demek?”

Kaladin’in gözleri genişledi ve Shallan ilk kez adamın asabını gerçekten de bozabilmiş gibi göründü. “Ailemin bununla bir ilgisi yok.”

“Evet, bu mantıklı. Onların seninle hiçbir ilgilerinin olmasını istememelerini beklerdim."

“En azından benim atalarımın bir sünger ile üremeyecek kadar mantığı vardı,” diye tersledi, büyük olasılıkla Shallan'ın kızıl saçlarına bir göndermeydi.

“En azından ben atalarımın kim olduğunu biliyorum!” diye cevap verdi.

Birbirlerine ateş püskürten gözlerle baktılar. Shallan’ın bir parçası onun kendini kaybetmesini sağlamayı başardığı için tatmin duyuyordu, gerçi kendi yüzünde hissettiği sıcaklığa bakılacak olursa, kendisini de pek kontrol edebilmiş değildi. Jasnah olsa hayal kırıklığına uğrardı. O Shallan’a dilini kontrol etmeyi öğretmeyi kaç kere denemişti? Gerçek zekâ kontrollü zekâydı. Bir okun rasgele bir yöne doğru atılmamasının gerekli olduğu gibi, sözlerin de özgürce uçuşmalarına izin verilemezdi.

İlk kez olarak, Shallan büyük koridorun sessizleşmiş olduğunun farkına vardı. Çok büyük sayıda asker ve hizmetkâr, ona ve subaya gözlerini dikmişlerdi.

“Öf! ” Kaladin kolunu sallayarak ondan kurtardı, Shallan biraz önce dikkatini çekmek için yakaladıktan sonra adamı bırakmamıştı. “Senin hakkmdaki fikrimi değiştirdim. Sen kesinlikle yüksek mertebeli bir açıkgözsün. Sadece onlar bu kadar çileden çıkarıcı olmayı başarabilir.” Uzun adımlarla kralın odasının kapısına doğru giderek ondan uzaklaştı.

Yakınındaki Vathah gözle görülür bir şekilde rahatladı. “Yüceprens Kholin’in muhafızlarının başıyla herkesin ortasında ağız dalaşı yapmak akıllıca oldu mu?” diye fısıldadı Shallan’a.

“Bir olay yarattık,” dedi Shallan kendini sakinleştirerek. “Şimdi Dalinar Kholin öyle ya da böyle bunu duyacak. O muhafız benim gelişimi ondan saklamayı başaramaz.”

Vathah tereddüt etti. “O zaman bu planın parçası mıydı?”

“Hiç de değil,” dedi Shallan. “Ben o kadar da zeki değilim. Ama yine de işe yarayacak.” İkisine katılabilmesi için Kaladin’in muhafızları tarafından serbest bırakılmış olan Gaz’a doğru baktı, gerçi hepsi hâlâ dikkatle izleniyordu.

“Sen bir firari için bile korkaksın Gaz,” dedi Vathah ağzının kenarıyla.

Gaz sadece yere bakıyordu.

“Sen onu nereden tanıyorsun?” diye sordu Shallan.

"O benim eskiden çalıştığım kereste deposunda bir köleydi,” dedi Gaz. “Fırtına kapası herif. O tehlikelidir, Berrakhamm. Vahşidir, bir baş belasıdır. Bu kadar kısa bir süre içinde bu kadar yüksek bir konuma gelmeyi nasıl başarmış bilmiyorum.”

Kaladin toplantı salonuna girmemişti. Ancak bir an sonra kapılar aralandı. Toplantı bitmiş ya da en azından bir mola verilmiş gibi görünüyordu. Birkaç hizmetkâr yüceprenslerinin bir şeye ihtiyacı var mı diye bakmak için koşturarak içeri girdi ve muhafızların arasında konuşmalar başladı. Yüzbaşı Kaladin Shallan’a bir bakış attı, sonra da elinde kâğıt sayfasıyla gönülsüz bir şekilde içeri girdi.

Shallan endişeli görünmemek amacıyla kendisini ellerini önünde kavuşturarak beklemek için zorladı, biri kol yeninin içinde, öbürü açıktaydı. En sonunda Kaladin tekrar dışarı çıktı, yüzünde kızgın bir kabullenmişlik ifadesi vardı. Ona doğru parmağını uzattı, sonra da baş parmağıyla omzunun arkasını göstererek içeri girebileceğine işaret etti. Muhafızlar Shallan’ın geçmesine izin verdiler ama onu takip etmeye çalıştığı zaman Vathah’yı durdurdular.

Shallan ona geride kalması için elini salladı, derin bir nefes aldı, sonra da kararlı adımlarla hareketli askerler ve hizmetkârlar kalabalığının içinden geçerek kralın toplantı salonuna girdi.

landt

Şimdi, her tarikat bu şekilde hamisi olarak isimlendirdiği Elçi’yle tabiat Ve mizaç olarak ahenkli olmakla birlikte, bu meselede hiçbirisi Talenelat’Elin, Taşktriş, Muharebe Elçisi’nin takipçileri olan Taşmuhafazalardan daha büyük numune teşkil etmiyordu; onlar azim, güç ve güvenilirlikte emsal teşkil etmeyi bir erdem olarak düşünürlerdi. Heyhat, onlar kanıtlanmış olan hatanın karşısında bile inatçılıklarını sürdürmeye yönelik ihtiyatsız meyillerine karşı çok daha az dikkat gösteriyordu.

—Parlayan Sözler - Bölüm 13 - Sayfa 1

Toplantıya en sonunda bir ara verilmişti. Daha bitmemişti; Fırtınababa, hiçbir zaman bitecekmiş gibi de görünmüyordu; ama şu an için tartışmalar durmuştu. Adolin ayağa kalktı, bacağı ve yan tarafı boyunca uzanan yaralar itiraz ediyordu, ve büyük salon konuşmaların uğultusuyla dolarken, babası ve yengesini alçak sesle konuşmaları için bıraktı.

Babası buna nasıl dayanabiliyordu? Navani’nin duvardaki fabrial saatine bakılacak olursa, tam iki saat geçmişti. Yüceprensler ve karılarının Beyazlı Suikastçı hakkında mızmızlanmalarıyla dolu iki saat. Hiç kimse ne yapılması gerektiği konusunda bir anlaşmaya varamıyordu.

Hepsi de suratlarının ortasına bıçak gibi saplanmış gerçeği görmezden geliyorlardı. Yapabilecekleri hiçbir şey yoktu. Adolin’in tetikte kalması ve antrenman yapması, canavar geri döndüğü zaman yüzleşmek için kendini eğitmesi dışında hiçbir şey yapamazdı.

Ve sen onu yenebileceğini düşünüyor musun? O duvarlarda yürüyebiliyor ve doğanın sprenlerini bile kendine itaat ettirebiliyorken?

Bu rahatsız edici bir soruydu. Babasının önerisiyle, Adolin gönülsüz bir şekilde Zırh’ını çıkararak daha uygun bir şeyler giymişti. Bizim bu toplantıda güven saçıyor olmamız gerek, demişti Dalinar, korku değil.

Zırh’ı giyen ise General Khal’dı, bir vurucu kuvvetle yan taraftaki bir odanın içinde saklanıyordu. Babası suikastçının toplantı sırasında saldırmasının olası olmadığım düşünüyordu. Eğer suikastçı yüceprensleri öldürmek istiyorduysa, bunu çok daha kolaylıkla geceleyin, onlar yalnızken yapabilirdi. Hepsine birden beraberken, muhafız birliklerinin ve düzinelerce Paredarın yanında saldırmak, akıllıca bir fikirmiş gibi görünmüyordu. Gerçekten de, bu toplantıda bol keseden Pare vardı. Yüceprenslerin üç tanesi Zırhlarını giyiyorlardı ve diğerlerinin de yanlarında Paredarları vardı. Abrobadar, Jakamav, Resi, Relis... Adolin bu kadar çoğunu bir araya toplanmış olarak nadiren görmüştü.

Bunların herhangi bir önemi var mıydı? Dünyanın her tarafından haftalardır raporlar akıyordu. Krallar katledilmişti. Bütün Roshar boyunca hükümdarlıklar yok olmuştu. Raporlara göre suikastçı, Jah Keved’de Kılıç’ını engelleyebilecek Yanm-Pare kalkanları olan düzinelerce askerin yanında, kral da dâhil üç tane Paredarı öldürmüştü. Bu bütün dünyayı sarmış olan bir krizdi ve arkasında ise tek bir adam vardı. Eğer o gerçekten bir insansa elbette.

Adolin odanın yan tarafında kendisine bir kupa tatlı şarap buldu, mavi ve altın giymiş hevesli bir hizmetkâr tarafından doldurulmuştu. Turuncu şarap, meyve suyu sayılırdı. Adolin yine de bütün kupayı başına dikti, sonra da Relis’i aramaya gitti. Oturmak ve milletin mızmızlanmasını dinlemekten başka bir şeyler yapmaya ihtiyacı vardı.

Neyse ki orada otururken bir şeyler tezgâhlamıştı.

Ruthar’ın oğlu ve yıldız Paredarı olan Relis, kürek gibi yüzü olan bir adamdı. Düz ve genişti, ezilmiş gibi görünen bir burnu vardı. Yeşil ve sarılı, fırfırlı bir kıyafet giymişti. Enteresan bile değildi. Onun istediği her şeyi giyme seçeneği vardı ve bunu mu seçiyordu?

O kamplarda az sayıdaki tam bir Paredardı. Ayrıca şu anki düello şampiyonuydu ve, ailesi de düşünüldüğü zaman, bu onu Adolin için özellikle ilginç kılıyordu. Ayaktaydı ve kuzeni Elit ile geleneksel Vorin havahlan giymiş kadınlar olan Sadeas’m üç eşlikçisinden oluşmuş bir grupla konuşuyordu. Bu kadınlardan bir tanesi, Melali, Adolin’e sivri bir bakış fırlattı. Her zaman olduğu gibi güzeldi, saçım karmaşık örgülerle yukarıdan toplamış ve saç takalarıyla tutturmuştu. Adolin onu kızdırmak için ne yapmıştı ki? Ondan ayrılmasından beri ne çok zaman geçmişti.

"Relis,” dedi Adolin kupasını kaldırarak. “Sadece senin biraz önce konuştuğun zaman suikastçıyla kendi başına dövüşmeyi önermeni ne kadar cesurca bulduğumu bilmeni istedim. Taç için ölmeye gönüllü olman hepimiz için bir ilham kaynağı.”

Relis Adolin’e yüzünü astı. İnsan nasıl bu kadar düz bir yüze sahip olabilirdi? Çocukken düşürmüşler miydi? “Sen benim kaybedeceğimi varsayıyorsun.”

“Eh, elbette ki kaybedeceksin,” dedi Adolin kıs kıs gülerek. “Yâni, gel dürüst olalım Relis. Sen neredeyse yarım yıldır unvanının üzerinde oturuyorsun. Epinar’ı yenmenden beri hiçbir önemli düelloyu kazanmadın.”

“Bunu yıllar boyunca neredeyse bütün meydan okumaları geri çeviren bir adam mı söylüyor?” dedi Melali Adolin’i yukarıdan aşağıya süzerken. “Babanın senin gelip konuşmana izin vermesine bile şaşırdım. O senin kendini incitebileceğinden korkmuyor muydu?”

“Seni görmek de çok güzel Melali,” dedi Adolin. “Ablan nasıl?”

“Seni ilgilendirmez.”

Ha, tamam. Melali o yüzden kızmıştı. İnsan hiç mi hata yapamazdı? “Relis,” dedi Adolin. “Sen bu suikastçıyla yüzleşeceğini iddia ettiğin hâlde, benimle düello etmekten mi korkuyor musun?”

Relis ellerini iki yana açtı, bir tanesinde ışıldayan bir kadeh kırmızı şarap vardı. “Protokol böyle, Adolin! Sen bir ya da iki yıl boyunca dövüşerek kademelerde yükseldiğin zaman seninle düello yaparım. Ben öyle önüme gelen her meydan okumayı kabul edemem, özellikle de Pare’lerimizin ortaya koyulduğu bir maç için!”

“Önüne gelen her meydan okuma mı?” dedi Adolin. “Relis, ben en iyilerden bir tanesiyim.”

“Öyle misin?” diye sordu Relis gülümseyerek. “Eranniv ile olan o gösteriden sonra

mı?

“Evet, Adolin,” dedi Relis’in kısa boylu, kelleşmekte olan kuzeni Elit. “Senin yakın zamanlarda herhangi bir önemi olan sadece bir avuç düellon var. Onların da bir tanesinde resmen hile yaptın, İkincisini ise sırf şans eseri kazandın!”

Relis başını sallayarak onayladı. “Eğer ben kuralları çiğner ve senin meydan okumanı kabul edersem, o zaman fırtına duvarı yarılır. Düzinelerce düşük seviyeli dövüşçü gelip başıma üşüşür.”

“Hayır üşüşmez,” dedi Adolin. “Çünkü artık bir Paredar olmayacaksın. Bana yenileceksin.”

“Kendine ne kadar da güveniyorsun,” dedi Relis kıs kıs gülerek, Elit ve kadınlara doğru döndü. “Onu dinleyin. Aylar boyunca kademeleri görmezden geliyor, sonra tekrar düellolara atlıyor ve beni yenebileceğini varsayıyor.”

“Ben Kılıç’ımı ve Zırh’ımı ortaya koyarım,” dedi Adolin. “Ve kardeşimin Kılıç ve Zırh’ını, yanında da Eranniv’den kazandığım Pare’yi. Senin ikine karşı beş Pare.” Elit irkildi. O sadece Zırh’ı olan bir adamdı, kuzeni tarafından ona verilmişti. Relis’e doğru döndü, aç görünüyordu.

Relis durakladı. Sonra ağzını kapattı ve Adolin’in gözlerinin içine bakarken başını tembelce bir yana doğru eğdi. “Sen bir aptalsın, Kholin.”

“Ben bunu burada, şahitlerin önünde öneriyorum,” dedi Adolin. “Sen bu maçı kazanırsan, ailemin sahip olduğu bütün Pareleri alacaksın. Hangisi daha güçlü? Korkun mu, açgözlülüğün mü?"

"Gururum," dedi Relis. “Maç yok, Adolin.”

Adolin dişlerini sıktı. Eranniv ile olan düellonun başkalarının onu hafife almasını, onunla düello yapmak için cesaret vermesini umut etmişti. İşe yaramıyordu. Relis bir kahkaha attı. Kolunu Melali’ye uzattı ve onu çekerek gitti, eşlikçileri de arkasından gidiyordu.

Elit tereddüt etti.

Eh, bu hiç yoktan iyidir, diye düşündü Adolin, aklında bir plan oluşuyordu. “Ya sen?” diye sordu Adolin kuzene.

Elit onu yukarıdan aşağı inceledi. Adolin onu fazla iyi tanımıyordu. İdare eder bir düellocu olduğu söylenirdi, gerçi çoğu zaman kuzeninin gölgesinde kalıyordu.

Ama o açlık. Elit tam bir Paredar olmak istiyordu.

"Elit?” dedi Relis.

"Aynı öneri mi?” dedi Elit Adolin’in gözlerinin içine bakarak. "Benim birime karşılık senin beşin?”

Ne kadar berbat bir anlaşmaydı.

“Aynı öneri.”

“Ben varım,” dedi Elit.

Onun arkasında Ruthar’ın oğlu inledi. Elit’i omzundan kavrayarak bir hırlamayla onu yan tarafa doğru çekti.

“Bana dövüşerek kademelerde yükselmemi sen söyledin,” dedi Adolin Relis’e. “Ben de bunu yapıyorum.”

“Kuzenimle değil.”

“Çok geç,” dedi Adolin. “Sen de duydun. Hanımlar da duydu. Ne zaman dövüşüyoruz, Elit?”

“Yedi gün,” dedi Elit. "Chachel’de.”

Yedi gün. Böylesine bir meydan okuma düşünüldüğü zaman uzun bir bekleyişti. Demek o antrenman yapmak için zaman istiyordu, öyle mi? “Onun yerine yarına ne dersin?”

Relis Adolin’e küfretti, Alethiliğe son derece aykırı bir hareketti, ve kuzenini iterek daha da uzaklaştırdı. “Ben senin neden bu kadar hevesli olduğunu anlamıyorum, Adolin. Senin o babanı korumaya odaklanman gerekmez mi? Bir askerin aklının gitmeye başladığını görecek kadar uzun süre yaşaması her zaman acıklıdır. Altım ıslatmaya da başladı mı?”

Sakin, dedi Adolin kendi kendine. Relis onu yemlemeye, belki de Adolin’e aceleci bir yumruk sallatmaya çalışıyordu. Bu onun krala tazminat için başvurmasına ve evleri arasında olan bütün sözleşmeleri iptal ettirmesine izin verirdi, Elit’le olan düello anlaşması da dâhil. Ama hakareti fazla ileri gitmişti. Relis’in yanındakiler hafifçe nefeslerini tutarak, Alethiliğe son derece aykırı dobralık karşısında geriye çekildiler.

Adolin çaresiz yemlemesine teslim olmadı. O istediği şeyi elde etmişti. Suikastçı hakkında ne yapabileceği hakkında emin değildi ama bu, bu faydalı olmanın bir yoluydu. Elit fazla yüksek rütbeli değildi ama Ruthar’a hizmet ediyordu ve o ise gittikçe daha da fazla Sadeas’ın sağ kolu gibi davranmaya başlamıştı. Onu yenmek Adolin’i gerçek hedefe bir adım daha yaklaştıracaktı. Sadeas’ın kendisiyle bir düello.

Gitmek için arkasını döndü ve durdu. Arkasında duran birisi vardı, soğan gibi yüzü ve kıvırcık siyah saçları olan yapılı bir adam. Teni kızarıktı, burnu fazlasıyla kırmızıydı, yanaklarında görülebilen minik damarlar vardı. Adolin’in gönülsüzce de olsa oldukça modaya uygun olduğunu itiraf edeceği havai kıyafetine rağmen, adamda bir askerin kolları vardı. Koyu renkli pantolonu orman yeşili ipeklerle işlenmişti, üstünde pantolonla uyumlu sert bir gömlek ve kısa bir açık ceket vardı. Boynunda da fular.

Torol Sadeas, yüceprens, Paredar, ve tam da Adolin’in düşünmekte olduğu adam; dünyada en çok nefret ettiği kişi.

“Yine mi düello, genç Adolin?” dedi Sadeas, şarabından bir yudum alarak. “Sen gerçekten de arenada kendini utandırmakta kararlısın. Ben hâlâ babanın senin düello etmen konusundaki yasağından vazgeçmiş olmasını garip buluyorum. Gerçekten de, bunun onun için bir şeref meselesi olduğunu düşünmüştüm. ”

Adolin Sadeas’ı iterek geçti, bu yılan kılıklı herife tek bir kelime etme konusunda bile kendisine güvenmiyordu. Herifin suratı saf paniğin hatıralarım akla getiriyordu, Sadeas’ın savaş meydanından çekilerek Adolin ve babasını yalnız ve etrafları çevrilmiş olarak bırakmasını izliyordu.

Havar, Perethom ve Ilamar; iyi askerler, iyi arkadaşlar, o gün ölmüşlerdi. Onlar ve altı bin tane daha.

Sadeas geçerken Adolin’in omzunu kavradı. “Sen ne istersen düşün, oğlum,” diye fısıldadı herif. “Ama benim yaptığım şey babana bir iyilik amacı taşıyordu. Eski bir müttefik için kılıcın ucu.”

“Bırak.”

“Eğer sen de yaşlandığın zaman zihnini kaybedersen, sana iyi bir ölüm vermeyi kabul edecek benim gibi insanların olması için Yaradan’a dua et. Kıs kıs gülmek yerine, üzerine düşerken senin için kılıcı tutacak kadar umurunda olan insanlar.”

“Senin gırtlağını ellerimle sıkacağım, Sadeas,” diye tısladı Adolin. “Sıkacağım ve sıkacağım, sonra da hançerimi karnına batırıp çevireceğim. Hızlı bir ölüm senin için fazla iyi.”

Sadeas gülümsedi. “Dikkat et. Bu dolu bir oda. Ya birileri senin bir yüceprensi tehdit ettiğini duyarsa?”

Alethi usulü. Sen bir müttefikini savaş meydanında terk edebilirdin ve bunu herkes bilebilirdi ama yüzüne hakaret etmek mi, ah, işte o yapılacak iş değildi. Toplum buna iyi gözle bakmazdı. Hay Nalan’ın eli! Babası her şey hakkında yerden göğe haklıydı.

Adolin hızlı bir hareketle dönerek Sadeas’m tutuşundan sıyrıldı. Sonraki hareketleri içgüdüseldi, parmaklar sıkıldı, o sırıtan, kendinden memnun suratın ortasına yumruğu gömmeye hazırlanmak için adım atıldı.

Bir el omzuna inerek Adolin’in tereddüt etmesine neden oldu.

“Bunun akıllıca olacağını düşünmüyorum, Berrakbey Adolin,” dedi alçak ama sert bir ses. Bu Adolin’e babasını hatırlatmıştı ama tınısı farklıydı. Göz ucuyla yanına gelmiş olan Amaram’a baktı.

Uzun boylu, yontulmuş taş gibi olan yüzüyle, Berrakbey Meridas Amaram odadaki doğru düzgün bir üniforma giymiş olan birkaç açıkgözlü erkekten birisiydi. Her ne kadar Adolin kendisi daha modaya uygun bir şeyler giyebilmeyi dilese de, bir sembol olarak üniformanın önemini artık anlamıştı.

“Onun sizi tahrik etmesine izin vermemelisiniz, Ekselansları,” dedi Amaram hafifçe. “Eğer yapabilirse, o sizi babanızı küçük düşürmek için kullanacak.”

Gevezelik eden eşlikçilerle dolu oda boyunca ilerlediler, içecek ve atıştırmalık yiyecekler dağıtılmıştı. Toplantıya verilen kısa ara tam anlamıyla bir partiye dönüşmüştü. Şaşırtıcı değildi. Bütün bu önemli açıkgözler buradayken, insanlar görüşmek ve komplo kurmak isteyecekti.

"Sen neden onun yanında kalıyorsun Amaram?” diye sordu Adolin.

“O benim amir beyim."

“Sen yeni bir amir seçebilecek bir mertebedesin. Fırtmababa! Sen artık bir Pare-414 darsın. Kimse seni sorgulamaz bile. Bizim kampımıza gel. Babama katıl.”

“Bunu yaparak bir ayrılık yaratmış olurum,” dedi Amaram alçak sesle. “Sadeas’ın yanında kaldığım sürece, uçurumların üzerine köprü kurmaya çalışabilirim. O bana güveniyor. Babanız da öyle, ikisiyle de olan dostluğum, bu krallığı bir arada tutmaya giden yolun bir adımı.”

"Sadeas sana ihanet edecek.”

“Hayır. Yüceprens Sadeas ve benim aramızda bir anlayış var.”

“Biz de öyle olduğumuzu düşünmüştük. Sonra o bizi pusuya düşürdü.” Amaram’ın yüz ifadesi dalgınlaştı. Yürüme şekli bile ne kadar edepliydi, geçenlerin pek çoğuna saygıyla başını sallarken sırtı dikti. Kusursuz açıkgöz generaldi; dâhiyane kapasiteli ancak kibirli değil. Yüceprensi tarafından kullanılacak bir kılıç. Savaşın büyük bir kısmını Alethkar arazilerini koruyarak, yeni askerler eğiterek ve en iyilerini Sadeas’a göndererek geçirmişti. Sadeas’ın burada Harap Ovalar’da bu kadar etkili olabilme sebebinin yansı Amaram’dı.

“Babanız eğilebilen bir adam değil,” dedi Amaram. “Ben de başka bir türlü olmasını istemezdim, Adolin. Ancak bunun anlamı onun Yüceprens Sadeas ile birlikte çalışabilmesi mümkün olmayan bir adama dönüşmüş olması.”

“Ama sen farklı mısın?”

“Evet.”

Adolin homurdandı. Amaram krallığın sahip olduğu en iyi generallerden birisiydi, ününe toz bile konmamış olan bir adamdı. “Bunu hiç sanmıyorum.”

“Sadeas ve ben, şerefli bir hedefe ulaşmak için seçtiğimiz yöntemlerin nahoş olabileceğinde hemfikiriz. Babanız ve ben ise bu hedefin daha iyi bir Alethkar, bütün bu çekişmelerin olmadığı bir yer olması gerektiğinde hemfikiriz. Bu bir bakış açısı meselesi...”

O konuşmaya devam etti ama Adolin aklının başka taraflara kaymakta olduğunu buldu. Bu konuşmanın yeteri kadarını babasından da duymuştu. Eğer Amaram da ona Kralların Yolu’nu alıntılamaya başlarsa, büyük olasılıkla çığlık atacaktı. En azından...

Bu kimmiş böyle?

Muhteşem kızıl saçlar. İçlerinde tek bir siyah tel bile yoktu. İnce bir fizik, Alet-hilerin kıvrımlı vücutlarından son derece farklı. Mavi ipek bir giysi, basit ancak zarif. Solgun, neredeyse bir Shin gibi görünen deri ve ona eşlik eden açık mavi gözler. Gözlerin altında egzotik bir hava katan hafif bir çillilik.

Genç kadın odanın içinden süzülürmüş gibi görünüyordu. Adolin o geçerken başını çevirerek izledi. Ne kadar da değişikti.

“Ash’in gözleri adına^1.” dedi Amaram kıkırdayarak. “Sen bunu hâlâ yapıyorsun, öyle mi?”

Adolin gözlerini zar zor kızdan uzaklaştırdı. “Neyi yapıyorum?”

“Gözlerinin yakınından salınarak geçen her şeye kapılıp gitmesine izin veriyorsun. Artık durulman gerek, evlat. Birini seç. Annen senin hâlâ bekar olduğunu görse utancından ölürdü.”

“Jasnah da bekar. O benden on yaş büyük.” Eğer Navani Yenge’nin emin olduğu şekilde hâlâ hayatta olduğu varsayılırsa.

“Kuzeniniz hiç de bu açıdan ömek alınacak birisi değil.” Ses tonu daha fazlasını ima ediyordu. Ya da herhangi bir açıdan.

“Ona bir bak, Amaram,” dedi Adolin, yan tarafa doğru eğilerek genç kadının babasına yaklaşmasını izlerken. “Su saça bak. Sen hiç kızılın bu kadar koyu bir tonunu gördün mü?”

“Veden’dir tahminimce,” dedi Amaram. “Boynuzyiyenli kanı. Bununla gurur duyan aileler vardır.”

Veden. Olamazdı... Olabilir miydi?

“Affedersin,” dedi Adolin, Amaram’dan uzaklaştı ve kalabalığı (nazikçe) ite kaka genç kadının babası ve yengesiyle konuşmakta olduğu yere doğru ilerledi.

“Korkarım ki Berrakhanım Jasnah da gemiye birlikte yitirildi,” diyordu kadın. “Kaybınız için üzgünüm...”

Şimdi, Rüzgârkoşucular bu şekilde meşgul iken, buraya değin bahsedilmiş olan hadise vuku buldu; ismen, âli melanet taşıyan bir şeyin keşfi; gerçi bu Parlayanların taraftarlarının arasındaki bazı ihtilaflar mıydı yoksa dış mihrakh bir vaka mıydı,

Avena bir öneride bulunmuyordu.

—Parlayan Sözler - Bölüm 38 - Sayfa 6

Kaybınız için üzgünüm/’ dedi Shallan. “Jasnah’ya ait olan kurtarabildiğim eşyaları yanımda getirdim. Dışarıdaki askerlerimde.”

Kelimeleri düzgün bir sesle söylemeyi şaşırtıcı derecede zor bulmuştu. Seyahat ederek geçen haftalar sırasında Jasnah’nın yasını tutmuştu ama ölümünden bahsetmek, o korkunç geceyi hatırlamak, duyguları kabaran dalgalar gibi geri getiriyor, onu bir kere daha altüst etmekle tehdit ediyordu.

Yardımına çizdiği kendi resmi yetişti. Bugün o kadın olabilirdi ve o kadın, duygusuz olmamakla birlikte, kaybının üstesinden gelebilirdi. Dikkati ana ve elindeki göreve odakladı, özellikle de önündeki iki kişiye. Dalinar ve Navani Kholin.

Yüceprens tam olarak onun beklediği şeydi; küt yüz hatları ve yanlardan gri-leşmekte olan kısa siyah saçları olan bir adam. Katı üniforması onun salonda savaş hakkında herhangi bir şey bilen tek kişiymiş gibi görünmesine neden oluyordu. Yüzündeki o berelerin Parshendilere karşı yapılan bir seferin sonucu olup olmadığını merak etti. Navani ise Jasnah’nın yirmi yıl daha yaşlanmış hâli gibi görünüyordu, hâlâ güzeldi ama anaç bir havası da vardı. Shallan hiçbir zaman Jasnah’nın anaç olabileceğini hayal edemiyordu.

Shallan yaklaşırken Navani gülümsüyordu ama şimdi o rahatlık kaybolmuştu. Onun hâlâ kızı için umudu vardı, diye düşündü Shallan kadın yakınlardaki bir sandalyeye otururken. Ben şimdi umutlarını yıktım.

“Bu haberi bize getirdiğin için sana teşekkür ediyorum,” dedi Berrakbey Dalinar. “Bir... Kanıt bulmak iyi.”

Korkunç bir şeydi. Sadece ölümü tekrar hatırlamak değil ama onun yükünü başkalarının da üzerine çökertmek. “Sizin için bilgilerim var,” dedi Shallan hassas olmaya çalışarak. “Jasnah’nm üzerinde çalışmakta olduğu şeylerle ilgili.”

“Yine mi o parshmenler?” diye tersledi Navani. “Fırtınalar, bu kız onları saplantı edinmişti. Gavilar’ın ölümünün suçlusunun kendisi olduğunu kafaya taktığından beri.”

Bu neydi? Bu konunun Shallan’ın daha önce hiç duyduğu bir yönü değildi. “Araştırmaları bekleyebilir,” dedi Navani, gözleri ateşliydi. “Onun öldüğünü gördüğünü düşündüğün zaman olanları tam olarak bilmek istiyorum. Aynen hatırladığın şekliyle. Hiçbir ayrıntıyı atlama.”

"Belki toplantıdan sonra...” dedi Dalinar bir elini Navani’nin omzuna koyarak. Dokunuşu şaşırtıcı derecede sevecendi. Bu onun kardeşinin karısı değil miydi? Gözlerindeki o bakış; bu bir kız kardeş için gösterilen ailevi sevgi miydi, yoksa daha fazla bir şeyler mi vardı?

“Hayır Dalinar,” dedi Navani. “Şimdi. Hemen dinleyeceğim.”

Shallan derin bir nefes alarak kendisini başlamak için hazırladı, duygulara karşı kendisini hissizleştirdi ve şaşırtıcı derecede kendisini kontrollü bir hâlde buldu. Düşüncelerini toplarken, onu izleyen sarışın genç bir adamı fark etti. Bu büyük ihtimalle Adolin’di. Söylendiği gibi yakışıklıydı ve babası gibi mavi bir üniforma giyiyordu. Ama yine de Adolin’inki her nasılsa daha... Şık mıydı? Doğru kelime bu muydu? O nispeten asi saçların titiz üniformayla oluşturduğu tezattan hoşlanmıştı. Bu onun daha fazla gerçek, daha az resimsi görünmesini sağlıyordu.

Navani’ye geri döndü. “Gecenin ortasında bağırışlar ve duman kokusuyla uyandım. Kapımı açtığım zaman, Jasnah’nın koridorda benimkinin karşısında olan kamarasının kapısı önünde toplanmış tanımadığım adamlar vardı. Onun bedeni yerdeydi ve... Berrakhanım, ben bakarken onlar onu kalbinden bıçakladılar. Üzgünüm.” Navani sanki tokatlanmış gibi başını geriye çekerek gerildi.

Shallan devam etti. Navani’ye gerçekleri yapabildiği kadar çok anlatmaya çalıştı ama elbette ki kendi yaptığı ışık örmek, gemiyi Ruhdökmek gibi şeyleri paylaşması akıllıca olmazdı, en azından şimdilik. Bunun yerine, kamarasının kapısını engelleyerek kendini içeri hapsettiğini anlattı, bu önceden hazırlamış olduğu bir yalandı.

“Yukarıdaki adamların teker teker öldürülürken bağırdıklarını duydum,” dedi Shallan. “Onlara edebileceğim tek yardımın haydutlar için bir kriz yaratmak olacağını fark ettim, o yüzden de aldığım meşaleyle gemide yangın çıkardım.”

“Yangın mı?” diye sordu Navani dehşetle. “Kızım orada yatarken mi?”

"Navani...” dedi Dalinar onun omzunu sıkarak.

“Sen onu yaktın,” dedi Navani gözlerini Shallan’ınkilere kilitleyerek. “Jasnah diğerleri gibi yüzemezdi. O..."

“Navani,” diye tekrar etti Dalinar daha sert bir şekilde. “Bu çocuk iyi bir seçim yapmış. Onun bir grup adamla tek başına dövüşmesini bekleyemezsin. Ve onun gördükleri... Jasnah baygın değilmiş, Navani. O noktada onun için herhangi bir şey yapmak için çok geçmiş.”

Kadın derin bir nefes aldı, duygularını kontrol altına almak için mücadele ettiği belliydi. “Ben... Özür diliyorum,” dedi Shallan’a. “Şu anda kendimde değilim ve mantıksızlığa doğru sapıyorum. Bize haber getirdiğin için sana... Sana teşekkür ederim.” Ayağa kalktı. "Affedersiniz.”

Dalinar başını sallayarak onun nispeten vakur bir şekilde uzaklaşmasına izin verdi. Shallan geriye doğru adım attı, ellerini önünde kavuşturmuştu ve Navani’nin gitmesini izlerken kendini aciz ve garip bir şekilde utanmış hissediyordu. Bunun pek de iyi gitmesini beklemiyordu. Ve gitmemişti de.

Bu anı Desen’i kontrol etmek için harcadı, o ise eteğinin üzerinde ve neredeyse görünmezdi. Fark edilseydi bile, kumaş tasarımının garip bir parçası olduğu düşünülürdü; elbette ki, Shallan’ın emrettiği gibi yaparak hareket etmek ya da konuşmaktan kaçındığı varsayılırsa.

“Buraya olan yolculuğun zorlu bir sınav olmuştur diye düşünüyorum,” dedi Dalinar Shallan’a doğru dönerek. “Gemin battıktan sonra Buzdiyar’da karaya mı vurdun?”

“Evet. Neyse ki, bir kervanla karşılaştım ve onlarla birlikte bu yöne doğru geldim. Ne yazık ki yolda haydutlarla karşılaştık ama bazı askerlerin tam zamanında gelmesi bizi kurtardı.”

“Askerler mi?" dedi Dalinar, şaşırmıştı. “Hangi sancaktan?”

“Söylemediler,” diye cevap verdi Shallan. "Tahminim onların daha önceleri Harap Ovalar’dan olduğu yönünde.”

“Firariler mi?”

“Ayrıntılarını sormadım, Berrakbey,” dedi Shallan. “Ancak onlara asil davranışlarının karşılığı olarak geçmiş suçları için af sözü verdim. Onlar düzinelerce hayat kurtardılar. Katıldığım kervandaki herkes bu adamların cesareti için tanıklık yapabilir. Ben onların kefaret ve baştan başlama fırsatı arzu ettiklerini düşünüyorum.”

“Krala af belgelerini mühürleteceğim,” dedi Dalinar. "Benim için bir liste hazırla. Asker asmak bana her zaman israf gibi gelir.”

Shallan rahatladı. Bir mesele hallolmuştu.

“Bizim tartışmamız gereken biraz hassas başka bir konu daha var, Berrakbey,” dedi Shallan. İkisi de yakınlarda oyalanmakta olan Adolin’e doğru döndüler. O da gülümsedi.

Ve gülümsemesi çok hoştu.

Jasnah ona şartnameyi ilk açıkladığı zaman, Shallan’ın ilgisi tamamen soyuttu. Güçlü bir Alethi eviyle evlilik? Kardeşleri için müttefikler? Meşruluk ve dünyanın kurtuluşu için Jasnah’yla birlikte çalışmaya devam etmenin bir yolu? Bunlar muhteşem şeylermiş gibi görünüyordu.

Ancak Adolin’in sırıtışına bakarken, Shallan bu avantajların hiçbirisini değerlendirmiyordu. Jasnah’dan bahsetmenin acıları tam olarak kaybolmamıştı ama ona bakarken bunları görmezden gelmenin çok daha kolaylaşmış olduğunu gördü. Kendisini kızarırken buldu.

Bu tehlikeli olabilir, diye düşündü.

Adolin onlara katılmak için yaklaştı, etraflarındaki konuşmanın uğultusu onlara kalabalığın içinde biraz mahremiyet sağlıyordu. Adolin bir yerlerden onun için bir kupa turuncu şarap bulmuştu ve uzattı. “Shallan Davar mı?” diye sordu.

“Ee...” Öyle miydi? Ha, evet. Şarabı aldı. “Evet?”

“Adolin Kholin,” dedi. “Sıkıntılarınızı duyduğum için üzgünüm. Kralla da kardeşi hakkında konuşmamız gerekecek. Eğer ben sizin yerinize gidersem, sizi bu zorunluluktan kurtarabilirim.”

“Teşekkür ederim,” dedi Shallan. “Ama onu kendim görmeyi tercih ederim.” “Elbette,” dedi Adolin. "Ve bizim... İlişkimize gelirsek. Siz Jasnah’nm himayesi altında olduğunuz zaman oldukça daha makuldü, değil mi?”

“Büyük ihtimalle.”

"Gerçi, şimdi siz buraya gelmiş olduğunuza göre, belki biz bir yürüyüşe çıkmalı ve işlerin nasıl gideceğine bir bakmalıyız.”

“Ben yürümeyi severim,” dedi Shallan. Salak^1. Çabuk, akıllıca bir şeyler söyle. “Iı. Saçınız hoş.”

Bir parçası, Tyn tarafından eğitilmiş olan parça, ıstırapla inledi.

“Saçım mı?” dedi Adolin saçına dokunarak.

“Evet,” dedi Shallan, hantal beynini tekrar çalıştırmaya başlamak için uğraşırken. “Sarı saç Jah Keved’de sık sık görülmez.”

“Bazı insanlar bunun soyumun saf olmadığının bir işareti olarak görüyor.”

“İlginç. Bana da saçım yüzünden aynı şeyi söylüyorlar.” Ona gülümsedi. Doğru hareket buymuş gibi görünüyordu, çünkü o da Shallan’a gülümsemişti. Sözel telafisi tarihindeki en iyisi değildi ama o kadar da kötü gidiyor olamazdı, ne de olsa o Shallan’a gülümsüyordu.

Dalinar boğazını temizledi. Shallan gözlerini kırptı. Yüceprensin orada olduğunu tamamen unutmuştu.

‘Adolin,” dedi yüceprens. ‘‘Bana biraz şarap getir.”

“Baba?” Adolin ona doğru döndü. “Ha. Tamam o zaman.” Yürüyerek uzaklaştı. Ash’in gözleri, o adam yakışıklıydı be. Dalinar’a doğru döndü, o ise, ee, değildi. Ha, o da sıradan sayılmazdı ama bir noktada burnu kırılmıştı ve yüzü de bir parça talihsizdi. Berelerin de yardımı olmuyordu.

İşin doğrusu, o resmen insanın gözünü korkutuyordu.

“Ben senin hakkında daha çok şeyi, ailenin tam durumunu ve neden oğlumla ilişkili olmaya bu kadar hevesli olduğunu öğrenmeyi istiyorum,” dedi hafifçe.

“Ailem sefalet içinde,” dedi Shallan. Bu adama karşı en iyi yaklaşım dürüstlük gibi görünüyordu. “Babam öldü, gerçi daha bundan haberi olmayan borçlu olduğumuz insanlar var. Ben, Adolin ile bir ilişkiyi bunu Jasnah önerene kadar aklıma getirmemiştim ama eğer izin verilecek olursa bunu seve seve kabul ederim. Evlenerek sizin evinize katılmak aileme çok büyük bir miktarda koruma sağlayacaktır.”

Hâlâ kardeşlerinin borçlu olduğu Ruhdökümcü hakkında ne yapacağını bilmiyordu. Her şey sıraylaydı.

Dalinar homurdandı. O Shallan’ın bu kadar dobra olmasını beklemiş olamazdı. “O zaman senin önerecek hiçbir şeyin yok,” dedi.

“Jasnah’nın bana görüşleriniz hakkında söylediklerine bakılırsa, ekonomik ya da politik getirilerimin sizin birinci düşünceniz olacağını varsaymamıştım,” dedi Shallan. “Eğer sizin hedefiniz bu türden bir birlik olsaydı, Prens Adolin’i bundan yıllar önce evlendirmiş olurdunuz.” Kendi küstahlığına yüzünü buruşturdu. “Kusuruma bakmayın, Berrakbey.”

“Alınmadım,” dedi Dalinar. “Ben insanların dobra olmasını severim. Sadece oğlumun da bu konuda söz hakkının olmasını istiyorum diye, onun iyi bir evlilik yapmasını istemiyorum anlamına gelmez. Ama ailesinin sefalet içinde olduğunu itiraf eden, düşük seviyeli yabancı bir evden gelmiş ve evliliğe hiçbir şey kazandırmayan bir kadınla?”

“Ben hiçbir şey öneremeyeceğimi söylemedim,” diye cevap verdi Shallan. “Berrakbey, Jasnah Kholin son on yıl içinde kaç kişiyi himayesi altına aldı?”

“Bildiğim kadarıyla hiç,” diye itiraf etti Dalinar.

“Kaç tanesini geri çevirdiğini biliyor musunuz?”

“Bir fikrim var.”

“Öte yandan beni aldı. Bu önerebileceğim şeylerin bir onaylaması anlamına geliyor olamaz mı?”

Dalinar yavaş yavaş başını salladı. “Şu an için şartnameyi devam ettireceğiz,” dedi. “Bunu en başından kabul etmiş olmamın sebebi hâlâ geçerli; Adolin’in onu politik kazançları için manipüle etmeye çalışacak olanlar tarafından bekar olarak görülmemesini istiyorum. Eğer sen bir şekilde beni, Berrakhanım Navani’yi ve elbette ki oğlanın kendisini de ikna edebilirsen, şartnameden resmî bir nişana geçebiliriz.

Bu arada, sana düşük rütbeli kâtiplerimin arasında bir yer vereceğim. Kendini orada kanıtlayabilirsin. ”

Öneri her ne kadar cömert olsa da, Shallan etrafından ipler gibi sıkıştırdığını hissedebiliyordu. Düşük rütbeli bir kâtibin maaşı yaşamaya yeterdi ama övünülecek bir şey değildi. Ve Dalinar’ın onu izleyeceğinden de hiç kuşkusu yoktu. Onun o gözleri korkutucu derecede sezgiliydi. Hareketleri ona rapor edilmeden hareket etmeyi başaramazdı.

Onun cömertliği Shallan’ın hapishanesi olacaktı.

“Çok cömertsiniz, Berrakbey,” derken buldu kendisini. “Ama aslında benim..."

“Dalinar!” diye seslendi odadakilerden birisi. “Biz bu toplantıyı bugün bir ara tekrar başlatacak mıyız yoksa akşam yemeğini de buraya söylemem mi gerekecek?”

Dalinar geleneksel kıyafetler giymiş olan tombul, sakallı bir adama doğru döndü; gevşek bir gömlek üzerine giyilmiş önü açık bir cüppe ve takama denilen bir savaşçı eteği vardı. Yüceprens Sebarial, diye düşündü Shallan. Jasnah’nın notları onu işe yaramaz ve rezil bir adam olarak geçiştiriyordu. Güvenilmemesi gerektiğini belirtmiş olduğu Yüceprens Sadeas için bile daha nazik sözleri vardı.

“Tamam, tamam, Sebarial,” dedi Dalinar, Shallan’dan uzaklaştı ve odanın merkezindeki bir grup koltuğa doğru yürüdü. Orada masanın yanındakine oturdu. Belirgin bir burnu olan mağrur bir adam da onun yanma yerleşti. Bu kral Elhokar olacaktı. Shallan'ın hayal ettiğinden daha gençti. Sebarial neden görüşmeyi yeniden başlatmak için krala değil de, Dalinar’a seslenmişti?

Yüksek mevkili kadın ve erkekler lüks koltuklara yerleşirlerken geçen sonraki birkaç saniye Shallan’ın hazırlığı için bir sınavdı. Her birinin yanında küçük bir sehpa ve onun arkasında da önemli ihtiyaçları için bir başhizmetkâr vardı. Bir dizi parshmen masaları şarap, yemiş ve taze ve kurutulmuş meyvelerle dolu tutmaya devam ediyordu. Shallan onlardan biri yanından her geçtiğinde titredi.    421

Kafasında yüceprensleri saydı. Sadeas’ı seçmek kolaydı, derisinin altındaki gözle görülen damarlar yüzünden yüzü kırmızıydı, babasının içtikten sonra olduğu gibiydi. Diğerleri ona başlarını salladılar ve ilk önce onun oturmasına izin verdiler. O da Dalinar kadar çok saygı uyandırıyormuş gibi görünüyordu. Karısı İalai kalın dudakları, geniş ağzı, büyük göğüsleri ve ince boynu olan bir kadındı. Jasnah onun da kocası kadar kurnaz olduğunu belirtmişti.

Çiftin iki tarafına yüceprensler oturdu. Birisi meşhur bir düellocu olan Aladar’dı. Kısa boylu adam Jasnah’nın notlarında güçlü bir yüceprens olarak anlatılıyordu, risk almaktan hoşlanır, vakıfların yasakladığı türden rasgele şans oyunlarında kumar oynadığı bilinirdi. O ve Sadeas epey iyi anlaşıyormuş gibi görünüyorlardı. Onlar düşman değil miydi? Shallan onların sık sık arazi meseleleri yüzünden çatıştıklarını okumuştu. Eh, bu belli ki kırık bir taştı, çünkü Dalinar’a bakarken birlik olmuş gibi görünüyorlardı.

Onlara katılan Yüceprens Ruthar ve onun karısı vardı. Jasnah onların bir çift hırsızdan daha fazlası olmadığını yazmıştı ama çiftin tehlikeli ve fırsatçı olduğuna dair uyarmıştı da.

Oda bütün gözlerin bu iki hizibin üzerinde olacağı şekilde düzenlenmiş gibi görünüyordu. Kral ve Dalinar’ın karşısında Sadeas, Ruthar ve Aladar vardı. Jasnah’nın notlarını yazmasından bu yana politik durumlar belli ki değişmişti.

Oda sessizleşti ve hiç kimse Shallan’ın da izlemekte olmasını umursuyormuş gibi görünmedi. Adolin babasının arkasındaki bir koltuğa oturdu, yanında oturan gözlüklü daha genç bir adam ve büyük olasılıkla Navani tarafından bırakılmış olan boş bir koltuk vardı. Shallan sırf fark eder de onu dışarı attırır diye dikkatli bir şekilde odanın etrafından dolaşarak Dalinar ’ın görüş açısından çıktı, odanın kenarları muhafızlar, eşlikçiler ve hatta Parezırhı giymiş bazı adamlarla tıklım tıklımdı.

İlk önce Berrakhanım Jayla Ruthar kavuşturduğu ellerinin üzerinden öne doğru eğilerek konuştu. “Majesteleri, korkarım ki bugünkü konuşmalarımız boşuna aynı yerde dönüp duruyor ve hiçbir şey elde edilemiyor,” dedi. “Sizin güvenliğimiz elbette ki bizlerin en büyük endişesi.”

Yüceprensler halkasının karşı tarafındaki Sebarial kavun dilimlerini çiğnerken yüksek sesle kıkırdadı. Diğer herkes sakallı adamı özellikle duymazdan gelirmiş gibi görünüyordu.

“Evet," dedi Aladar. “Beyazlı Suikastçı. Bizim bir şeyler yapmamız gerek. Sarayımda öldürülmeyi bekleyerek oturmayacağım.”

“O dünyanın her tarafında prensleri ve kralları öldürüyor!” diye ekledi Roion. Bu adam o eğik omuzları ve kelleşen başıyla, Shallan’a bir kaplumbağa gibi görünmüştü. Jasnah onun hakkında ne demişti...?

O bir korkaktır, diye hatırladı Shallan. Her zaman güvenli olan yolu seçer.

“Ortaya birleşmiş bir Alethkar koymamız gerekiyor,” dedi Hatham. Shallan onu o uzun boynu ve kültürlü konuşma tarzından hemen tanımıştı. "Teker teker saldırıya uğramaya fırsat tanımamalıyız ve birbirimizle çekişmemeliyiz.”

"İşte tam olarak bu yüzden emirlerime uymanız gerekli,” dedi kral yüceprenslere kaşlarını çatarak.

“Hayır, işte bu yüzden biz sizin üstümüze yüklediğiniz bu gülünç sınırlamaları terk etmeliyiz, Majesteleri!” dedi Ruthar. “Bu dünyanın gözleri önünde aptal gibi görünmenin zamanı değil.”

“Ruthar’ı dinleyin,” dedi Sebarial koltuğunda arkasına yaslanırken kuru kuru. “O aptal gibi görünmekte uzman.”

Tartışma devam etti ve Shallan salon hakkında daha sağlam bir izlenim edindi. Aslında üç hizip vardı. Dalinar ve kral, Sadeas’m yanındaki ekip ve arabulucular diye adlandırdıkları. Bu önderliğini Hatham’ın yapmakta olduğu üçüncü grup aracılık yapmaya çalışıyordu. Konuştuğu zaman salondaki en doğal politikacıymış gibi görünen oydu.

Demek buradaki asıl mesele bu, diye düşündü Shallan Ruthar kral ve Adolin Kho-lin ile tartışırken. İkisi de bu tarafsız yüceprensleri kendi hiziplerine katılmak için ikna etmeye çalışıyor.

Dalinar çok az konuşuyordu. Aynısı Yüceprens Ruthar ve karısının kendi adına konuşmasına izin vermekten memnunmuş gibi görünen Sadeas için de geçerliydi. Bu ikisi birbirlerini izliyorlardı, Dalinar ifadesiz bir yüzle, Sadeas da hafif bir gülümsemeyle. Bu yeteri kadar masumane görünüyordu, ta ki insan onların gözlerine bakana kadar. Birbirlerinin üzerine kilitlenmişlerdi, nadiren kırpılıyorlardı.

Bu odanın içinde bir fırtına vardı. Sessiz bir fırtına.

Herkes bu üç hizipten birine dâhilmiş gibi görünüyordu, Sebarial hariç. O gözlerini deviriyor, arada bir de müstehcenliğin sınırına varan yorumlar yapıyordu. Belli ki o, kibirli havalarından geçilmeyen diğer Alethileri rahatsız ediyordu.

Shallan yavaş yavaş konuşmanın altında yatanları da analiz etti. Bu kral tarafından getirilmiş olan kurallar ve sınırlamalar hakkındaki konuşmalar... Konu kuralların kendileri değil de, onların arkasındaki otoriteymiş gibi görünüyordu. Yüceprensler krala ne kadar itaat edeceklerdi ve ne kadar bağımsızlık talep edebilirlerdi? Bu çok enteresandı.

Ta ki bir tanesi ondan bahsettiği ana kadar.

“Durun,” dedi tarafsız yüceprenslerden bir tanesi olan Vamah. “Şuradaki kız kim? Kimsenin maiyetinde bir Veden var mı?”

“O Dalinar ile konuşuyordu,” dedi Roion. “Jah Keved’den bize söylemediğin haberler mi var, Dalinar?”

“Sen, kız,” dedi İalai Sadeas. “Bize vatanındaki taht savaşı hakkında neler söyleyebilirsin? Bu suikastçı hakkında bir bilgin var mı? Parshendilerin emrinde olan birisi neden sizin tahtınızı devirmek istesin?”

Odadaki bütün gözler Shallan’a doğru döndü. Bir an saf panik hissetti. Dünyadaki en önemli insanlar onu sorguluyordu, gözleri onun içine işliyordu...

Ondan sonra çizimi hatırladı. Shallan’ın olduğu kişi oydu.

“Maalesef benim sizlere çok az faydam olacaktır, Berrakbeyler ve Berrakhanımlar. Ben trajik suikast gerçekleştiği zaman vatanımdan uzaktaydım ve sebebi hakkında herhangi bir bilgim yok.”

“O zaman burada ne yapıyorsun?” diye sordu Hatham, nazik ama ısrarcıydı. “Hayvanat bahçesini izliyor belli ki,” dedi Sebarial. “Sizlerin kendinizi rezil etmenizi izlemek bu donuk çölde bulunabilecek en iyi bedava eğlence.”

O lafı duymazdan gelmek büyük ihtimalle akıllıca olacaktı. “Ben Jasnah Kholin’in yardımcısıyım,” dedi Shallan Hatham’ın gözlerine bakarak. "Buradaki varlık sebebim ise kişisel bir mesele.”

"Ah,” dedi Aladar. “Söylentilerini duyduğum şu hayali nişan.”

“Tamam,” dedi Ruthar. Yağlı koyu saçları, kaslı kolları ve ağzının etrafındaki sakal ile onun üzerinde belirgin bir sahtekâr havası vardı. Ancak en rahatsız edici olan şey o gülümsemesiydi, fazlasıyla yırtıcı bir gülümsemeydi. “Çocuk, sen savaş kampımı ziyaret etmek ve kâtiplerimle konuşmak için ne istersin? Benim Jah Keved’de olanları öğrenmem gerekiyor.”

“Ondan daha iyisini yapacağım,” dedi Roion. “Sen nerede kalıyorsun, kızım? Seni sarayımı ziyaret etmeye davet ediyorum. Ben de vatanın hakkında konuşmak isterim.”

Ama... Shallan daha yeni hiçbir şey bilmediğini söylemişti...

Jasnah’nın eğitiminden arta kalanlar için zihnini taradı. Jah Keved onların umurunda değildi. Onlar onun nişanı konusunda bilgi almak istiyorlardı, bu hikâyenin bundan ibaret olmadığından şüphe ediyorlardı.

Az önce onu davet etmiş olan iki tanesi, Jasnah’mn politik kurnazlıktan en uzak olarak değerlendirdiklerinin arasındaydı. Aladar ve Hatham gibi diğerleri davet etmek için uygun bir anı bekleyecek, ilgilerini toplum içinde belli etmeyeceklerdi.

“Endişen gerekli değil, Roion,” dedi Dalinar. “O elbette ki benim savaş kampımda kalıyor ve kâtiplerimin arasında bir konumu var.”

“Aslında, ben sizin önerinize cevap vermeye zaman bulamamıştım, Berrakbey Kholin. Sizin hizmetinize girme fırsatından memnun olurdum, ancak ne yazık ki ben zaten başka bir savaş kampında konum edinmiştim.”

Afallamış sessizlik.

Shallan bundan sonra ne söylemek istediğini biliyordu. Bu devasa bir kumardı, Jasnah’nın asla onaylamayacağı bir kumar. Yine de kendisini içgüdülerine güvenerek konuşurken buldu. Ne de olsa bu sanatta işe yarıyordu.

“Bana bir konum veren ve onunla kalmaya davet eden ilk Berrakbey Sebarial olmuştu," dedi Jasnah’nm o kadar tiksindiği sakallı adama doğru bakarak.

Adam neredeyse şarabını boğazına kaçırıyordu. Gözlerini kısarak kupasının üzerinden Shallan’a doğru baktı.

Shallan masum bir davranış olduğunu umduğu bir hareketle omzunu silkti ve gülümsedi. Lütfen...

“Ee, doğru,” dedi Sebarial arkasına yaslanarak. “O uzaktan bir akraba. Eğer ona kalacak bir yer vermeseydim geceleri gözüme uyku girmezdi.”

“Onun önerisi oldukça cömertti,” dedi Shallan. “Haftada tam üç broam destek.” Sebarial’m gözleri yuvalarından fırladı.

“Benim bundan haberim yoktu,” dedi Dalinar Sebarial’dan ona doğru bakarak. “Üzgünüm Berrakbey,” dedi Shallan. “Size söylemem gerekirdi. Bana kur yapacak olan bir kişinin evinde kalmanın uygun olmayacağını düşünmüştüm. Muhakkak siz de anlıyorsunuzdur.”

Dalinar yüzünü astı. “Benim anlamakta zorluk çektiğim şey, neden herhangi birinin Sebarial'a mecbur olduğundan daha yakında olmayı isteyeceği.”

“Ah, Sebarial Amca ona alıştığınız zaman oldukça kati anılırdır,” dedi Shallan. “Eninde sonunda duymamayı öğrendiğiniz sinir bozucu bir gürültü gibi."

Pek çok kişi bu yorum karşısında dehşete düşmüş gibi göründü, gerçi Aladar gü-lümsemişti. Sebarial, Shallan’ın da umduğu gibi, yüksek sesle kahkaha attı.

“Sanırım bu konu halloldu,” dedi Ruthar, memnun değildi. “Umuyorum ki azından gelip kısa bir görüşmeye istekli olursun.”

“Bırak, Ruthar, bırak,” dedi Sebarial. “O senin için fazlasıyla küçük. Gerçi işin içinde sen varsan, epey kısa süreceğinden eminim.”

Ruthar ne diyeceğini şaşırdı. “Ben öyle demek... Seni aşağılık... Off!”

Shallan bundan sonra dikkatlerin tekrar asıl konuya dönmesinden memnundu çünkü o son yorum onu da kızartmıştı. Sebarial münasebetsizdi. Yine de, o kendisini bu politik tartışmaların dışında bırakmak için çaba sarf ediyormuş gibi görünüyordu ve Shallan’ın olmak istediği yer de buymuş gibi görünüyordu. En fazla özgürlüğünün olacağı konumdu. Hâlâ Jasnah’nın notları üzerinde Navani ve Dalinar ile birlikte çalışacaktı ama onlara borçlu olmayı istemiyordu.

Bu adama borçlu olmanın pek bir farkı olacağını kim söylüyor? diye düşündü Shallan, odanın etrafını dolaşarak Sebarial’ın ona eşlik eden karısı ya da aile üyeleri olmadan oturmakta olduğu yere doğru yaklaşırken. O evli değildi.

“Neredeyse seni kapının önüne koyacaktım, kız,” dedi Sebarial sessizce, şarabını yudumluyor ve ona doğru bakmıyordu. “Kendini benim elime koymak aptalca bir hareket. Benim ortalığı ateşe verip, yangını seyretmeyi sevdiğimi herkes bilir.”

“Ama yine de beni kapının önüne koymadın,” dedi. “Demek ki aptalca bir hareket değilmiş. Sadece kârlı çıktığım bir risk.”

“Seni hâlâ sepetleyebilirim. Sana kesinlikle o üç broamı ödemiyorum. Bu neredeyse benim metresimin maliyeti kadar ve en azından o anlaşmadan benim elime geçen bir şeyler var.”

“Ödeyeceksin," dedi Shallan. "Bu artık resmî kayıtlara girdi. Ama merak etme. Paramı hak edeceğim.”

“Kholin hakkında bilgin mi var?” diye sordu Sebarial şarabını inceleyerek.

Demek umursamıyor değildi.

“Bilgi, evet. Kholin hakkında olmaktan çok, dünyanın kendisi hakkında,” dedi Shallan. “Bana güven, Sebarial. Sen biraz önce çok kârlı bir anlaşmaya girdin.” Bunun neden böyle olduğunu Shallan’ın bulması gerekecekti.

Diğerleri Beyazlı Suikastçı hakkında tartışmaya devam ettiler ve Shallan onun buraya saldırdığı ama püskürtülmüş olduğu sonucuna vardı. Aladar konuşmayı mücevherlerine Taç tarafından el konulmakta olması hakkındaki bir şikâyetine (Shallan el konulmanın sebebini bilmiyordu) doğru çekerken, Dalinar Kholin yavaş yavaş ayağa kalktı. Yuvarlanan bir kaya gibi hareket ediyordu. Kaçınılmaz, amansız.

Aladar sesini keserek sustu.

“Yolumun üzerinde ilginç bir taş yığınının yanından geçtim," dedi Dalinar. “Dikkate değer bulduğum bir türden. Çatlamış şist yücefırtınalar tarafından yıpratılmış, daha dayanıklı bir doğası olan taşlara bastırılmıştı. Bu ince katmanlar dizisi sanki ölümlü bir el tarafından dizilmiş gibi yatıyordu.”

Diğerleri Dalinar’a sanki delirmiş gibi baktılar. Sözlerde Shallan’ın hafızasını çekiştiren bir şeyler vardı. Bunlar onun bir zamanlar okuduğu bir şeyden alıntıydı.

Dalinar dönerek odanın Rüzgâryönü tarafındaki açık pencerelere doğru yürüdü. "Ancak bu taşları hiçbir insan eli dizmemişti. Her ne kadar istikrarsızmış gibi görünseler de, aslında oldukça katıydılar, bir zamanlar gömülü kalmış olan katmanlardan oluşmuş bir oluşum, şimdi açık havaya maruz kalıyordu. Onların fırtınaların öfkesi üzerlerine eserken bu kadar düzgün bir dizi hâlinde kalmalarının nasıl mümkün olduğunu merak ettim.

Kısa süre sonra onların gerçek doğasını belirlemeyi başardım. Bir yönden gelen kuvvetin onları birbirlerine ve arkalarındaki kayaya doğru bastırdığını keşfettim. Bu Şekilde üretebildiğim hiçbir basınç miktarı onların kaymasını sağlayamadı. Ancak öte yandan, aşağıdaki tek bir taşı söktüğüm, içeriye doğru itmek yerine dışarıya doğru çektiğim zaman, bütün oluşum minyatür bir çığ gibi yıkıldı.”

En sonunda Sebarial hepsinin adına konuşana kadar salonun sakinleri gözlerini ona dikti. “Dalinar,” dedi tombul adam. “Cehennem’in on birinci ismi adına, sen ne zırvalıyorsun?”

“Bizim yöntemlerimiz işe yaramıyor,” dedi Dalinar tekrar gruba doğru bakarken. “Savaş hâlinde yıllar geçti ve kendimizi daha önce olduğumuzla aynı konumda bulduk. Şu anda da bu suikastçıyla savaşmaktan, kardeşimi öldürdüğü gece olduğumuz kadar aciziz. Jah Keved’in kralı yaratığa karşı üç tane Paredar ve bir ordunun yansını koydu, sonra da göğsünde bir Kılıç ile öldü, Pareleri fırsatçılar tarafından kapışılması için terk edildi.

“Eğer biz suikastçıyı yenemiyorsak, o zaman saldırmasının sebebini ortadan kaldırmalıyız. Eğer onun işverenlerini yakalayabilir ya da yok edebilirsek, belki o zaman onu bağlayan sözleşme her ne ise onu geçersiz kılabiliriz. En son bildiğimiz kadarıyla, işverenleri Parshendilerdi.”

“Harika,” dedi Ruthar kuru kuru. “Bizim tek yapmamız gereken savaşı kazanmak, zaten sadece beş yıldır da onu yapmaya çalışıyoruz.”

“Biz bunu yapmaya çalışmıyorduk,” dedi Dalinar. “Yeteri kadarıyla değil. Ben Parshendilerle banş yapmayı planlıyorum. Eğer onlar bunu bizim şartlarımıza boyun eğerek kabul etmeyecekse, o zaman ben ordumla ve bana katılacak olan herkesle Harap Ovalar’a çıkacağım. Artık mücevherkalpler için savaşarak platolar üzerinde oyun oynamak yok. Parshendi kampına doğru sefere çıkacak, bulacak ve onları en sonunda kesin olarak yeneceğim.”

Kral masasında arkasına yaslanarak hafifçe içini çekti. Shallan onun bunu bekliyor olduğunu tahmin etti.

“Harap Ovalar’da sefer,” dedi Sadeas. “Bu senin denemen için harika bir şeymiş gibi görünüyor."

“Dalinar,” dedi Hatham, gözle görülür bir dikkatle konuşuyordu. “Durumumuzda bir değişiklik görmüyorum. Harap Ovalar hâlâ büyük ölçüde keşfedilmemiş hâlde ve Parshendi kampı, ordumuzun büyük zorluklar olmadan geçemeyeceği miller ve miller boyunca arazi içinde, tam anlamıyla rasgele bir yerde gizli olabilir. Onlar bize gelmeye gönüllü oldukları sürece, kamplarına saldırmanın ihtiyatsızlık olacağında hemfikir olmuştuk.”

“Bize gelmeye gönüllü olmalarının bir sorun olduğu kanıtlandı, Hatham, çünkü bu savaşın onların şartları altında olmasına neden oluyor, ” dedi Dalinar. “Hayır, durumumuzda bir değişiklik yok. Sadece azmimizde var. Bu savaş zaten çok uzun sürdü. Bunu bitireceğim, şu ya da bu şekilde.”

“Harika görünüyor,” diye tekrar etti Sadeas. “Yarın mı çıkıyorsun, yoksa öbür güne kadar bekleyecek misin?”

Dalinar ona küçümseyen bir bakış attı.

“Sadece ne zaman boşta bir savaş kampı olacağını kestirmeye çalışıyorum,” dedi Sadeas masumca. “Kendiminki bana neredeyse küçük geliyor ve Parshendiler seni ve askerlerini katlettiği zaman ikinci bir kampa taşmaya itirazım olmaz. Ovalar’da etrafını sardırarak başına açtığın bütün o belalardan sonra, bunu tekrar yapacağın aklıma gelmezdi.”

Adolin babasının arkasında ayağa kalktı, yüzü kızarmış, ayaklarının etrafında kaynayan kan havuzları gibi öfkesprenleri vardı. Kardeşi onu tekrar yerine oturması için ikna etti. Burada Shallan’ın haberinin olmadığı bir şeylerin olduğu belliydi.

Bütün bunların içine yeterince bilgim olmadan daldım, diye düşündü. Fırtınalar, beni şimdiden yiyip bitirmedikleri için şanslıyım. Bir anda, bugünkü başarıları hakkında o kadar da gururlu hissetmemeye başlamıştı.

“Dün geceki yücefırtınadan önce, Parshendilerden bir haberci gelmişti,” dedi Dalinar. “Yıllardır bizimle konuşmayı kabul eden ilki. O, liderlerinin barış olasılığını tartışmak istediklerini söyledi.”

Yüceprensler afallamış gibi görünüyorlardı. Barış mı? diye düşündü Shallan kalbi hızlanarak. Bu kesinlikle gidip Urithiru’yu aramayı daha kolay hâle getirirdi.

“Tam o gece, suikastçı saldırdı," dedi Dalinar alçak sesle. "Yine. Geçen sefer, bizim Parshendilerle bir barış anlaşması imzalamamızdan hemen sonra gelmişti. Şimdi, bir diğer barış önerisinin olduğu günde, bir kere daha geliyor.”

“Vay piçler,” dedi Aladar hafifçe. “Bu onların bir tür çarpık ayini mi?"

“Bu bir tesadüf olabilir,” dedi Dalinar. “Suikastçı dünyanın her tarafına saldırdı. Parshendilerin bütün o ülkelerle ilişki kurmuş olmaları kesinlikle mümkün değil. Ancak, olaylar beni şüphelendiriyor. Neredeyse, Parshendilere komplo mu kurulmuş diye merak edeceğim, birileri bu suikastçıyı Alethkar’ın asla barış yüzü görmemesini garantilemek için mi kullanıyor diye. Ama öte yandan, Parshendiler onu kardeşimi öldürmesi için kiraladıklarını kendileri iddia etmişti...”

“Belki de onlar çaresizlik içindedir,” dedi Roion, koltuğunda kamburunu çıkararak. “Belki aralarıdaki bir hizip barış yapmak isterken, öbürü bizi yok etmek için elinden geleni yapıyordur.”

“Ne olursa olsun, en kötüsü için hazırlık yapmaya niyetliyim,” dedi Dalinar, Sadeas’a doğru baktı. "Harap Ovalar’ın merkezine doğru gideceğim; ya Parshendileri kalıcı olarak yenmek, ya da onların teslimiyetini ve silahsızlandırılmasını kabul etmek için. Ama böyle bir seferi hazırlamak zaman alacak. Benim askerlerimi uzun süreli bir harekat için eğitmem ve Ovalar’ın ortalarının haritasını çıkartmak için izciler göndermem gerekecek. Onun da ötesinde, benim bazı yeni Paredarlar seçmem gerek.” “...Yeni Paredarlar mı?” diye sordu Roion, kaplumbağa benzeri kafası merakla yükselmişti.

“Benim elime yakında yeni Pareler geçecek,” dedi Dalinar.

“Ve bizlerin de bu inanılmaz hâzinenin kaynağını bilmemize izin var mı?” diye sordu Aladar.

“Adolin hepinizin elindeki Pareleri kazanacak elbette,” dedi Dalinar. Diğerlerinden bazıları sanki bu bir şakaymış gibi kıs kıs güldü. Dalinar’ın şaka yaparmış gibi bir hâli yoktu. Yerine geri oturdu ve herkes bunu toplantının bitişinin işareti olarak kabul etti. Bir kez daha, gerçekte lider olan kral değil de, Dalinar’mış gibi görünmüştü.

Burada bütün güç dengesi kaymış, diye düşündü Shallan. Savaşın doğası da öyle. Jasnah’nm yüksek sosyete hakkındaki notları kesinlikle artık geçerli değildi.

“Eh, sanırım şimdi sen kampıma giderken bana eşlik edeceksin,” dedi Sebarial ona ayağa kalkarken. “Bu da, bu toplantının sadece palavracıların birbirlerine üstü örtük tehditler savurmasını dinleyerek her zamanki gibi boşa harcanan zaman olmadığı, bir de üstüne bana para kaybettirdiği anlamına geliyor. ”

“Daha kötüsü de olabilirdi,” dedi Shallan adamın kalkmasına yardım ederken, ayaklarının üzerinde dengesi biraz bozukmuş gibi görünüyordu. Bir kere ayakta durduğu zaman bu geçti ve kolunu çekerek kurtardı.

“Nasıl daha kötü olabilirdi?”

“Pahalı ve sıkıcı da olabilirdim.”

Sebarial ona baktı, sonra da güldü. “Sanırım bu doğru. Eh, gel o zaman.”

“Bir saniye,” dedi Shallan. “Sen önden git ve arabanda sana yetişirim.”

Yürüyüp uzaklaşarak kralı buldu ve ona Jasnah'nın ölümünün haberini bizzat verdi. O kraliyet ağırbaşlılığı göstererek bunu iyi karşılamıştı. Dalinar büyük ihtimalle ona zaten haber vermişti.

Bu iş de yapıldıktan sonra, kralın kâtiplerini aradı. Kısa bir süre sonra, toplantı salonundan ayrıldı ve dışarıda gergin bir şekilde beklemekte olan Vathah ve Gaz’ı buldu. Vathah’ya bir kâğıt sayfası verdi.

“Bu ne?” diye sordu sağa sola çevirirken.

“Af ilanı,” dedi. “Kralın eliyle mühürlü. Sen ve adamların için. Yakında üzerlerinde isimler olan kişisel belgeleri de alacağız ama o zamana kadar bu sizlerin tutuklanmanıza engel olacak.”

“Gerçekten de yaptın mı?” diye sordu Vathah kağıdı inceleyerek, gerçi yazılardan bir şey anlayamadığı belli oluyordu. “Fırtınalar, sen sözünü gerçekten de tuttun mu?” “Elbette ki tuttum,” dedi Shallan. “Bunun sadece geçmiş suçları içerdiğine dikkat et, o yüzden adamlara yaptıklarına dikkat etmelerini söyle. Şimdi haydi gidelim. Bize kalacak bir yer ayarladım.”

DÖRT YIL ÖNCE

Babasının ziyafetler düzenlemesinin sebebi her şey yolundaymış numarası yapmak istemesiydi. Yakınlardaki köylerden yerel berrakbeyleri davet ediyordu, onları yedirip içiriyor, kızım sergiliyordu.

Sonra, ertesi gün herkes gittikten sonra masasında oturuyor ve kâtiplerinden ne kadar parasız kalmış olduğunu dinliyordu. Shallan bazı zamanlarda onu elini alnına dayamış, gözlerini dümdüz karşıya dikip hiçbir şeye bakmadan otururken görüyordu.

Ancak bu gece ziyafet çekecek ve numara yapacaklardı.

“Elbette ki kızımla karşılaşmışsınızdır,” dedi babası misafirler yerlerine otururken Shallan’a işaret ederek. “Davar Evinin mücevheri, diğer her şeyin üzerinde gurur kaynağımız.”

İki vadi öteden gelmiş açıkgözler olan misafirler, babasının parshmenleri şarap getirirken nazik bir şekilde başlarını salladılar. Hem içkiler, hem de köleler babasının aslında sahip olmadığı zenginlikleri sergilemenin bir yoluydu. Shallan ailenin kızı olarak görevi gereği hesaplara yardım etmeye başlamıştı. O mali durumlarının gerçek yüzünü biliyordu.

Çıtırdayan şömine akşamın soğuğunu dengeliyordu; başka bir yerlerde olsa bu oda bir yuva sayılabilirdi. Burası değildi.

Hizmetkârlar şarap koydular. Sarı, hafifçe sarhoş ediciydi. Babası ise güçlü eflatun içiyordu. Odayı boylu boyunca kesen yüksek masada yerine oturdu, burası Helaran’ın bir buçuk yıl önce onu öldürmekle tehdit ettiği aynı odaydı. Altı ay önce Helaran’dan gelen kısa bir mektup ve Shallan’ın okuması için meşhur Jasnah Kholin’in bir kitabını almışlardı.

Shallan titreyen bir fısıltı ile Helaran’ın notunu babasına okumuştu. Fazla bir şey söylemiyordu. Büyük ölçüde örtülü tehditlerden ibaretti. O gece babası hizmetçilerden bir tanesini neredeyse öldürene kadar dövmüştü. Isan hâlâ yürürken topallıyordu. Hizmetçiler artık babasının karısını öldürmüş olması konusunda dedikodu yapmıyorlardı.

Hiç kimse ona direnmek için bir şey yapmıyor, diye düşündü Shallan babasına doğru bir göz atarak. Hepimiz çok fazla korkuyoruz.

Shallan’ın diğer üç kardeşi kendi masalarında büzülmüş bir düğüm hâlinde oturuyorlardı. Babalarına bakmaktan ya da misafirlerle konuşmaktan kaçınıyorlardı. Masaların üzerinde parlayan birkaç küçük küre kadehleri vardı ama odanın tamamında daha fazla ışık olsa daha iyi olurdu. Ne küreler, ne de şömine ışığı kasveti kovalamaya yetmiyordu. Shallan babasının bu şekilde olmasından hoşlandığını düşünüyordu.

Ziyarete gelmiş olan açıkgöz Berrakbey Tavinar koyu kırmızı ipek bir ceketi olan, iyi giyimli, zayıf bir adamdı. O ve karısı yüksek masada birbirlerine yakın olarak oturuyorlardı, yaşı Shallan’a yakın olan kızları da ortalarındaydı. Shallan onun adını kaçırmıştı.

Akşam ilerledikçe babası birkaç kere onlarla konuşmaya çalıştı ama onlar sadece kısa cevaplar verdiler. Her ne kadar bunun bir ziyafet olması gerekiyor olsa da, kimse eğleniyormuş gibi görünmüyordu. Misafirler sanki daveti hiç kabul etmemiş olmayı dilermiş gibi görünüyorlardı ama Shallan’ın babası politik açıdan onlardan daha önemliydi ve onunla iyi ilişkilerinin olması değerli olurdu.

Shallan kendi yemeğiyle oynarken babasının yeni damızlık baltatazısı hakkında övünmesini dinledi. Refahlarından bahsetmesini. Yalanlar.

Shallan onu yalanlamayı istemiyordu. O Shallan’a iyi davranmıştı. O Shallan’a her zaman iyi davranıyordu. Yine de, birilerinin bir şeyler yapması gerekmez miydi?

Helaran yapabilirdi. O onları terk etmişti.

Gittikçe daha da kötüye gidiyor. Birilerinin babamı düzeltmek bir şeyler yapması, bir şeyler söylemesi gerek. Onun yaptığı şeyleri yapmıyor olması gerekirdi, sarhoş olmak, koyugözleri dövmek...

Birinci yemek geçti. Sonra Shallan bir şeyi fark etti. Balat (babası artık sanki en büyük olan oymuş gibi ona Nan Balat demeye başlamıştı) misafirlere göz atıp duruyordu. Bu şaşırtıcıydı. O çoğu zaman misafirleri görmezden gelirdi.

Tavinar’ın kızı onun bakışını yakaladı, gülümsedi, sonra tekrar yemeğine baktı. Shallan gözlerini kırpıştırdı. Balat... İle bir kız? Düşünmesi bile garipti.

Babası fark etmiş gibi görünmüyordu. Neden sonra ayağa kalktı ve kadehini odaya doğru kaldırdı. “Bu gece ziyafet çekiyoruz. İyi komşulara ve güçlü şaraba.”

Tavinar ve karısı tereddütlü bir şekilde kupalarını kaldırdılar. Shallan görgü kurallarını öğrenmeye daha yeni başlamıştı, öğretmenler ayrılıp durduğu için ders almak zor oluyordu, ama iyi bir Vorin berrakbeyin sarhoşluğu kutluyor olmamasının gerektiğini biliyordu. Sarhoş olmadıklarından değil ama bunun hakkında konuşmak Vorin âdetlerine tersti. Böyle incelikler babasının güçlü olduğu bir yön değildi.

“Bu önemli bir gece,” dedi babası şarabından bir yudum aldıktan sonra. “Berrakbey Gevelmar’dan yeni haber aldım, inanıyorum ki onu sen de tanıyorsun Tavinar. Benim çok uzun bir süredir karım yok. Berrakbey Gevelmar en genç kızını evlilik ilamıyla birlikte gönderiyor. Ayın sonunda ardentlerim töreni yapacak ve evleneceğim.”

Shallan üşüdüğünü hissetti. Şalını sıkı sıkı üstüne çekti. Adı geçen ardentler kendi masalarında oturmuş, sessizlik içinde yemek yiyorlardı. Üç adamın da saçları eşit derecede ağarmıştı ve Shallan’ın dedesinin gençliğini bilecek kadar uzun süredir hizmet ediyorlardı. Ancak ona iyi davranıyorlardı ve onlarla ders çalışmak Shallan’a diğer her şey yıkılırmış gibi görünürken mutluluk getiriyordu.

“Niye kimse konuşmuyor?” diye hesap sordu babası dönerek odada etrafına bakınırken. “Ben az önce nişanlandım! Sizler ise bir avuç fırtına kapası Alethi gibi görünüyorsunuz. Vedeniz biz! Biraz gürültü yapın lan!”

Misafirler kibar bir şekilde alkışladılar, gerçi az önce olduklarından bile daha fazla rahatsızmış gibi görünüyorlardı. Balat ve ikizler birbirleriyle bakıştılar, sonra da hafifçe masaya vurdular.

“Topunuz yokluğa gidin.” Babası sandalyesine geri çökerken parshmenleri alçak masaya yaklaştılar, her birisi bir kutu taşıyordu. “Çocuklarım için hediyeler, haberi kutlamak için,” dedi babası elini sallayarak. “Ne diye zahmet ettim bilmem. Hah!” Şarabının kalanını içti.

Oğlanlara bıçaklar geldi, Parekılıçlar gibi işlenmiş olan çok kaliteli parçalardı. Shallan’ın hediyesi de şişman gümüş halkalardan yapılmış bir kolyeydi. Sessizlik içinde bunu elinde tuttu. Babası her zaman onun masasını yüksek masanın yakınma kurdursa da, onun ziyafetlerde konuşmasından pek hoşlanmazdı.

O hiçbir zaman Shallan’a bağırmıyordu. Doğrudan değil. Bazı zamanlarda Shallan bağırmasını dilerdi. Belki o zaman Jushu ona bu kadar kin gütmezdi. Bu...

Ziyafet salonunun kapısı çarpılarak açddı. Zayıf ışık eşikte durmakta olan koyu renk giysili uzun boylu bir adamı açığa çıkarıyordu.

“Bu ne!” diye hesap sordu babası ayaklanarak ellerini masaya vururken. “Kim bu ziyafetimi bölen?”

Adam uzun adımlarla içeri girdi. Yüzü uzun ve inceydi, sanki sıkıştırılmış gibi görünüyordu. Hafif maron ceketinin kol ağızlarında büzgüler vardı ve dudaklarını büzme şekli, adamın sanki az önce yağmurdan taşmış bir tuvalet oluğu bulmuş gibi görünmesine neden oluyordu.

Gözlerinin bir tanesi şiddetli bir maviydi. Diğeri de koyu kahverengi. Hem açıkgözdü, hem koyu. Shallan bir ürperti hissetti.

Bir Davar ev hizmetkârı koşarak yüksek masaya geldi, sonra da babasına bir şeyler fısıldadı. Shallan söyleneni duymadı ama her ne idiyse, babasının surat ifadesindeki fırtınayı anında bastırmıştı. Ayakta durmaya devam etti ama ağzı açık kalmıştı.

Maron üniformalar giymiş olan bir avuç hizmetkâr, yeni gelen adamın etrafına dizildiler. Adam titiz bir havayla öne çıktı, sanki pis bir şeylere basmaktan kaçınırmış gibi adım attığı yeri dikkatle seçiyordu. “Ben bu diyarların hâkimi, Ekselânsları Yüceprens Valam tarafından gönderildim. Bu diyarlarda süregiden karanlık söylentiler olduğu onun dikkatini çekti. Açıkgözlü bir kadının ölümüyle ilgili olan söylentiler.” Adam babasının gözlerinin içine baktı.

“Karım aşığı tarafından öldürüldü,” dedi babası. “Sonra da kendisini öldürdü.”

“Başkalarının anlattığı hikâye farklı Berrakbey Lin Davar,” dedi adam. “Böyle söylentiler... Can sıkıcı. Onlar Ekselânsları’nın memnuniyetsizlik hissetmesine neden oluyor. Eğer onun hükmü altındaki bir berrakbey, yüksek mertebeli bir açıkgöz kadını öldürmüş olsaydı, bu onun görmezden gelebileceği bir şey olmazdı.”

Babası Shallan’ın bekleyeceği öfkeyle karşılık vermedi. Bunun yerine ellerini Shallan’a ve misafirlere doğru salladı. “Gidin,” dedi. “Bana yer açın. Sen, haberci, gel seninle özel olarak konuşalım. Halıya çamur bulaştırmanın gereği yok.”

Tavinarlar ayağa kalktılar, gitmek için fazlasıyla hevesliymiş gibi görünüyorlardı. Kız giderlerken Balat’a hafifçe fısıldayarak bir göz atmıştı gerçi.

Babası Shallan’a doğru baktı ve Shallan da annesinin adı geçtiği zaman yine olduğu yerde donup kalmış olduğunu fark etti, yüksek masanın hemen yanındaki kendi masasında oturuyordu.

“Çocuğum, git ahilerinle birlikte otur," dedi babası hafifçe.

Shallan haberci yüksek masanın yanına gelirken onun yanından geçerek uzaklaştı. O gözler... Bu Redin’di, yüceprensin piç oğlu. Babası onu bir cellat ve suikastçı olarak kullanır, deniliyordu.

Kardeşleri odadan açıkça kovulmuş olmadıkları için sandalyelerini şöminenin etrafına taşımışlardı, babalarına mahremiyet sağlamaya yetecek kadar uzaktaydı. Shallan’a bir yer bırakmışlardı ve o da elbisesinin kaliteli ipeğini buruşturarak oturdu. Onu kat kat sarmalama şekli Shallan’ın sanki kendisi aslında orada değilmiş gibi hissetmesine neden oluyordu, önemli olan sadece elbiseydi.

Yüceprensin piçi babalarıyla birlikte masaya oturdu. En azından birisi ona karşı durmuştu. Ama ya yüceprensin piçi babasının suçlu olduğuna karar verirse? O zaman ne olacaktı? Soruşturma mı? Shallan babasının mahkûm edilmesini istemiyordu, o yavaş yavaş hepsini boğmakta olan karanlığın durmasını istiyordu. Annesi öldüğü zaman bütün ışıklar sönmüş gibiydi.

Annesi...

“Shallan? Sen iyi misin?” diye sordu Balat.

Shallan silkindi. “Bıçakları görebilir miyim? Onlar masamdan epey kaliteliymiş gibi göründü.”

Wikim sadece gözlerini ateşe dikmiş duruyordu ama Balat kendisininkini Shallan’a attı. Shallan bunu beceriksizce yakaladı, sonra da kınından çıkararak metal katmanlarının şömine ışığını yansıtma şeklini hayranlıkla izledi.

Oğlanlar ateşin üstünde dans eden alevsprenlerini izliyordu. Üç kardeş artık hiç konuşmuyorlardı.

Balat omzunun üzerinden bakarak yüksek masaya doğru göz attı. “Keşke ne konuştuklarını duyabilseydim,” diye fısıldadı. “Belki onu zincire vurup götürürler. İyi olurdu, bunu hak etti.”

“O annemi öldürmedi,” dedi Shallan hafifçe.

“Ya?” dedi Balat küçümsemeyle. “Ne oldu o zaman?”

“Ben...”

Shallan bilmiyordu. Düşünemiyordu. O zamanı, o günü değil. Babası gerçekten de bunu yapmış mıydı? Shallan ateşin sıcaklığına rağmen üşüdüğünü hissetti.

Sessizlik geri döndü.

Birilerinin... Birilerinin bir şeyler yapması gerekiyordu.

“Bitkiler hakkında konuşuyorlar,” dedi Shallan.

Balat ve Jushu ona baktı. Wikim ateşe bakmaya devam ediyordu.

“Bitkiler,” dedi Balat dümdüz.

“Evet. Onları hafifçe duyabiliyorum.”

“Ben hiçbir şey duymuyorum.”

Shallan fazla sarmalayan elbisesinin içinde omzunu silkti. “Benim kulaklarım ciaha keskin. Evet bitkiler. Babam bahçedeki ağaçlardan hiç memnun olmadığından şikâyet ediyor. 'Hastalıktan yüzünden yapraklarını döküyorlar ve ne yaparsam yapayım tekrar çıkmakta inat ediyorlar,’ diyor.

‘Azarlamayı denedin mi?’ diye soruyor haberci.

‘Azarlamak ne ki,’ diye cevap veriyor babam. ‘Dallarını bile kırdım ama bana mısın demediler! En azından kendilerine çeki düzen vermelerini beklerdim. ’

‘Sorunu anlıyorum,’ diyor haberci. ‘Neyse ki, çözümü de biliyorum. Kuzenimin de eskiden böyle hastalıklı ağaçları vardı, sonra muhteşem bir şey keşfetti, onlara şarkı söyledi ve yapraklar hemen geri çıktı.’

‘Hah, iyi fikir,’ diyor babam. ‘Bunu hemen deneyeceğim.

‘Umarım işe yarar..’

‘İşe yararsa müthiş rahatlayacağım.’

Kardeşleri afallamış bir şekilde Shallan a baktı.

En sonunda Jushu başını bir yana eğdi. Kardeşlerinin en genci oydu, ShaUan’dan

sadece birkaç yaş daha büyüktü. “Yap...rak”

Balat babalarının onlara dik dik bakmasına yetecek kadar yüksek sesle güldü. “Of, berbat,” dedi. “Bu rezalet Shallan. Kendinden utanman gerek.”

Shallan giysisinin içinde büzüldü, sırıtıyordu. Büyük ikiz Wikim bile biraz gülümsedi. Shallan onun gülümsediğini en son... Ne zaman görmüştü?

Balat gözlerini sildi. “Ben de bir an gerçekten de senin onları duyabildiğini düşünmüştüm. Seni küçük Yokelçi.” Derin bir nefes verdi. “Fırtınalar adına, iyi geldi

yahu.”

“Daha çok gülmeliyiz,” dedi Shallan.

“Burası uzun zamandır gülünecek bir yer değil,” dedi Jushu şarabını yudumlaya-

“Babam yüzünden mi?” diye sordu Shallan. “Ondan bir tane, bizden ise dört tane

var. Bizim sadece daha iyimser olmamız gerekiyor.”

“İyimser olmak gerçekleri değiştirmez,” dedi Balat. “Keşke Helaran gitmiş olmasaydı." Yumruğunu sandalyesinin yan tarafına vurdu.

“Ona seyahatlerini çok görme Tet Balat,” dedi Shallan hafifçe. Görülecek o kadar çok yer var ki, bizim büyük olasılıkla hiçbir zaman ziyaret edemeyeceğimiz yerler. Bırak bir tanemiz gitmiş olsun. Onun bize getireceği hikâyeleri düşün. Renkleri.” Balat loş şöminelerin kırmızı turuncu parladığı siyah taşlardan inşa edilmiş monoton odayı gözleriyle taradı. “Renkler. Buralarda biraz daha fazla renk olsaydı bir

itirazım olmazdı.”

Jushu gülümsedi. “Babamın suratından sonra ne olursa hoş bir değişiklik olur. “Babamın suratını hafife alma,” dedi Shallan. “O görevini yapmakta oldukça başarılı.”

“Neymiş o?”

“Hepimize onun nefesinden bile daha beter şeylerin olduğunu hatırlatmak. Bu gerçekten de asil bir Çağrı.”

“Evet. Onları hafifçe duyabiliyorum.”

“Ben hiçbir şey duymuyorum.”

Shallan fazla sarmalayan elbisesinin içinde omzunu silkti. “Benim kulaklarım daha keskin. Evet bitkiler. Babam bahçedeki ağaçlardan hiç memnun olmadığından şikâyet ediyor. 'Hastalıktan yüzünden yapraklarını döküyorlar ve ne yaparsam yapayım tekrar çıkmakta inat ediyorlar,’ diyor.

‘Azarlamayı denedin mi?’ diye soruyor haberci.

‘Azarlamak ne ki,’ diye cevap veriyor babam. ‘Dallarını bile kırdım ama bana mısın demediler! En azından kendilerine çeki düzen vermelerini beklerdim.’

‘Sorunu anlıyorum,’ diyor haberci. ‘Neyse ki, çözümü de biliyorum. Kuzenimin de eskiden böyle hastalıklı ağaçları vardı, sonra muhteşem bir şey keşfetti, onlara şarkı söyledi ve yapraklar hemen geri çıktı.’

‘Hah, iyi fikir,’ diyor babam. ‘Bunu hemen deneyeceğim.’

‘Umarım işe yarar..’

‘İşe yararsa müthiş rahatlayacağım.’

Kardeşleri afallamış bir şekilde Shallan’a baktı.

En sonunda Jushu başını bir yana eğdi. Kardeşlerinin en genci oydu, Shallan’dan sadece birkaç yaş daha büyüktü. “Yap...rak”

Balat babalarının onlara dik dik bakmasına yetecek kadar yüksek sesle güldü. “Öf, berbat,” dedi. “Bu rezalet Shallan. Kendinden utanman gerek.”

Shallan giysisinin içinde büzüldü, sırıtıyordu. Büyük ikiz Wikim bile biraz gülümsedi. Shallan onun gülümsediğini en son... Ne zaman görmüştü?

Balat gözlerini sildi. “Ben de bir an gerçekten de senin onları duyabildiğini düşünmüştüm. Seni küçük Yokelçi.” Derin bir nefes verdi. “Fırtınalar adına, iyi geldi yahu."

“Daha çok gülmeliyiz,” dedi Shallan.

“Burası uzun zamandır gülünecek bir yer değil,” dedi Jushu şarabını yudumlayarak.

“Babam yüzünden mi?” diye sordu Shallan. “Ondan bir tane, bizden ise dört tane var. Bizim sadece daha iyimser olmamız gerekiyor."

“iyimser olmak gerçekleri değiştirmez,” dedi Balat. “Keşke Helaran gitmiş olmasaydı. ” Yumruğunu sandalyesinin yan tarafına vurdu.

“Ona seyahatlerini çok görme Tet Balat,” dedi Shallan hafifçe. “Görülecek o kadar çok yer var ki, bizim büyük olasılıkla hiçbir zaman ziyaret edemeyeceğimiz yerler. Bırak bir tanemiz gitmiş olsun. Onun bize getireceği hikâyeleri düşün. Renkleri.” Balat loş şöminelerin kırmızı turuncu parladığı siyah taşlardan inşa edilmiş monoton odayı gözleriyle taradı. “Renkler. Buralarda biraz daha fazla renk olsaydı bir itirazım olmazdı.”

Jushu gülümsedi. “Babamın suratından sonra ne olursa hoş bir değişiklik olur.” “Babamın suratını hafife alma,” dedi Shallan. “O görevini yapmakta oldukça başarılı. ”

“Neymiş o?”

“Hepimize onun nefesinden bile daha beter şeylerin olduğunu hatırlatmak. Bu gerçekten de asil bir Çağrı.”

“Shallan!” dedi Wikim. Jushu’yla arasındaki görünüş farkı dramatikti. Cılız ve çökük gözlü Wikim’in saçları o kadar kısa kesilmişti ki, neredeyse bir ardent gibi görünüyordu. “Babamın duyabileceği yerde böyle şeyler söyleme.”

“O konuşmaya dalmış hâlde,” dedi Shallan. “Ama haklısın. Büyük olasılıkla ailemizi alay konusu yapmamam gerekir. Davar Evi belirgin ve dayanıklı.”

Jushu kupasını kaldırdı. Wikim sertçe başını salladı.

“Tabü aynısı bir siğil için de söylenebilir,” diye ekledi Shallan.

Jushu neredeyse şarabını püskürtüyordu. Balat tekrar kükreyen bir kahkaha attı. “Kesin şu şamatayı!” diye bağırdı babaları onlara.

“Bu bir ziyafet!” diye seslenerek karşılık verdi Balat. “Sen bize daha fazla Veden-lik etmemizi söylemedin mi!"

Babalan ona ters ters baktı, sonra da haberciyle olan konuşmasına geri döndü. İkili yüksek masada bir arada oturuyorlardı; babalarının duruşu rica eder gibiydi, yüceprensin piçi ise arkasına yaslanmıştı ve bir kaşı kalkık, yüzü sabitti.

“Fırtınalar adına Shallan,” dedi Balat. “Sen ne zaman bu kadar akıllı oldun?” Akıllı mı? Shallan kendisini akıllı hissetmiyordu. Bir anda söylediği şeylerin küstahlığı Shallan’ın sandalyesinde geriye büzülmesine neden oldu. Bu şeyler ağzından basitçe fırlayıp çıkmışlardı. “Bunlar öylesine şeyler... Sadece bir kitaptan okuduğum şeyler.”

“Eh, o zaman o kitaplardan daha fazlasını okumalısın ufaklık,” dedi Balat. “Burası bunlarla daha aydınlık görünüyor."

Babası kupaları sarsıp, tabakları tıngırdatarak ellerini masanın üstüne vurdu. Shallan ona bir göz attı, parmağını haberciye doğrultarak bir şeyler söylemesini izlerken endişeliydi. Fazla alçak ve Shallan’ın duyması için fazlasıyla uzaktı ama o babasının gözlerindeki bu bakışı biliyordu. Bunu daha önceleri pek çok sefer, babası hizmetkârlar üzerinde kullanmak için değneğini ya da hatta bir seferinde şömine demirini, eline alırken görmüştü.

Haberci zarif bir hareketle ayağa kalktı. Onun zarafeti babasının sinirini geri püskürten bir kalkanmış gibi görünüyordu.

Shallan onu kıskandı.

“Görünüşe göre bu konuşma ile hiçbir yere varamayacağım,” dedi haberci yüksek sesle. Babalarına bakıyordu ama ses tonu sözlerinin hepsi için olduğunu ima edermiş gibi geliyordu. “Ben buraya bunun kaçınılmaz olmasına hazır bir şekilde gelmiştim. Yüceprens bana yetki verdi ve ben de bu evde olanların gerçeğini duymayı çok istiyorum. Şahitlik edebilecek olan mevki sahibi her açıkgözü hoş karşılayacağım.”

“Onların bir açıkgözün ifadesine ihtiyacı var,” dedi Jushu alçak sesle kardeşlerine. “Babam onların basitçe yerinden edemeyecekleri kadar önemli.”

“Bize gerçeği anlatmaya gönüllü olan bir kişi vardı,” dedi haberci yüksek sesle. “Ancak o zamandan sonra bulunamaz oldu. Sizin herhangi birinizde onun cesareti var mı? Sizler benimle gelecek ve yüceprensin önünde bu diyarlarda işlenen suçların tanıklığını yapacak mısınız?”

Haberci dördüne doğru baktı. Shallan küçük görünmeye çalışarak sandalyesinde büzüldü. Wikim bakışlarım alevlerden ayırmadı. Jushu ayağa kalkabilirmiş gibi görünüyordu ama sonra küfrederek şarabına geri döndü, yüzü kızarmıştı.

Balat. Balat sanki ayağa kalkacakmış gibi sandalyesinin kollarını kavradı ama sonra babalarına bir göz attı. Babalarının gözlerindeki o yoğunluk duruyordu. Öfkesi akkor olduğu zamanlarda o bağırır, hizmetkârlara bir şeyler fırlatırdı.

Ama şimdi, öfkesi soğuduğu zaman gerçekten tehlikeli hâle geliyordu. Bu babalarının sessizleştiği zamandı. Bağnşlann kesildiği zaman buydu.

Onun bağrışlarmın en azından.

“O beni öldürecek,” diye fısıldadı Balat. “Eğer bir kelime söylersem beni öldürecek.” Daha önceki kabadayılığı eriyip gitti. Artık bir adam değil, bir çocuk gibi görünüyordu; dehşet içindeki bir oğlan.

“Yapabilirsin Shallan,” diye tısladı Wikim ona. “Babam sana zarar vermeye cesaret edemez. Dahası, sen ne olduğunu gerçekten de gördün.”

“Görmedim," diye fısıldadı Shallan.

“Sen oradaydın!”

“Ne oldu bilmiyorum. Hatırlamıyorum.”

Olmamıştı. Görmemişti.

Şöminenin içinde bir kütük kaydı. Balat’ın gözleri yere bakıyordu ve ayağa kalkmadı. Hiçbirisi kalkmayacaktı. Aralarında pırıldayarak dönen bir grup şeffaf çiçek yaprağı yavaşça belirerek ortaya çıktı. Utançsprenleri.

“Anlaşıldı,” dedi haberci. “Eğer herhangi biriniz gelecekte bir gün gerçeği... Hatırlayacak olursa, Vedenar’da dinlemeye gönüllü kulaklar bulacaksınız.”

“Bu evi parçalayamayacaksın piç,” dedi babaları ayağa kalkarak. “Bizler birbirimize destek oluyoruz.”

“Artık ayakta duramayanlar hariç, diye varsayıyorum.”

“Git bu evden!”

Haberci babalarına tiksinti dolu bir bakış attı, aşağılayan bir gülümsemesi vardı. Ben bir piçim ama ben bile senin kadar aşağılık değilim, diyordu bu. Sonra da gitti, havalı bir şekilde odadan çıktı ve adamlarını dışarıda topladı, kısa emirleri geç saate rağmen tekrar yola çıkmayı istediğine işaret ediyordu, Davar arazilerinin ötesindeki bir diğer işine gidecekti.

O gittiği zaman babaları iki elini de masanın üzerine koydu ve derince nefesini verdi. “Çıkın,” dedi başını eğerken dördüne.

Tereddüt ettiler.

“Çıkın!” diye kükredi babaları.

Odadan kaçtılar, Shallan da kardeşlerinin arkasından fırlayıp gitmişti. Shallan’ın elinde babasının başını kavrayarak sandalyesine çökmekte olan görüntüsü kalmıştı. Ona vermiş olduğu hediye, kaliteli kolye, babasının hemen önünde masadaki açık kutusunun içinde unutulmuş bir şekilde oturuyordu.

Derhâl ve büyük dehşet ile cevap vermiş oldukları inkâr edilemez, çünkü yeminlerini inkâr ve terk edecek olanların arasında bunlar birinci olanlarıydı. Hıyanet terimi daha o zamanlar tatbik edilmemişti ancak daha sonraları bu vakanın isimlendirdiği meşhur bir kelime oldu.

-Parlayan Sözler - Bölüm 38 - Sayfa 6

Kralın sarayından ayrılır ve onun savaş kampına doğru yol alırlarken, Sebarial at arabasını Shallan’la paylaşıyordu. Desen eteğinin kıvrımları arasında vızıldayıp duruyordu ve Shallan da onu susturmak zorunda kalmıştı.

Yüceprens karşısında oturuyordu, başı geriye doğru eğilerek yastıklı duvara dayanmış, araba sarsıla sarsıla giderken hafifçe horluyordu. Buradaki zemin kazınarak kayafilizlerinden temizlenmişti ve ortasına dizilmiş olan kaldırım taşlarıyla sağ ile sol yönler birbirinden ayrılmıştı.

Shallan’m askerleri güvendeydi ve ona daha sonra yetişeceklerdi. Bir hareket üssü ve bir gelir elde etmişti. Toplantının gerginliği ve ondan sonra Navani’nin ayrılmasıyla, Kholin evi daha Shallan’dan Jasnah’nm eşyalarını teslim etmesini istememişti. Hâlâ araştırma konusunda yardım etmek için Navani’ye yaklaşması gerekiyordu ama gün aslında şu ana kadar oldukça iyi gitmişti.

Şimdi Shallan’m tek yapması gereken şey dünyayı kurtarmaktı.

Sebarial homurdandı ve kısa kestirmesinden uyandı. Koltuğuna yerleşerek yanağını sildi. "Değişmişsin.”

“Pardon?”

“Daha küçük görünüyorsun. Oradayken, senin yirmi, belki de yirmi beş yaşında olduğunu tahmin ederdim. Ama şimdi on dörtten daha büyük olamayacağını görüyorum.”

“On yedi yaşındayım ben,” dedi Shallan kuru kuru.

“Aynı şey.” Sebarial manldandı. “Daha önce elbisenin daha canlı olduğuna yemin edebilirim, yüz hatlarının daha keskin, daha güzel olduğuna... Işıktan olsa gerek.”

“Sen her zaman genç hanımların görüntüsüne hakaret etmeyi bir alışkanlık mı edindin?” diye sordu Shallan. “Yoksa bunu sadece onların önünde salyan aktıktan sonra mı yaparsın?"

Sebarial sırıttı. “Sen belli ki sosyetenin içinde yetiştirilmemişsin. Bunu beğendim. Ama dikkatli ol, burada yanlış kişilere hakaret edersen, intikam hızla gelebilir.”

Shallan pencereden en sonunda Sebarial’ın sancağının dalgalandığı bir savaş kampına yaklaşmakta olduklarım gördü. Bir gökyılanı şeklinde stilize edilmiş olan sebes ve laial rünlerini içeriyordu, siyah bir zemin üzerinde koyu altın renkliydiler.

Kapılardaki askerler selam verdiler ve Sebarial da bir tanesine geldikleri zaman Shallan’m askerlerini onun malikânesine götürmesi için emir verdi. At arabası yoluna devam etti ve Sebarial da onu izlemek için arkasına yaslandı, sanki bir şeyleri bekliyordu.

Shallan bunun ne olduğunu hayal edemiyordu. Belki de onu yanlış okumuştu. Dikkatini pencereden dışarıya çevirdi ve kısa süre içinde buranın sadece ismen bir savaş kampı olduğuna karar verdi. Sokaklar doğal bir şekilde büyümüş olan bir şehirde olacaklarından daha düzdü ama Shallan askerlerden çok daha fazla sayıda sivil görüyordu.

Meyhanelerin, açık pazarların, dükkânların ve mutlaka en az bir düzine farklı aileyi barındırabilecek olan uzun binaların yanından geçtiler. Sokakların pek çoğunda insanlar toplanmıştı. Burası Kharbranth kadar çeşitli ve canlı değildi ama binalar sağlam tahta ve taştan yapılmış, birbirlerine dayanarak destek olacakları şekilde inşa edilmişlerdi.

"Çatılar yuvarlak,” dedi Shallan.

“Mühendislerim onların rüzgârları daha iyi dayandıklarını söylüyor,” dedi Sebarial gururlu bir şekilde. “Aynca binaların köşeleri ve kenarlan da yuvarlak.”

“Ne kadar çok insan var!”

“Neredeyse hepsi kalıcı sakinler. Kamplardaki en iyi terzi, zanaatkâr ve aşçı kuvvetleri bende. Şimdiden on iki imalathane kurdum; kumaş, ayakkabı, seramik, birkaç tane hızarhane. Camcıları da ben kontrol ediyorum.”

Shallan tekrar ona doğru döndü. Sesindeki o gurur Jasnah’mn adam hakkında yazdıklarıyla hiç örtüşmüyordu. Elbette, onun yüceprensler hakkında olan notlannın ve bilgisinin büyük bir kısmı Harap Ovalar’a yaptığı seyrek ziyaretlerden geliyordu ve hiçbirisi de yakın zamanlarda değildi.

“Benim duyduğum kadarıyla, senin kuvvetlerin Parshendilere karşı olan savaşta en az başarılı olanların arasında,” dedi Shallan.

Sebarial’ın gözlerinde bir pırıltı belirdi. “Öbürleri mücevherkalpleri avlayarak hızlı kâr peşinden koşuyor ama paralarını neye harcayacaklar? Yakında kumaş imalathanelerim, üniformaları buraya nakletmek için gerekenden çok daha ucuz bir masraftan üretmeye başlayacak ve çiftçilerim Ruhdökümle elde edilenlerden çok daha çeşitli olan yiyecekler önerecek. Ben hem lavis, hem de tallew yetiştiriyorum, domuz çiftliklerimden ise bahsetmeye bile gerek yok.”

“Seni sinsi yılan,” dedi Shallan. “Öbürleri savaşmakla meşgulken, sen bir şehir yaratmışsın.’

“Dikkatli olmam gerekti,” diye itiraf etti Sebarial öne doğru eğilerek. “Onların ilk başta ne yaptığımı fark etmelerini istemiyordum.”

“Akıllıca,” dedi Shallan. “Ama neden bana söylüyorsun?”

“Eğer kâtiplerimden birisi gibi davranacaksan, nasıl olsa sen de görecektin. Dahası, artık gizliliğin bir önemi yok. İmalathaneler şimdi çalışıyor ve ordularım ayda bir kere plato saldırılarına ancak gidiyor. Onlardan kaçınmak ve onu başka birini göndermek zorunda bıraktığım için Dalinar’ın cezalarını ödemek zorundayım ama bu bedele değer. Her neyse, daha akıllı olan yüceprensler benim ne işler çevirdiğimi fark etti. Öbürleri benim sadece tembel bir ahmak olduğumu düşünüyor.”

“O zaman sen tembel bir ahmak değil misin?”

“Elbette ki öyleyim^1.” diye haykırdı Sebarial. “Savaşmak çok zahmetli iş. Dahası, askerler ölüyor ve bu da benim ailelerine ödeme yapmamı gerektiriyor. Genel açıdan işe yaramaz bir şey.” Pencereden dışarıya baktı. “İşin sırrını üç yıl önce gördüm. Herkes buraya taşınıyordu ama kimse burayı kalıcı bir yer olarak görmüyordu, Alethkar ’ın burada her zaman varlığının olacağını garantileyen o mücevherkalplerin değerine rağmen hem de...” Gülümsedi.

Araba en sonunda daha yüksek apartman binalarının arasında duran malikâne tarzındaki bir evin önünde durdu. Malikânenin bahçeleri dekoratif şistkabuk, kaldırım taşından bir araba yolu ve hatta birkaç ağaçla doldurulmuştu. Kocaman olmamakla birlikte gösterişli olan evin, ön tarafı boyunca ilerleyen sütunlarla klasik bir tarzı vardı. Arkasındaki daha yüksek taştan binalar dizisini kusursuz bir rüzgâr siperi olarak kullanıyordu.

“Senin için büyük ihtimalle bir odamız vardır,” dedi Sebarial. "Belki mahzende. Hiç sahip olmam beklenen bütün bu şeyler için yeteri kadar yerim varmış gibi görünmüyor. Üç tam takım yemek odası mobilyası. Hah! Sanki ben hiç kimseyi davet edecekmişim gibi. ”

“Sen gerçekten de öbürlerine pek iyi gözle bakmıyorsun, değil mi?” diye sordu Shallan.

“Onlardan nefret ediyorum,” dedi yüceprens. “Ama ben herkesten nefret etmeye çalışıyorum. Böylece özellikle hak eden herhangi birisini atlama riskine girmemiş oluyorum. Neyse, işte geldik. Sana arabadan inerken yardım etmemi bekleme.”

Shallan’ın onun yardımına ihtiyacı yoktu çünkü bir uşak hızla geldi ve araba yolunun yanına inşa edilmiş olan taş basamaklara inerken ona yardımcı oldu. Başka bir uşak da, ona küfreden ama yardımını kabul eden Sebarial’a gitti.

Malikânenin basamaklarında üzerinde kaliteli bir elbise olan kısa boylu bir kadın vardı, ellerini beline koymuştu. Kıvırcık siyah saçları vardı. O zaman kuzey Alethkar’dan mıydı?

“Hah,” dedi Sebarial o ve Shallan kadına doğru yürürlerken. “İşte başımın belası. Lütfen biz ayrılana kadar kahkahanı tutmaya çalış. Kırılgan, yaşlanmış egom artık alayları kaldıramıyor.”

Shallan ona şaşırmış bir bakış attı.

Sonra kadın konuştu. “Lütfen bana onu kaçırmadığını söyle, Turi.”

Hayır, kesinlikle Alethi değil, diye düşündü Shallan kadının şivesini çıkarmaya çalışırken. Herdazlı. Kayaya benzer bir tonu olan tırnakları da bunun kanıtıydı. Ko-yugözlüydü ama kaliteli elbisesi onun bir hizmetkâr olmadığına işaret ediyordu. Elbette. Metres.

"Benimle gelmekte o ısrar etti Palona, "dedi Sebarial basamakları tırmanırken. “Onu caydıramadım. Ona bir oda filan vermemiz gerekecek.”

“Peki kim o?”

“Yabancının biri,” dedi Sebarial. “O benimle gelmek istediğini söylediği zaman, bu yaşlı Dalinar’ı kızdırmış gibi göründü, o yüzden ben de izin verdim.” Tereddüt etti. “Senin adın neydi?” diye sordu Shallan’a doğru dönerek.

“Shallan Davar,” dedi Shallan Palona’ya eğilirken. O koyugözlü olabilirdi ama görünüşe göre bu evin reisi oydu.

Herdazlı kadın bir kaşım kaldırdı. “Eh, o nazik, bu da büyük ihtimalle buraya uyum sağlayamayacağı anlamına geliyor. Ben gerçekten de senin rasgele bir kızı, sırf bunun diğer yüceprenslerden bir tanesini kızdıracak diye tutup eve getirdiğine inanamıyorum."

“Pah!” dedi Sebarial. “Kadın, sen beni bütün Alethkar’daki en kılıbık adam gibi gösteriyorsun...”

“Biz Alethkar’da değiliz."

“...Ve ben evli bile değilim!”

“Seninle evlenmeyeceğim, sorup durmayı kes,” dedi Palona kollarını kavuşturarak, şüpheli bir şekilde Shallan’ı yukarıdan aşağı süzdü. “O senin için fazla küçük.” Sebarial sırıttı. “Ben onu zaten kullandım. Ruthar’ın üstünde. Enfes oldu; o kadar çok tükürük saçtı ki, onun bir fırtına olduğunu sanabilirdin.”

Palona gülümsedi, sonra elini sallayarak ona içeriyi işaret etti. “Çalışma odanda baharatlı şarap var.”    \

Sebarial kapıya doğru aylak aylak ilerledi. “Yemek?”

“Aşçıyı kaçırttın. Hatırlıyor musun?”

“Ha, doğru. Eh, sen yemek yapabilirdin.”

“Sen de öyle.”

“Pah. Sen ne işe yararsın be kadın! Tek yaptığın şey paramı harcamak. Ben neden sana katlanıyorum?”

“Çünkü beni seviyorsun.”

“Ondan olamaz,” dedi Sebarial ön kapıların yanında duraklayarak. “Fazla huysuzum. Eh, kızla bir şeyler yap. ’’ Yürüyerek içeri girdi.

Palona Shallan’a ona katılması için elini salladı. “Gerçekte ne oldu, çocuğum?”

“O gerçek olmayan hiçbir şey söylemedi,” dedi Shallan kızarmakta olduğunu fark ederek. “Ama birkaç noktayı eksik bıraktı. Ben buraya Adolin Kholin ile ayarlanmış bir evlilik yapmak amacıyla geldim. Kholin evinde kalmanın beni fazlasıyla sınırlan-dırabileceğini düşünmüştüm, o yüzden de başka seçenekler aradım.”

“Hım. Bu kulağa neredeyse sanki Turi...”

“Bana öyle deme!” diye içeriden bir ses geldi.

“...O salak politik açıdan kurnazca bir şeyler gibi geliyor.”

“Ee, ben onu beni kabul etmesi için biraz sıkıştırdım,” dedi Shallan. “Ve herkesin önünde onun bana çok cömert bir maaş bağlayacağını da ima ettim.”

“Fazlasıyla cömert!” dedi içeriden gelen ses.

“O orada... Gizlenmiş bizi mi dinliyor?” diye sordu Shallan.

“O sinsilikte iyidir,” dedi Palona. “Eh, gel bakalım. Sana bir yer ayarlayalım. Bana onun maaşın için ne kadar söz vermiş olduğunu da mutlaka söyle, ima ile bile olsa verdiğinden emin olacağım.”

Birkaç uşak Shallan’ın arabadaki sandıklarını indirdi. Askerleri daha gelmemişti. Başlarının belaya girmemiş olmasını umdu. Palona’yı takip ederek binaya girdiği zaman, iç dekorun da dış görünüşün ima ettiği kadar klasik olduğunu ortaya çıktı. Bol bol mermer ve kristal vardı. Altın işlemeli heykeller. Giriş holüne yukarıdan bakmakta olan bir ikinci kat balkonuna doğru çıkan geniş, heybetli bir merdiven. Shallan sinsi ya da değil, yüceprensi etrafta göremedi.

Palona Shallan’ı doğu kanadındaki çok hoş bir odalar dizisine götürdü. Hepsi beyazdı ve zengince döşenmişti, sert taş duvarlar ve zemin ipek asmalar ve kalın halılarla yumuşatılmıştı. Shallan hiç de böylesine zengin bir dekoru hak etmiyordu.

Sanırım bu şekilde hissetmemem gerekir, diye düşündü Shallan Palona çarşaf ve havlular için dolabı kontrol ederken. Ben bir prensle nişanlıyım.

Yine de, bu kadar çok süslü eşya ona babasını hatırlatıyordu. Ona verdiği danteller, mücevherler ve ipeklerin amacı Shallan’a diğer... Zamanları unutturmaktı...

Shallan gözlerini kırpıştırarak bir şeyler hakkında konuşmakta olan Palona’ya doğru döndü.

“Pardon?” diye sordu Shallan.

“Hizmetkârlar,” dedi Palona. “Senin refakatçin var mı?”

“Yok,” dedi Shallan. “Ama on sekiz askerim var ve beş tane de kölem.”

“Ve elbiselerini değiştirmene de onlar mı yardım edecek?”

Shallan kızardı. “Ben, eğer yapabilirsen, onlara da kalacak yer bulunmasını isterdim demek istiyorum. ”

“Yapabilirim,” dedi Palona önemsemezmiş gib. “Hatta onlar için yapılacak faydalı bir şeyler bile bulabilirim. Paralarının kendi maaşından ödenmesini isteyeceksin diye varsayıyorum; sana bulacak olduğum hizmetçinin de. Yemek ikinci çanda, öğlen ve onuncu çanda servis edilir. Eğer başka zamanlarda bir şey istersen, mutfağa sor. Gerçi eğer onun bu sefer de geri gelmesini sağlayabilirsem, aşçı sana küfredebilir. Bir fırtına sarnıcımız var, o yüzden çoğu zaman akan suyumuz olur. Eğer banyo için ılık istiyorsan, oğlanların ısıtmak için bir saate filan ihtiyacı olacak.”

“Akan su mu?” dedi Shallan hevesle. O bunu ilk kez Kharbranth’da görmüştü. “Dediğim gibi, fırtına sarnıcı.” Palona yukarıya doğru işaret etti. “Her yücefırtı-na onu dolduruyor ve sarnıcın şekli kremi de süzüyor. Bir yücefırtınadan sonra gün ortasına kadar kullanma yoksa su kahverengi olur. Ve sen bu konuda fazlasıyla hevesliymiş gibi görünüyorsun.”

“Affedersin,” dedi Shallan. “Bizim Jah Keved’de bu tür bir şeyimiz yoktu.” “Medeniyete hoş geldin. Umarım lobutunu ve kürklerini kapıda bırakmışsındır. Bakalım sana bir hizmetçi bulabilecek miyim.” Kısa boylu kadın çıkmaya başladı. “IVİmm?” diye seslendi Shallan.

“Evet çocuğum?”

“Teşekkür ederim.”

Palona gülümsedi. “Rüzgârlar biliyor ki, onun sokakta bulup eve getirdiği ilk başıboş sen değilsin. Hatta bazılarımız kalıyor bile.” Gitti.

Shallan yumuşak beyaz yatağın üzerine oturdu ve neredeyse boynuna kadar gömüldü. Bu şeyi neyle imal etmişlerdi? Hava ve rüyalarla mı? Konfor hissi veriyordu.

Oturma odasından (onun oturma odası vardı) gelen gümlemeler uşakların sandıklarıyla geldiğini ilan etti. Bir an sonra da kapıyı kapatarak gittiler. Epey uzun bir süredir ilk defa, Shallan kendisini hayatta kalmak için mücadele etmez ya da yol arkadaşlarından biri tarafından öldürülmekten endişe etmez bir hâlde bulmuştu.

O yüzden de uykuya daldı.

Bu müthiş cürüm bundan önce tarikatlara atfedilmiş olan küstahlıkların ötesine geçiyordu; muharebe o zamanda özellikle şiddetli olduğu için, pek çoklan tarafından bu davranışa dâhili bir ihanet duygusu ithaf edildi; ve onlann geri çekilmelerinden sonra, yaklaşık ifa bin üzerlerine taarruz ederek üyelerinin büyük bir kısmını imha ettiler; ancak bu iadece onun dokuzuydu, ve biri silahlarım terk etmeyecek üe kaçmayacaklarım söylemiş, ve bunun yerine diğer dokuzunun pahasına büyük hileye başvurmuşlardı.

-Parlayan Sözler - Bölüm 38 - Sayfa 20

Kaladin, Köprü On Yedi arkasında sıraya girerken parmaklarını uçurum duvarına dayamıştı.

İlk kez aşağı indiği zaman bu uçurumlardan korktuğunu hatırlıyordu. O ve adamları malzeme toplarken şiddetli yağmurların ani su baskınlarına sebep olacağından korkmuştu. Gaz’ın Köprü Dört’ü bir yücefırtına gününde “kazara” uçurumlara göndermenin bir yolunu bulamamış olmasına biraz şaşırıyordu.

Köprü Dört cezasına sarılmış ve bu çukurların efendisi olmuştu. Kaladin böyle uçurumlara inmenin onun için Hearthstone’a ve ailesinin yanma geri dönmekten daha fazla eve dönmek gibi geldiğini fark ettiği zaman irkildi. Uçurumlar ona aitti.

“Oğlanlar hazır, komutanım,” dedi Teft onun yanına gelerek.

“Geçen gece neredeydin?" diye sordu Kaladin başını kaldırıp yukarılarındaki gökyüzüne açılan çatlağa doğru bakarak.

“İzinliydim, komutanım,” dedi Teft. “Pazarda neler bulabileceğime bakmaya gittim. Yaptığım her ufak tefek şeyi rapor etmem gerekiyor mu?”

“Bir yücefırtına sırasında mı pazara gittin?” dedi Kaladin.

“Bir ya da iki saat için zamanın ucunu kaçırmış olabilirim...” dedi Teft başka tarafa bakarak.

Kaladin daha fazla üstelemek istiyordu ama Teft’in mahremiyet hakkı vardı. Artık onlar köprücü değil. Bütün zamanlarını bir arada geçirmek zorunda da değiller. Tekrar hayatlarını yaşamaya başlayabilirler.

Kaladin bunu teşvik etmek istiyordu. Yine de, bu rahatsız ediciydi. Eğer onların hepsinin nerede olduklarını bilmezse, Kaladin güvende olacaklarından nasıl emin olabilirdi?

Köprü On Yedi’yi incelemek için döndü, uyumsuz bir ekipti. Bazıları köprüler için satın alınmış olan kölelerdi. Diğerleri suçlulardı, gerçi Sadeas’m ordusunda her suç yüzünden köprücülükle cezalandırılabiliyordun. . Borçlu olmak, bir subaya hakaret etmek, kavga çıkarmak.

“Siz Köprü On Yedi'siniz,” dedi Kaladin adamlara. “Çavuş Pitt’in komutası altındasınız. Siz asker değilsiniz. Üniformaları giyiyor olabilirsiniz ama onlar daha üzerinize oturmuyor. Siz askercilik oynuyorsunuz. Biz bunu değiştireceğiz.”

Adamlar ayaklarını yerde sürüyor ve etrafa bakmıyorlardı. Her ne kadar Teft şimdi haftalardır onlarla ve diğer ekiplerle çalışıyor olsa da, onlar daha kendilerini asker olarak görmüyorlardı. Bu böyle olmaya devam ettiği sürece, onlar o mızrakları yamuk açılarda tutmaya, hitap edilirken tembel tembel etrafı izlemeye ve sırada kımıldanmaya devam edeceklerdi.

“Bu uçurumlar bana ait,” dedi Kaladin. “Sizlere burada antrenman yapmanız için ben izin veriyorum. Çavuş Pittl”

“Emredersiniz komutanım!” dedi Pitt hazır olda durarak.

“Bu elindeki güruh, pasaklı bir avuç fırtına artığından ibaret ama ben daha kötüsünü de gördüm.”

“Buna inanmayı zor buluyorum, komutanım!”

“İnan,” dedi Kaladin adamları süzerek. “Ben Köprü Dört’teydim. Teğmen Teft, onlar şenindir. Terlesinler.”

“Emredersiniz komutanım!” dedi Teft. Kaladin mızrağını alır ve yürüyerek uçurumların içlerine doğru giderken, o seslenerek emirler vermeye başladı. Yirmi ekibin tamamını birden eğitmek epey yavaş olacaktı ama en azından Teft çavuşlarını başarılı bir şekilde eğitmişti. Yaradan izin verirse aynı eğitim sıradan askerlerin üzerinde de işe yarayacaktı.

Kaladin, sadece kendi kendine bile olsa, bu adamları hazır hâle getirmek için neden bu kadar çok sabırsızlandığını açıklayabilmeyi diliyordu. Sanki bir şeylere doğru hızla yaklaşıyormuş gibi hissediyordu. O duvarlardaki yazılar... Fırtınalar, bu onu gerginleştiriyordu. Otuz yedi gün.

Duvarda büyümekte olan bir fırfırçiçeğin yaprağının üzerinde oturmakta olan Syl’in yanından geçti. Kaladin’in yaklaşmasıyla bitki çekilerek kapandı. Syl fark etmeyerek havada oturur şekilde asılı kalmaya devam etti.

“Sen ne istiyorsun, Kaladin?” diye sordu.

“Adamlarımı hayatta tutmayı,” dedi Kaladin anında.

“Hayır,” dedi Syl. "Sen onu istiyordun."

“Sen, onların güvende olmalarını istemediğimi mi söylüyorsun?”

Syl kayarak omzunun üzerine geldi, sanki sert bir rüzgâr onu uçurmuş gibi hareket etmişti. Bacak bacak üstüne atarak orada hanım hanımcık oturdu, Kaladin yürüdükçe eteği dalgalanıyordu.

“Köprü Dört’teyken sen her şeyini onları kurtarmaya adamıştın,” dedi Syl. “Eh, onlar kurtarıldı. Sen hepsini birden bir... Ee... Bir...”

“Yumurtalarını koruyan baba kurl gibi izleyemez miyim?”

“Hah işte öyle!” Durakladı. “Kurl ne?”

“Yaklaşık küçük bir baltatazısı büyüklüğünde olan bir kabuklu,” dedi Kaladin. “Yengeç ile kaplumbağa arasında bir tür meleze benziyor.”

“Oooo... Görmek istiyorum!” dedi.

“Buralarda yaşamıyorlar.”

Kaladin gözleri ileride yürüyordu, bu yüzden Syl de ona bakana kadar Kaladin’in ensesini dürtükledi. Ondan sonra da abartılı bir şekilde gözlerini devirdi. “O zaman sen adamlarının nispeten güvende olduklarını itiraf ediyorsun,” dedi. "Bu da benim soruma gerçekten cevap vermediğin anlamına gelir. Sen ne istiyorsun?”

Yosunlarla kaplanmış olan tahta ve kemik yığınlarının yanından geçti. Yığınlardan birinin üzerinde birbirlerinin etrafında dönen çürüksprenleri ve hayatsprenleri vardı, tutarsız bir şekilde ölüm kütlesinin içinden yetişmiş olan sarmaşıkların etrafında minik kırmızı ve yeşil noktacıklar ışıldıyordu.

“Ben o suikastçıyı yenmek istiyorum,” dedi Kaladin, bunu bu kadar şiddetli bir şekilde istediğine şaşırmıştı.

“Neden?”

“Çünkü Dalinar’ı korumak benim işim.”

Syl başını iki yana salladı. “Ondan değil.”

“Ne? Sen insanların içini okumakta o kadar iyi olduğunu mu düşünüyorsun?” “Bütün insanların değil. Sadece senin.”

Kaladin homurdanarak dikkatli bir şekilde koyu bir havuzcuğun etrafından dolaştı. Günün geri kalanını ıslak çizmelerle geçirmemeyi tercih ederdi. Bu yeniler suyu olması gerektiği kadar iyi engellemiyordu.

“Belki o suikastçıyı bunların hepsi onun suçu olduğu için yenmek istiyorumdur," dedi. “Eğer o Gavilar’ı öldürmeseydi, o zaman Tien askere alınmazdı ve ben de onun peşinden gitmezdim. Tien ölmezdi.”

“Ve sen Roshone’un babandan intikam almak için başka bir yol bulamayacağını mı düşünüyorsun?”

Roshone, Kaladin’in Alethkar’daki evinin şehirbeyiydi. Tien’i orduya göndermek onun adi öcü olmuştu; Kaladin’in babasının, Roshone’un oğlunu kurtarabilecek kadar iyi bir hekim olmamasının intikamını alma yoluydu.

“Büyük olasılıkla o başka bir şeyler yapardı,” diye itiraf etti Kaladin. “Yine de, o suikastçı ölmeyi hak ediyor.”

Kaladin onlara ulaşmadan önce seslerini duydu, konuşmaları mağaramsı uçurum diplerinde yankılanıyordu.

“Benim açıklamaya çalıştığım şey, hiç kimsenin doğru soruları soruyormuş gibi görünmüyor olduğu.” Sigzil’in sesi, Azish şivesiyle yükselmişti. “Biz Parshendilere vahşiler diyoruz ve herkes onların Alethi kafilesiyle karşılaştıkları o güne kadar insan bile görmediklerini söylüyor. Eğer bunlar doğruysa, o zaman onlara bir Shin suikast-444 çıyı hangi fırtına getirmiş? Hem de Dalgabağlayabilen bir Shin suikastçı. ”

Kaladin adımını atarak uçurumun tabanına saçtıkları kürelerinin ışığına çıktı, Kaladin’in buraya son gelişinden sonra zemin temizlenmişti. Sigzil, Kaya ve Lopen onu bekleyerek taşların üzerinde oturuyorlardı.

“Sen Beyazlı Suikastçı'nın gerçekte hiçbir zaman Parshendiler için çalışmadığını mi ima ediyorsun?” diye sordu Kaladin. “Yoksa Parshendilerin iddia ettikleri kadar tecrit edilmiş olma konusunda yalan söylediklerini mi?”

“Ben hiçbir şeyi ima etmiyorum,” dedi Sigzil Kaladin’e doğru dönerek. “Ustam beni sorular sormak için eğitti, ben de onları soruyorum. Bütün bu konuda mantıklı olmayan bir şeyler var. Shinler inanılmaz derecede yabancı düşmanıdır. Ülkelerini nadiren terk ederler ve onları hiçbir zaman paralı asker olarak çalışırken bulamazsınız. Şimdi ise bu dünyayı dolaşıp kralları mı öldürüyor? Bir Parekılıcı ile? O hâlâ Parshendiler için mi çalışıyor? Eğer öyleyse, neden onu tekrar bizim üzerimize göndermeden önce bu kadar uzun süre beklediler?"

“Onun kimin için çalıştığının bir önemi var mı?” diye sordu Kaladin Fırtınaışığını emerek.

“Elbette var,” dedi Sigzil.

“Neden?”

“Çünkü bu bir soru," dedi, sanki alınmış gibiydi. “Dahası, onun gerçek işverenini keşfetmek bize hedefleri hakkında bir fikir verebilir ve bunu bilmek de bizim onu yenmemize yardım edebilir.”

Kaladin gülümsedi, sonra da duvardan yukarıya doğru koşmaya çalıştı.

Sırt üstü yere düştükten sonra ise içini çekti.

Kaya onun üzerine eğildi. “Eğlenceli izlemesi,” dedi. “Ama bu şey, emin misin sen bunun işe yarayacağından?”

“Suikastçı tavanda yürüdü,” dedi Kaladin.

“Siz onun sadece bizim de yaptığımız şeyi yapmadığından emin misiniz?” dedi Sigzil şüpheli bir şekilde. “Fırtınaışığı kullanarak cisimleri birbirine yapıştırıyordur? Tavana Fırtınaışığı yaymış, sonra da onun üzerine sıçrayarak oraya yapışmış olabilir.”

“Hayır,” dedi Kaladin, Fırtınaışığı dudaklarından tütüyordu. “O yukarı doğru zıpladı ve tavana kondu. Ondan sonra duvarın üzerinden koşarak aşağı indi ve bir şekilde Adolin’i tavana gönderdi. Prens oraya yapışmamıştı, o yukarıya doğru düştü." Kaladin Fırtınaışığının yükselmesini ve buharlaşmasını izledi. “Hepsinin sonunda suikastçı... O uçarak gitti."

“Hah!” dedi Lopen tünediği kayadan. “Biliyordum. Biz bu işi kıvırdığımız zaman, bütün Herdaz’ın kralı var ya, o bana diyecek ki, 'Lopen, sen parlıyorsun ve bu etkileyici. Ama sen ayrıca uçabiliyorsun da. Bunun için, benim kızımla evlenebilirsin.’

“Herdaz kralının kızı yok,” dedi Sigzil.

“Yok mu? Bana hayatım boyunca yalan söylenmiş! ”

“Sen sizin kraliyet ailenizi bilmiyor musun?” diye sordu Kaladin doğrulup oturarak.

“Gon, ben Herdaz’ı en son gördüğüm zaman bebektim. Bu günlerde Alethkar ve Jah Keved’de yaşayan Herdazlı sayısı vatanımızdaki kadar çok. Hay kıvılcımlarım dağılsın, ben resmen Alethi sayılırım, harbiden bak! Yalnız o kadar uzun ve o kadar huysuz değilim.”

Kaya Kaladin’e elini uzattı ve onu çekerek ayağa kaldırdı. Syl duvardaki bir çıkıntıya tünemişti.

“Sen bunun nasıl işlediğini biliyor musun?” diye sordu Kaladin ona.

Syl başını iki yana salladı.

“Ama suikastçı de bir Rüzgârkoşucu değil mi?” dedi Kaladin.

“Galiba?” dedi Syl. “Senin gibi bir şey mi? Belki?” Omzunu silkti.

Sigzil Kaladin’in gözlerini takip etti. "Keşke şunu ben de görebilseydim,” diye mırıldandı. “Bu gerçekten bir... Aah!” Geriye doğru sıçrayarak elini uzattı. “Küçük bir insana benziyor!”

Kaladin Syl’e bir kaşım kaldırdı.

“Onu seviyorum," dedi o. “Ve Sigzil, ben bir ‘hanımım’, bir ‘şu’ değilim. Tamam mı?”

“Sprenlerin cinsiyetleri mi var?” diye sordu Sigzil, hayret içindeydi.

“Elbette," dedi Syl. “Gerçi, teknik olarak, bu büyük ihtimalle insanların bizi düşünme şekilleriyle ilgili bir şeydir. Doğanın kuvvetlerinin kişileştirilmesi ya da buna benzer bir tür ışık biçimi olması.”

“Bu seni rahatsız etmiyor mu?” diye sordu Kaladin. “İnsan algısının bir yaratımı olabileceğin düşüncesi?”

“Sen ebeveynlerinin bir ürünüsün. Nasıl doğduğumuzun ne önemi var ki? Ben düşünebiliyorum. Bu yeteri kadar iyi.” Yaramaz bir şekilde sırıttı, sonra da ışıktan bir kurdele şeklinde afallamış bir yüz ifadesiyle bir taşın üzerine oturmuş olan Sigzil’e doğru fırladı. Onun burnunun dibinde durdu, genç bir kadının şekline geri döndü, ondan sonra da öne doğru eğilerek yüzünü Sigzil’inkinin aynısına dönüştürdü.

“Aah!” Sigzil tekrar haykırıp, Syl’in kıkırdamasına neden olarak geriye doğru tökezledi.

Sigzil Kaladin’e doğru baktı. “O konuşuyor... O gerçek bir insan gibi konuşuyor.” Bir elini başına kaldırdı. “Hikâyeler bunu ancak Gecegözcüsü’nün yapmayı başarabileceğini söylüyor... Güçlü sprenlerin. Engin sprenlerin.”

“O bana mı engin diyor?” dedi Syl başım bir yana doğru yatırarak. “Ne cevap vereceğim, bilemedim bak.”

“Sigzil,” dedi Kaladin. “Rüzgârkoşucular uçabiliyor muydu?”

O hâlâ gözlerini Syl’e dikmiş olarak temkinlice geri oturdu. “Hikâye ve mitler benim uzmanlık alanım değil,” dedi. “Ben başka yerleri anlatırım, dünyayı daha küçültmek ve insanoğlunun birbirini anlamasına yardım etmek için. Bulutların üzerinde dans edebilen insanlardan bahseden efsaneleri duydum ama iş o kadar eski hikâyelere gelince neyin gerçek, neyin hayal olduğunu kim söyleyebilir?"

“Bizim bu işi çözmemiz gerek,” dedi Kaladin. “Suikastçı geri gelecek.”

“Zıpla o zaman daha fazla duvara,” dedi Kaya. “Gülmeyeceğim ben fazla.” Bir kayanın üzerine yerleşti ve yanında yerde gezinen küçük bir yengeci kaptı. Bunu biraz inceledi, sonra da ağzına attı ve çiğnemeye başladı.

“Öğğ,” dedi Sigzil.

“ Güzel tadı, ” dedi Kaya ağzı dolu konuşarak. “ Olurdu daha iyi ama tuz ve yağ ile. ” Kaladin duvara baktı, sonra da gözlerini kapattı ve içine daha fazla Fırtınaışığı çekti. Onun içinde damarlarının ve arterlerinin çeperlerini dövdüğünü, kaçmaya çalıştığım hissedebiliyordu. Kaladin’i harekete geçmeye itiyordu. Zıplamaya, koşmaya, ne olursa.

“Ee,” dedi Sigzil diğerlerine. “Biz kralın tırabzanını sabote edenin de Beyazlı Suikastçı olduğunu mı düşünüyoruz?”

“Hah,” dedi Kaya. “Neden yapsın bu şeyi o? Öldürebilirdi daha kolay.”

“Evet," diye ona katıldı Lopen. “Belki parmaklığı diğer yüceprenslerden bir tanesi yapmıştır.”

Kaladin gözlerini açtı ve koluna baktı, avcunu uçurumun kaygan duvarına dayamıştı, dirseği düzdü. Derisinden Fırtınaışığı yükseliyordu. Kıvrılan Işık iplikçikleri havada buharlaşıyordu.

Kaya başını sallayarak onayladı. “İstiyor kralın ölüsünü bütün yüceprensler, gerçi bahsetmiyorlar bundan. Gönderdi sabotajcıyı onlardan bir tanesi.”

"Peki sabotajcıyı balkona nasıl çıkardılar?” diye sordu Sigzil. “Parmaklığı kesmek biraz zaman almış olmalı. Metaldendi. Tabii eğer... O kesik ne kadar pürüzlüydü, komutanım?”

Kaladin gözlerini kısarak o Fırtınaışığı’mn yükselmesini izledi. Bu saf güçtü. Hayır. “Güç” yanlış terimdi. Bu bir kuvvetti, evreni yöneten Dalgalar gibi. Ateşin yanmasını, taşların düşmesini, ışığın parlamasını onlar sağlıyordu. Bu iplikçikler, onlar Dalgaların bir tür ilkel forma indirgenmiş hâliydi.

Kaladin onu kullanabilirdi. Onu kullanarak...

“Kaladin?” diye sordu Sigzil’in sesi, ama uzaktan geliyormuş gibiydi. Önemsiz bir uğultu gibi. “Tırabzandaki kesik ne kadar pürüzlüydü? Bir Parekılıcı’yla yapılmış olabilir mi?”

Ses kayboldu. Bir an için, Kaladin olmayan bir dünyanın gölgelerini gördü, başka bir yerin gölgelerini. Ve o yerde, sanki bulutlardan bir koridor gibi etrafı çevrelenmiş bir güneşin olduğu uzak bir gökyüzü vardı.

Orada.

Duvarın yönünü aşağıya dönüştürdü.

Bir anda onu tutan tek şey koluydu. Öne doğru duvarın üstüne düştü. Çevresinin farkındalığı bir patlama hâlinde geri geldi, yalnız bakış açısı acayipti. Hızla ayağa fırladı ve kendisini duvarın üzerinde ayakta dururken buldu.

Birkaç adım geriye doğru yürüdü, uçurum duvarından yukarı doğru ilerlemişti. Kaladin için o duvar zemindi ve diğer üç köprücü ise duvar gibi görünen asıl zemininin üzerinde duruyordu...

Bu epey kafa karıştırıcı olacak, diye düşündü Kaladin.

“Vay,” dedi Lopen heyecanla ayağa kalkarak. “Evet, bu harbiden eğlenceli olacak. Duvardan yukarı koş, gancho!”

Kaladin tereddüt etti, sonra döndü ve koşmaya başladı. Sanki bir mağaranın içindeymiş gibiydi, uçurumun iki duvarı zemin ve tavanı oluşturuyordu. O gökyüzüne doğru ilerlerken bunlar yavaş yavaş birbirlerine yaklaşıyordu.

İçindeki Fırtınaışığı’mn çalkalanmasını hisseden Kaladin sırıttı. Syl yanında kahkaha atarak uçuşuyordu. Onlar tepeye yaklaştıkça, uçurum daha da daraldı. Kaladin yavaşladı, sonra da durdu.

Syl uçarak onun önünden fırladı, sanki mağaranın ağzından dışarı sıçrarmış gibi uçurumun içinden çıktı. Döndü, ışıktan bir kurdele şeklindeydi.

“Gel!” diye seslendi ona. “Platonun üzerine çık! Güneşe çık!”

“Orada mücevherkalp arayan gözcüler var,” dedi Kaladin.

“Yine de gel. Saklanmayı bırak, Kaladin. Ol.”

Aşağıda Lopen ve Kaya heyecanla bağrışıyordu. Kaladin gözlerini ilerideki mavi gökyüzüne doğru dikti. “Bilmem gerek,” diye fısıldadı.

“Neyi?”

“Sen bana Dalinar’ı neden koruduğumu soruyorsun. Ben onun gerçekten de göründüğü gibi olup olmadığını bilmeliyim Syl. Onlardan bir tanesinin ününe yaraşır olup olmadığını bilmem gerek. Bu bana gösterecek...”

“Gösterecek mi?” diye sordu Syl, Kaladin’in önünde ayakta durmakta olan tam boyutlu bir genç kadın görüntüsüne bürünerek. Boyu neredeyse Kaladin kadar uzundu, elbisesi solarak sise dönüşüyordu. “Neyi gösterecek?”

“Şerefin ölüp ölmediğini,” diye fısıldadı Kaladin.

“Öldü,” dedi Syl. “Ama insanların içinde yaşamaya devam ediyor. Ve bende de." Kaladin kaşlarını çattı.

“Dalinar Kholin iyi bir adam,” dedi Syl.

“O Amaram’ın arkadaşı. O da aynısı olabilir, içten içe.”

“Buna inanmıyorsun.”

“Bilmem gerek Syl,” dedi öne doğru adım atarak. Sanki bir insanmış gibi onun kolunu tutmaya çalıştı ama Syl’in varlığı yoktu. Eli içinden geçti. “Buna sadece inana-mam. Bilmem gerekiyor. Sen benim ne istediğimi sordun. Eh, işte bu. Ben Dalinar’a güvenebilir miyim, bilmek istiyorum. Ve eğer güvenebilirsem...”

Başıyla uçurumun dışındaki güneş ışığına doğru işaret etti.

“Eğer güvenebilirsem, ona neler yapabildiğimi söyleyeceğim. En azından bir tane açıkgözün benden her şeyimi almaya çalışmayacağına inanacağım. Roshone gibi. Amaram gibi. Sadeas gibi.”

“Peki seni ne ikna edecek?” diye sordu Syl.

“Ben sana bozuk olduğumu söylemiştim Syl.”

“Hayır. Sen tamir oldun. Bu insanların başına gelebilir.”

“Başka insanların, evet," dedi Kaladin, elini kaldırarak alnındaki yara izlerini hissetti. Neden Fırtınaışığı onları hiç iyileştirmiyordu? “Ben kendi hakkımda hâlâ emin değilim. Ama Dalinar Kholin’i korumak için elimden gelen her şeyi yapacağım. Onun kim olduğunu, gerçekten kim olduğunu öğreneceğim. Ondan sonra belki... Ona Parlayan Şövalyeler’ini veririz.”

“Ya Amaram? O ne olacak?”

Acı. Tien. “Onu öldüreceğim ben.”

“Kaladin,” dedi Syl ellerini birbirine kavuşturarak. “Bunun seni yok etmesine izin verme.”

“Edemez,” dedi Kaladin, Fırtınaışığı tükeniyordu. Üniforma ceketi ve saçları geriye, zemine doğru düşmeye başladı. “Amaram onu zaten halletti.”

Aşağıdaki zeminin çekimi bütün gücüyle geri döndü ve Kaladin de arkasına doğru düşerek Syl’den uzaklaştı. İçine Fırtınaışığı çekti, damarları alevlenerek hayata dönerken havada döndü. Bir güç ve Işık kabarması ile ayaklarının üzerine düştü.

O doğrularak ayağa kalkarken diğer üçü birkaç saniye sessiz kaldılar.

“Çok hızlı yoldu aşağı inmek için o,” dedi Kaya. “Ha! Ama içermedi düşmeye yüzünün üstüne, olurdu öyle eğlenceli. O yüzden alıyorsun sadece yavaş alkış.” Alkışladı. Bu gerçekten de yavaş bir alkıştı. Ancak Lopen neşeyle bağırdı ve Sigzil de geniş bir gülümsemeyle başını salladı.

Kaladin homurdanarak bir su tulumu kavradı. “Kralın tırabzanı bir Parekılıcı kullanarak kesilmişti, Sigzil.” Bir yudum aldı. "Ve hayır, Beyazlı Suikastçı değildi. Kralın hayatına karşı yapılan o saldırı fazla beceriksizceydi.”

Sigzil başını sallayarak onayladı.

“Dahası, tırabzanın o gece yücefırtınadan sonra kesilmiş olması gerekiyor,” dedi Kaladin. “Yoksa rüzgârlar tırabzanı yamultarak şeklini bozardı. Demek ki bizim sabotajcımızın, ki o bir Paredardı, bir şekilde fırtınadan sonra balkona çıkmış olması gerek.”

Lopen başını olumsuzca sallayarak Kaladin’in geri fırlattığı su tulumunu kaptı. “Bizim kamptaki Paredarlardan bir tanesinin gizli gizli sarayın içinden geçerek o balkona çıktığına mı inanmamız gerekiyor, gon? Ve kimse de onu fark etmemiş mi?”

“Yapabilir mi bu şeyi başka birileri?” dedi Kaya duvara doğru işaret ederek. "Yürür yukarıya?”

“Sanmam,” dedi Kaladin.

“İp,” dedi Sigzil.

Ona baktılar.

“Eğer gizlice içeri bir Paredar sokmak isteseydim, hizmetkârların birine rüşvet vererek aşağı bir ip sallandırırdım.” Sigzil omzunu silkti. “Bir ip tırabzana kadar belli etmeden kolayca götürülebilir, belki hizmetkârın giysilerinin altından bedeninin etrafına dolanmış olarak. Sabotajcı ve belki bazı arkadaşları ipten yukarı tırmanıp, tırabzanı kesip, harcı kazır, sonra da tekrar aşağıya iner. Ondan sonra suç ortakları da ipi keser ve tekrar içeri girer.”

Kaladin yavaş yavaş başını salladı.

“O zaman, buluyoruz fırtınadan sonra kimin çıktığını balkona biz ve buluyoruz suç ortaklarını da,” dedi Kaya. “Kolay! Ha! Belki değilsindir sen hava hastası, Sigzil. Hayır. Sadece birazcık büyük ihtimalle.”

Kaladin kendini tedirgin hissediyordu. Fırtına ile kralın neredeyse düşmesinin arasında o balkonda olan Moash vardı.

“Ben soruştururum,” dedi Sigzil ayağa kalkarak.

“Hayır,” dedi Kaladin hızla. “Bunu ben yapacağım. Bundan başka hiç kimseye tek kelime etmeyin. Neler bulabileceğimi görmek istiyorum.”

"Pekâlâ,” dedi Sigzil. Duvara doğru başıyla işaret etti. “Bunu tekrar yapabilir misiniz?”

“Daha fazla test mi?” diye sordu Kaladin bir iç çekmeyle.

“Zamanımız var,” dedi Sigzil. “Dahası, inanıyorum ki Kaya sizin yüz üstü düşmenizi görmek istiyor.”

“Ha!”

"Pekâlâ,” dedi Kaladin. “Ama benim ışık için kullandığımız şu kürelerin bazılarım boşaltmam gerekecek.” Küçük yığınlar hâlinde fazlasıyla temiz olan zeminde durdukları yere doğru bir göz attı. “Bu arada, neden bu bölgedeki bütün molozu temizlediniz?”

“Temizlik mi?” diye sordu Sigzil.

"Evet,” dedi Kaladin. "Sadece iskeletler kalmış olsa bile, ölüleri hareket ettirmenin bir gereği yoktu. Bunu...”

Sigzil bir küreyi alıp yukarı kaldırarak duvara doğru tutarken sesi azalarak sustu, Kaladin’in daha önce fark etmediği bir şeyi ortaya çıkarmıştı. Yosunların kazınmış olduğu yerlerde derin oyuklar vardı, kayalar çentilmişti.

Uçurumşeytanı. Devasa kocakabukların bir tanesi bu bölgeden geçmişti ve kütlesi her şeyi sürükleyip götürmüştü.

“Ben onların savaş kamplarının bu kadar yakınına gelmediklerini sanıyordum,” dedi Kaladin. “Belki de her ihtimale karşı acemileri bir süre için burada eğitmesek daha iyi.”

Öbürleri başlarını sallayarak onayladılar.

"Gitmiş şimdi,” dedi Kaya. “Yenmiş olurduk yoksa şimdiye kadar. Belli bu. Geri dön çalışmaya.”

Kaladin başım sallayarak onayladı, gerçi antrenman yaparken o oyuklar aklından çıkmıyordu.

♦

♦ ♦

Birkaç saat sonra, yorgun bir grup eski köprücüye kışla bloklarına geri dönerken önderlik ediyorlardı. Ne kadar tükenmiş görünseler de, Köprü On Yedinin adamları uçurumun içine gitmeden önce olduklarından daha canlıymış gibi görünüyorlardı. Kışlalarına ulaştıkları ve Kaya’nın çırak aşçılarından bir tanesinin onlara büyük bir tencere güveç hazırlamakta olduğunu gördükleri zaman kulakları daha da dikildi.

Kaladin ve Teft Köprü Dört’ün kışlasına geri dönene kadar hava kararmıştı. Burada güveci yapan da Kayanın çıraklarından bir diğeriydi, Kaladin’den sadece biraz daha erken gelmiş olan Kaya’nın kendisi ise tadına bakıyor ve eleştiri yapıyordu. Kaya’nın arkasında Shen vardı, kâseleri diziyordu.

Bir şeyler yanlıştı.

Kaladin ateş çukurunun ışığının hemen dışında durdu ve Teft de yanında dondu. “Bir sorun var,” dedi Teft.

“Evet,” diyerek katıldı Kaladin gözleriyle adamları tararken. Ateşin bir tarafında toplanmışlardı, bazıları oturuyordu, öbürleri de bir grup hâlinde ayaktaydı. Gülüşleri zorlama, duruşları tedirgindi. Askerleri savaş için eğittiğin zaman, rahatsız hissettikleri her zaman savaş duruşlarına geçmeye başlarlardı. O ateşin öbür tarafında olan bir 450 şey bir tehditti.

Kaladin yürüyerek ışığa girdi ve orada kaliteli üniforma giymiş oturan bir adam buldu, elleri yanlarında aşağıdaydı, başı eğikti. Renarin Kholin. Garip bir şekilde, ufak bir hareketle ileri geri sallanıyordu, gözlerini yere dikmişti.

Kaladin rahatladı. "Berrakbey,” dedi Kaladin onun yanma gelerek. “İhtiyacınız olan bir şey mi var?”

Renarin aceleyle fırlayarak kalktı ve selam verdi. “Ben sizin emrinize girmek istiyorum, komutanım.”

Kaladin içinden inledi. “Gelin ateşten uzakta konuşalım, Berrakbey.” Cılız prensi kolundan tutarak öbürlerinin kulaklarından uzaklaştırdı.

"Komutanım,” dedi Renarin alçak sesle konuşarak. “Ben sizin...”